[
    {
        "localization": "1) ul. 15 Sierpnia/Pu\u0142askiego, \n2) ul. Ambaras/\u017byrardowska, \n3) ul. Dzierzgo\u0144ska po p\u00f3\u0142nocnej stronie",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada realizacj\u0119 trzech skwer\u00f3w le\u015bnych i naturalnych plac\u00f3w zabaw w nast\u0119puj\u0105cych lokalizacjach: 1) ul. 15 Sierpnia, 2) ul. Ambaras, 3) ul. Dzierzgo\u0144ska. To popularne spacerowe okolice, w kt\u00f3rych brakuje urz\u0105dze\u0144 rekreacyjnych, dzi\u0119ki kt\u00f3rym mo\u017cna by odpocz\u0105\u0107 na \u0142onie natury.",
        "long_desc": [
            "Urz\u0105dzone tereny zieleni s\u0105 na Bia\u0142o\u0142\u0119ce rzadko\u015bci\u0105, a te dzikie albo znikaj\u0105 pod nowymi osiedlami, albo s\u0105 zapuszczone i odstraszaj\u0105ce.\nWarto zadba\u0107 o zielone dzia\u0142ki miejskie, by nie trafi\u0142y na sprzeda\u017c deweloperom, a zosta\u0142y zagospodarowane na potrzeby mieszka\u0144c\u00f3w.",
            "Projekt zak\u0142ada realizacj\u0119 kilku urz\u0105dze\u0144 zabawowych i tablic edukacyjnych dla mieszka\u0144c\u00f3w wraz z kilkoma \u0142awkami, w trzech lokalizacjach:",
            "1) Przy skrzy\u017cowaniu ulic 15 sierpnia i K. Pu\u0142askiego, \n2) Po p\u00f3\u0142nocnej stronie ul. Dzierzgo\u0144skiej\n3) Na terenie zadrzewionym przy ul. Ambaras",
            "Zak\u0142ada si\u0119, \u017ce urz\u0105dzenia b\u0119d\u0105 zlokalizowane w pewnym oddaleniu od ulicy, z wykorzystaniem naturalnych luk i przerzedze\u0144 lasu. Dodatkowo spos\u00f3b ich rozmieszczenia nie powinien powodowa\u0107 szk\u00f3d w istniej\u0105cym drzewostanie.",
            "Forma urz\u0105dze\u0144, wykonanych z naturalnych element\u00f3w, pozwoli na zmniejszenie koszt\u00f3w realizacji projektu.\nUrz\u0105dzenia musz\u0105 zosta\u0107 wykonane z drewna d\u0119b\u00f3w rodzimych lub robinii akacjowej. Dopuszcza si\u0119 wykonanie blat\u00f3w \u0142aw z innego drewna li\u015bciastego. Drewno musi by\u0107 wyko\u0144czone i oszlifowane w spos\u00f3b zabezpieczaj\u0105cy u\u017cytkownik\u00f3w placu przed skaleczeniem ale z pozostawieniem naturalnych krzywizn i kszta\u0142tu drewna, kolorystyka \u2013 naturalny kolor drewna, bezbarwne impregnowanie, pozwalaj\u0105ce na naturalne zmiany barwy drewna. Urz\u0105dzenia mog\u0105 by\u0107 posadowione w gruncie wy\u0142\u0105cznie poprzez g\u0142\u0119bokie wkopanie drewnianych s\u0142up\u00f3w tworz\u0105cych konstrukcj\u0119 urz\u0105dze\u0144, wraz ze stabilizacj\u0105 ich mieszkank\u0105 \u017cwirow\u0105, nie dopuszcza si\u0119 u\u017cywania suchego betonu, blok\u00f3w betonowych itp., Projekt nie przewiduje wykonywania polepszenia nawierzchni \u015bcie\u017cek z zastosowaniem korytowania. \u015acie\u017cki lub otoczenie urz\u0105dze\u0144 ewentualnie mog\u0105 by\u0107 ograniczone wy\u0142\u0105cznie kraw\u0119\u017cnikiem drewnianym montowanym na powierzchni gruntu, bez korytowania, z wype\u0142nieniem mieszank\u0105 piasku, zr\u0119bk\u00f3w lub \u017cwirow\u0105. Prace budowlane musz\u0105 by\u0107 zaplanowane z maksymaln\u0105 ochron\u0105 korzeni drzew i rze\u017aby terenu. Nie dopuszcza si\u0119 do przekszta\u0142cenia rze\u017aby terenu. Nie dopuszcza si\u0119 do usuwania drzew w celu stworzenia przestrzeni do monta\u017cu urz\u0105dze\u0144. Urz\u0105dzenia nale\u017cy zaprojektowa\u0107 w taki spos\u00f3b aby ich transport na miejsce wbudowania nie wymaga\u0142 u\u017cywania ci\u0119\u017ckiego sprz\u0119tu.\nProponuje si\u0119 wyposa\u017cenie placu zabaw w uk\u0142adajcie si\u0119 liniowo, w labirynty, elementy drewniane o r\u00f3\u017cnej wysoko\u015bci (k\u0142ody, pniaki, oraz kamienie), dodatkowo \u2013 naturalnej wielko\u015bci rze\u017aby lub profile zwierz\u0105t gatunk\u00f3w wyst\u0119puj\u0105cych w warszawskich lasach ( np. lis, zaj\u0105c, sarna dzik, \u0142o\u015b) lub modele li\u015bci drzew.\nKa\u017cdy teren powinien by\u0107 wyposa\u017cony w plansz\u0119 z regulaminem przy wej\u015bciu. Dopuszcza si\u0119 wykonanie fragmentu drewnianego ogrodzenia zabezpieczaj\u0105cego przestrze\u0144 od strony ulicy (ogrodzenie: s\u0142upy d\u0119bowe, poziome \u017cerdzie z drewna iglastego lub li\u015bciastego, strugane i szlifowane, bez \u015blad\u00f3w przeci\u0119tych poprzecznie w\u0142\u00f3kien, impregnowane bezbarwnym impregnatem).\nOgrodzenie mo\u017ce zosta\u0107 wyposa\u017cone w plansze lub rze\u017aby edukacyjne, pod warunkiem, \u017ce te elementy zostan\u0105 wkomponowane w ogrodzenie, i ich g\u00f3rna kraw\u0119d\u017a nie b\u0119dzie umieszczona powy\u017cej 1 metra nad poziomem gruntu. \nDodatkowo na placu zostanie zamontowanych 5 koszy na \u015bmieci 5 \u0142aw oraz stojak na rowery umo\u017cliwiaj\u0105cy przypinanie rower\u00f3w.",
            "Poza urz\u0105dzeniami zabawowymi, na terenie placu stan\u0105 tablice edukacyjne, przedstawiaj\u0105ce r\u00f3\u017cne zagadnienia zwi\u0105zane z le\u015bnictwem dla najm\u0142odszych."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "kultura",
            "edukacja",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "720 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Nast\u0119puj\u0105ce place zabaw:\n1) Przy ul. \u017bywicznej (przy szkole podstawowej nr 257)\n2) Przy ul. Polnych Kwiat\u00f3w (Bia\u0142o\u0142\u0119ka Dworska)\n3) Przy ul. Odkrytej/\u0141\u0105cz\u0105cej",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada rozbudow\u0119 nast\u0119puj\u0105cych teren\u00f3w rekreacyjnych: \n1) Przy ul. \u017bywicznej (przy szkole podstawowej nr 257)\n2) Przy ul. Polnych Kwiat\u00f3w (P\u0142udy-Choszcz\u00f3wka)\n3) Przy ul. Odkrytej/\u0141\u0105cz\u0105cej",
        "long_desc": [
            "Celem projektu jest poprawa dost\u0119pno\u015b\u0107 infrastruktury rekreacyjnej w dynamicznie rozwijaj\u0105cych si\u0119 rejonach dzielnicy. Ka\u017cda z wy\u017cej wymienionych lokalizacji wymaga modernizacji lub wi\u0119kszego remontu.",
            "Teren rekreacyjny przy ul. \u017bywicznej jest cz\u0119sto odwiedzany przez mieszka\u0144c\u00f3w na drodze do szko\u0142y, jednak nie sp\u0119dzaj\u0105 oni tutaj zbyt wiele czasu. Niestety jego wyposa\u017cenie jest zbyt ubogie i coraz bardziej zniech\u0119caj\u0105ce. W tym miejscu konieczny jest zakup nowego zestawu zabawowego wraz z hu\u015btawkami i zje\u017cd\u017calniami (kt\u00f3re mog\u0105 by\u0107 zlokalizowane osobno), a tak\u017ce wymiana drewnianej nawierzchni na inn\u0105, wymagaj\u0105c\u0105 mniejszych nak\u0142ad\u00f3w na konserwacj\u0119.",
            "Plac zabaw przy ul. Polnych Kwiat\u00f3w, zosta\u0142 wybrany przez mieszka\u0144c\u00f3w w Bud\u017cecie Obywatelskim na rok 2017. Jednak na przestrzeni lat powsta\u0142a potrzeba jego modernizacji. Planujemy uporz\u0105dkowa\u0107 ziele\u0144, a tak\u017ce wymieni\u0107 cz\u0119\u015b\u0107 urz\u0105dze\u0144 lub zainstalowa\u0107 dodatkowe.",
            "Teren rekreacyjny przy ul. Odkrytej jest du\u017cym terenem, ch\u0119tnie odwiedzanym przez mieszka\u0144c\u00f3w z r\u00f3\u017cnych cz\u0119\u015bci dzielnicy i w r\u00f3\u017cnym wieku. R\u00f3wnie\u017c tutaj niekt\u00f3re urz\u0105dzenia wymagaj\u0105 remontu. Zak\u0142adamy r\u00f3wnie\u017c doposa\u017cenie terenu o nowe, ciekawe elementy rekreacyjno-wypoczynkowe.",
            "Projekt zak\u0142ada, \u017ce w zale\u017cno\u015bci od potrzeb w wy\u017cej wymienionych lokalizacjach b\u0119d\u0105 zlokalizowane nowe urz\u0105dzenia lub przeprowadzony remont tych istniej\u0105cych. Dodatkowo zak\u0142adamy posadzenie nowej ro\u015blinno\u015bci, a tak\u017ce uporz\u0105dkowanie istniej\u0105cych nasadze\u0144."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "600 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Bemowo:\nOkoliczna\nKluczborska",
        "short_desc": "Wprowadzenie mo\u017cliwo\u015bci jazdy rowerem w obu kierunkach, czyli tzw. kontraruchu rowerowego, na wybranych jednokierunkowych ulicach Warszawy.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada umo\u017cliwienie jazdy rowerem w obu kierunkach (tzw. kontraruch rowerowy) na jednokierunkowych ulicach w Warszawie. G\u0142\u00f3wnym elementem projektu jest dodanie tabliczek \"Nie dotyczy rower\u00f3w\" pod znakami pionowymi, ulica powinna mie\u0107 dopuszczaln\u0105 pr\u0119dko\u015b\u0107 nie wi\u0119ksz\u0105 ni\u017c 30 km/h, a na wlotach i wylotach drogi na skrzy\u017cowanie nale\u017cy zapewni\u0107 bezpiecze\u0144stwo kieruj\u0105cym pojazdami podczas zmiany kierunku jazdy.\nDo zmiany przewidzianych jest 48 odcink\u00f3w ulic."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "960 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "M\u0142odnicka 17",
        "short_desc": "Poprawiona ul. M\u0142odnicka",
        "long_desc": [
            "Poprawiona ul. M\u0142odnicka"
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "50 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1) ulica Fleminga, skrzy\u017cowanie z ul. Pu\u0142askiego - dz. 62 obr\u0119b 4-04-16",
        "short_desc": "Realizacja projektu pozwoli na zakup urz\u0105dze\u0144 rekreacyjnych i ma\u0142ej architektury na terenach miejskich przy ul. Fleminga",
        "long_desc": [
            "Zak\u0142adamy, \u017ce w ramach projektu zostan\u0105 zakupione dodatkowe elementy zagospodarowania rekreacyjnego na terenach zieleni miejskiej przy ul. Fleminga. W zale\u017cno\u015bci od potrzeb powinny by\u0107 zakupione nowe urz\u0105dzenia zabawowe b\u0105d\u017a ma\u0142ej architektury. Dodatkowym uzupe\u0142nieniem mo\u017ce by\u0107 lokalizacja nowej ro\u015blinno\u015bci, uzupe\u0142niaj\u0105cej zagospodarowanie skweru."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "okolice punkt\u00f3w handlowych, us\u0142ugowych i gastronomicznych, podw\u00f3rka w zarz\u0105dzie dzielnicy \u2013 stojaki rowerowe;\nprzejazdy rowerowe wzd\u0142u\u017c ul. Broniewskiego, ul. Marymoncka i ul. Kasprowicza \u2013 podp\u00f3rki rowerowe;",
        "short_desc": "Kompleksowy rozw\u00f3j ma\u0142ej infrastruktury rowerowej na Bielanach o nowe stojaki i podp\u00f3rki dla rowerzyst\u00f3w. W ramach projektu zostan\u0105 zorganizowane ponadto plenerowe warsztaty dobrego dbania o rower.",
        "long_desc": [
            "Rower jest jednym z podstawowych \u015brodk\u00f3w s\u0142u\u017c\u0105cych mieszka\u0144com do przemieszczania si\u0119 przez miasto. Jest jednocze\u015bnie najbardziej zalecanym ze wzgl\u0119du na jego walory ekologiczne oraz wp\u0142yw na zdrowie. Aby przemieszczanie si\u0119 rowerem by\u0142o wygodne i bezpieczne nale\u017cy zapewni\u0107 do tego kompleksow\u0105 infrastruktur\u0119, nie tylko same \u015bcie\u017cki rowerowe.",
            "Projekt sk\u0142ada si\u0119 z trzech element\u00f3w:",
            "Stojaki i wiaty rowerowe\nG\u0119sto rozrzucone po dzielnicy \u201cparkingi\u201d dla rower\u00f3w u\u0142atwi\u0105 przemieszczanie si\u0119 rowerem. Na \u0142atwo dost\u0119pnych stojakach zyskaj\u0105 nie tylko sami mieszka\u0144cy, ale tak\u017ce lokalni przedsi\u0119biorcy (rowerzysta pr\u0119dzej zatrzyma si\u0119 przy kawiarni i zajrzy do niej, je\u015bli b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 bezpiecznie zostawi\u0107 rower w pobli\u017cu). Stojaki (w liczbie 100 sztuk) umieszczone zostan\u0105 w okolicy punkt\u00f3w handlowych, us\u0142ugowych i gastronomicznych, a tak\u017ce na podw\u00f3rkach b\u0119d\u0105cych w zarz\u0105dzie dzielnicy.",
            "Podp\u00f3rki rowerowe\nPodp\u00f3rki pozwalaj\u0105 rowerzy\u015bcie na wygodne i bezpieczne podparcie si\u0119, bez potrzeby schodzenia z roweru, podczas oczekiwania na zmian\u0119 \u015bwiate\u0142. Ponadto u\u0142atwiaj\u0105 one swobodne ruszenie. Projekt zak\u0142ada monta\u017c 30 podp\u00f3rek na przejazdach wzd\u0142u\u017c ul. Marymonckiej, Broniewskiego i Kasprowicza.",
            "Warsztaty dbania o rower\nW ramach projektu przeprowadzone zostan\u0105 r\u00f3wnie\u017c warsztaty dobrego dbania o rower podczas 3 biela\u0144skich wydarze\u0144 plenerowych, gdzie specjali\u015bci poka\u017c\u0105 mieszka\u0144com, jak zadba\u0107 o stan roweru i radzi\u0107 sobie z r\u00f3\u017cnymi uszkodzeniami. Podczas warsztat\u00f3w ch\u0119tni mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli odda\u0107 sw\u00f3j rower do bezp\u0142atnego przegl\u0105du stanu technicznego.",
            "Projekt jest kontynuacj\u0105 zwyci\u0119skich projekt\u00f3w z lat poprzednich m.in. \u201cStacje naprawcze dla rower\u00f3w i warsztaty dobrego dbania o rower\u201d oraz \u201cPrzejazdy przyjazne dla rowerzyst\u00f3w na Bielanach \u2013 podp\u00f3rki rowerowe\u201d."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "210 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Trzy lokalizacje w trzech dzielnicach wybrane spo\u015br\u00f3d istniej\u0105cych / zaplanowanych mediatek.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada tematyczne sprofilowanie, czyli zakupienie czasopism, ksi\u0105\u017cek, album\u00f3w, p\u0142yt, gier, subskrypcji, dost\u0119p\u00f3w itp. zestaw\u00f3w dla trzech mediatek: 1.Manga/Japonia 2.Kino/Europa  3.Kultura popularna/USA.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada tematyczne sprofilowanie, czyli zakupienie czasopism, ksi\u0105\u017cek, album\u00f3w, p\u0142yt, gier, subskrypcji, dost\u0119p\u00f3w itp. zestaw\u00f3w dla trzech mediatek: 1.Manga/Japonia 2.Kino/Europa  3.Kultura popularna/USA.",
            "Sprofilowane w taki spos\u00f3b mediateki stan\u0105 si\u0119 rodzajem centrum dla zainteresowanych u\u017cytkownik\u00f3w i przyk\u0142adem wsp\u00f3\u0142pracy lokalnych i ponadlokalnych spo\u0142eczno\u015bci.4"
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Warszawskie ZOO, ul. Ratuszowa 1/3",
        "short_desc": "Projekt przewiduje bezp\u0142atne wej\u015bcie do ZOO w ka\u017cdy weekend (sobota i niedziela) kwietnia i wrze\u015bnia dla os\u00f3b mieszkaj\u0105cych w Warszawie.",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje bezp\u0142atne wej\u015bcie do ZOO w ka\u017cdy weekend (sobota i niedziela) kwietnia i wrze\u015bnia dla os\u00f3b mieszkaj\u0105cych w Warszawie.\nW ramach realizacji projektu zostanie przeznaczone 10 000 darmowych bilet\u00f3w, w tym 5 000 bilet\u00f3w w kwietniu oraz 5 000 bilet\u00f3w we wrze\u015bniu.",
            "Mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 informowani o rozpocz\u0119ciu rekrutacji g\u0142\u00f3wnie poprzez no\u015bniki informacji Miejskiego Ogrodu Zoologicznego w Warszawie oraz Urz\u0119du m.st. Warszawy.\nRekrutacja b\u0119dzie odbywa\u0142a si\u0119 elektronicznie oraz b\u0119dzie uruchamiana cyklicznie w tygodniach poprzedzaj\u0105cych termin realizacji projektu, a\u017c do wyczerpania puli bezp\u0142atnych wej\u015bci\u00f3wek na dany weekend. Decyduje kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144.\nZg\u0142osi\u0107 si\u0119 b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 ka\u017cdy kto mieszka w m.st. Warszawie. Jedna osoba b\u0119dzie mog\u0142a zarezerwowa\u0107 i otrzyma\u0107 maksymalnie 4 wej\u015bci\u00f3wki na dany weekend."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "370 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przystanki:\n* Metro Wierzbno 03\n* Metro Wierzbno 05\n* Domaniewska 03\n* Domaniewska 04\n* PKP Ursus 03",
        "short_desc": "Korzystaj\u0105cy z komunikacji miejskiej zas\u0142uguj\u0105 na w\u0142a\u015bciw\u0105 ochron\u0119 przed niekorzystnymi warunkami atmosferycznymi. W kluczowych w\u0119z\u0142ach komunikacyjnych miasta nie wystarcz\u0105 zwyk\u0142e wiaty takiego rozmiaru, co na ma\u0142ych, osiedlowych przystankach, \u015bmiesznie wr\u0119cz ma\u0142e wzgl\u0119dem wielko\u015bci przystanku i liczby korzystaj\u0105cych ze\u0144 pasa\u017cer\u00f3w. Czas to zmieni\u0107!",
        "long_desc": [
            "Proponujemy postawienie wiat przystankowych o podobnej skali, jak te na przystankach Metro Ratusz-Arsena\u0142 09/10 w Alei Solidarno\u015bci, zapewniaj\u0105ce ochron\u0119 wszystkim pasa\u017cerom korzystaj\u0105cym z platformy przystanku.",
            "Wiaty powinny by\u0107 wyposa\u017cone w elementy zieleni, np. zielone dachy lub pn\u0105cza. Poniewa\u017c na ich projekt miasto powinno, zgodnie z przepisami, rozpisa\u0107 przetarg, nie sugerujemy konkretnego projektu ani rozwi\u0105zania."
        ],
        "categories": [
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Serek Biela\u0144ski (teren przy stacji metra S\u0142odowiec)",
        "short_desc": "Serek Biela\u0144ski to miejsce spotka\u0144 i rekreacji dla mieszka\u0144c\u00f3w okolicznych osiedli. Za ile\u015b lat, jak podrosn\u0105 posadzone w ostatnim czasie drzewa, powstanie tu park z prawdziwego zdarzenia. Niemniej odczuwalny jest brak ma\u0142ej architektury, kt\u00f3ra podnios\u0142aby wygod\u0119 korzystania z tego miejsca.",
        "long_desc": [
            "Serek Biela\u0144ski to miejsce spotka\u0144 i rekreacji dla mieszka\u0144c\u00f3w okolicznych osiedli. Za ile\u015b lat, jak podrosn\u0105 posadzone w ostatnim czasie drzewa, powstanie tu park z prawdziwego zdarzenia. Niemniej odczuwalny jest brak ma\u0142ej architektury, kt\u00f3ra podnios\u0142aby wygod\u0119 korzystania z tego miejsca.",
            "Na projekt sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 trzy rzeczy:",
            "Ustawienie element\u00f3w ma\u0142ej architektury m.in. \u0142awki warszawskie, \u0142awki bujane, miejskie le\u017caki/le\u017canki (podobne do tych na terenie rekreacyjnym Plastusiowo) i kosze na odpady.",
            "Wykonanie nowych \u015bcie\u017cek spacerowych z utwardzonego pod\u0142o\u017ca, w tym w miejscu istniej\u0105cych przedept\u00f3w.",
            "Posadzenie przy \u015bcie\u017ckach spacerowych bylin i ro\u015blin cebulowych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "600 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "stacje Veturilo w ca\u0142ej Warszawie",
        "short_desc": "Projekt polega na sfinansowaniu funkcjonowania miejskiego systemu wypo\u017cyczania rower\u00f3w w okresie pomi\u0119dzy 1 grudnia a 28 lutego.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na sfinansowaniu funkcjonowania miejskiego systemu wypo\u017cyczania rower\u00f3w w okresie pomi\u0119dzy 1 grudnia a 28 lutego."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "seniorzy"
        ],
        "est_cost": "9 000 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "\u017beromskiego 29",
        "short_desc": "Zamiast sta\u0107 w kolejce \u2013 odbierz dokumenty w Urz\u0119domacie! Nowe urz\u0105dzenie pozwoli odbiera\u0107 dokumenty o dowolnej porze, a nie tylko w godzinach pracy urz\u0119du. Projekt obejmuje postawienie urz\u0105dzenia, kt\u00f3re skr\u00f3ci kolejki do urz\u0119du, a tak\u017ce uruchomienie systemu powiadomie\u0144 dla Mieszka\u0144c\u00f3w, kt\u00f3ry b\u0119dzie informowa\u0142, \u017ce dokument jest gotowy do odbioru",
        "long_desc": [
            "Zamiast stania w kolejce \u2013 odbi\u00f3r dokument\u00f3w w Urz\u0119domacie! Nowe urz\u0105dzenie pozwoli odbiera\u0107 dokumenty o dowolnej porze, a nie tylko w godzinach pracy urz\u0119du. Projekt obejmuje postawienie urz\u0105dzenia, kt\u00f3re skr\u00f3ci kolejki do urz\u0119du, a tak\u017ce uruchomienie systemu powiadomie\u0144 dla Mieszka\u0144c\u00f3w, kt\u00f3ry b\u0119dzie informowa\u0142, \u017ce dokument jest gotowy do odbioru (mail lub SMS)."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Traktorzyst\u00f3w 24",
        "short_desc": "Remont zabytkowej bramy oraz muru do Zak\u0142ad\u00f3w Mechanicznych Ursus znajduj\u0105cych sie przy ul. Traktorzyst\u00f3w 24.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada remont zabytkowego muru oraz bramy do Zak\u0142ad\u00f3w Mechanicznych Ursus znajduj\u0105cych si\u0119 przy ul. Traktorzyst\u00f3w 24. Zakres remontu to:",
            "- Odbudowa muru dooko\u0142a bramy zgodnie z wytycznymi konserwatorskimi w zakresie na kt\u00f3ry pozwoli bud\u017cet projektu;\n- Oczyszczenie z rdzy, uzupe\u0142nienie ubytk\u00f3w i odmalowanie stalowej bramy;\n- Pokrycie muru i bramy warstw\u0105 antygraffiti;\n- Wykonanie schodk\u00f3w pozwalaj\u0105cych na zej\u015bcie z chodnika przy ul. Traktorzyst\u00f3w na poziom \"0\"."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "507 756,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "skwer przy Urz\u0119dzie Dzielnicy Bielany, Serek Biela\u0144ski (teren przy metrze S\u0142odowiec), okolice placu zabaw w parku K\u0119pa Potocka",
        "short_desc": "Organizacja niedzielnych targ\u00f3w \u015bniadaniowych, kt\u00f3re pozwol\u0105 mieszka\u0144com na skosztowanie r\u00f3\u017cnorodnego jedzenia, poznanie lokalnych przedsi\u0119biorc\u00f3w i relaks w piknikowej atmosferze z rodzin\u0105 oraz s\u0105siadami. \u0141\u0105cznie zostanie zorganizowanych 6 targ\u00f3w, po dwa na K\u0119pie Potockiej, Serku Biela\u0144skim i skwerze przy Urz\u0119dzie Dzielnicy Bielany.",
        "long_desc": [
            "Spotkanie przy wsp\u00f3lnym posi\u0142ku i zabawa przy muzyce od zarania dziej\u00f3w s\u0142u\u017cy\u0142y ludziom do zacie\u015bniania relacji oraz budowania wsp\u00f3lnoty. Skorzystajmy z tej tradycji.",
            "Wydarzenie tego rodzaju ciesz\u0105 si\u0119 coraz wi\u0119ksz\u0105 popularno\u015bci\u0105 w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w naszego miasta. Mog\u0105 oni skosztowa\u0107 na targach r\u00f3\u017cnorodnego jedzenia, a przy tym zrelaksowa\u0107 si\u0119 w piknikowej atmosferze przy muzyce, razem z rodzin\u0105, przyjaci\u00f3\u0142mi i s\u0105siadami.",
            "Projekt zak\u0142ada organizacj\u0119 \u0142\u0105cznie 6 niedzielnych targ\u00f3w, pierwszy w czerwcu. Wystawcy zostan\u0105 podzieleni na trzy kategorie: sprzeda\u017c gotowych posi\u0142k\u00f3w, produkt\u00f3w spo\u017cywczych i lokalni rzemie\u015blnicy/arty\u015bci. W\u015br\u00f3d wystawc\u00f3w musi by\u0107 przynajmniej jeden z \u017cywno\u015bci\u0105 wegetaria\u0144sk\u0105 i wega\u0144sk\u0105.",
            "Wybrany wykonawca b\u0119dzie odpowiada\u0142 za dob\u00f3r wystawc\u00f3w na targu, rozstawienie stoisk, dekoracj\u0119 targu, dob\u00f3r oprawy muzycznej, organizacj\u0119 s\u0142u\u017cb porz\u0105dkowych, zapewnienie toalet, uprz\u0105tni\u0119cie terenu i promocj\u0119 projektu.",
            "Targi b\u0119d\u0105 dost\u0119pne dla os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 ruchow\u0105 i obcokrajowc\u00f3w (informacje i menu na stolikach b\u0119d\u0105 w j\u0119zyku polskim i ukrai\u0144skim).",
            "Projekt jest kontynuacj\u0105 zwyci\u0119skiego projektu z roku 2022."
        ],
        "categories": [
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "240 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dwie szko\u0142y podstawowe na terenie dzielnicy: Szko\u0142a Podstawowa nr 289 przy ul. Broniewskiego 99A oraz Szko\u0142a Podstawowa nr 53 przy ul. Rudzkiej 6.",
        "short_desc": "Uboga\u0107my krajobraz naszej dzielnicy o pi\u0119kne ptasie murale i dajmy przestrze\u0144 lokalnym artystom do wykazania si\u0119. W ramach projektu na \u015bcianach dw\u00f3ch biela\u0144skich szk\u00f3\u0142 wykonane zostan\u0105 murale i zawieszone budki l\u0119gowe dla ptak\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu na \u015bcianach biela\u0144skich szk\u00f3\u0142 wykonane zostan\u0105 murale, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 przedstawia\u0142y ptaki wyst\u0119puj\u0105ce na terenie naszej dzielnicy.",
            "Wyboru konkretnego gatunku dokona szkolna spo\u0142eczno\u015b\u0107 np. w formie g\u0142osowania. Proponowane gatunki: jerzyk zwyczajny, wrona siwa, sikorka, pustu\u0142ka, \u0142yska zwyczajna, krzy\u017c\u00f3wka.",
            "Do zaprojektowania murali mog\u0105 zosta\u0107 zaproszeni lokalni, biela\u0144scy arty\u015bci. \u0141\u0105cznie powstan\u0105 dwa murale.",
            "Na szkolnej elewacji ponadto zostan\u0105 zamontowane budki l\u0119gowe, kt\u00f3re zapewni\u0105 ptakom bezpieczne schronienie."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "159 900,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Mosty przez Wis\u0142\u0119",
        "short_desc": "Instalacja turbin wiatrowych generuj\u0105cych energi\u0119 elektryczn\u0105 na warszawskich mostach.",
        "long_desc": [
            "Szczeg\u00f3\u0142y zostan\u0105 uzupe\u0142nione w tym polu"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "Warszawianki i Warszawiacy"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Olszyna",
        "short_desc": "Projekt obejmuje: wymian\u0119 starych latarni wzd\u0142u\u017c chodnika podwieszanego w lesie w parku Olszyna. Nowe latarnie b\u0119d\u0105 po\u0142\u0105czeniem zabytkowego/historycznego stylu oraz nowoczesnej/energooszcz\u0119dnej technologii.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje: wymian\u0119 starych latarni wzd\u0142u\u017c chodnika podwieszanego w lesie w parku Olszyna. Nowe latarnie b\u0119d\u0105 po\u0142\u0105czeniem zabytkowego/historycznego stylu oraz nowoczesnej/energooszcz\u0119dnej technologii."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "135 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ursus:\nul. Quo Vadis;\nul. Orl\u0105t Lwowskich przy stacji Trafo;\nul. Koni\u0144ska",
        "short_desc": "Nasadzenie krzew\u00f3w, bylin lub traw ozdobnych w miejscu rozje\u017cd\u017conych klepisk na terenie ca\u0142ej Warszawy. Wybrane zostan\u0105 miejsca, gdzie kierowcy parkuj\u0105 nielegalnie na pasie zieleni.",
        "long_desc": [
            "Nasadzenie krzew\u00f3w, bylin lub traw ozdobnych w miejscu rozje\u017cd\u017conych klepisk na terenie ca\u0142ej Warszawy. Wybrane zostan\u0105 miejsca, gdzie kierowcy parkuj\u0105 nielegalnie na pasie zieleni.",
            "Do nasadze\u0144 zostan\u0105 zainstalowane wygrodzenia, aby uchroni\u0107 je przed dewastacj\u0105.",
            "Wybrane lokalizacje:",
            "ul. Quo Vadis (Ursus);\nul. Orl\u0105t Lwowskich przy stacji Trafo (Ursus);\nul. Koni\u0144ska\nul. Wierna (Targ\u00f3wek);\nul. Kolejowa (Wola);\nul. Obozowa (Wola);\nul. P\u0142atnerska 63 (Rembert\u00f3w);\nul. Stryje\u0144skich (Ursyn\u00f3w);\nul. Samochodowa 2 (Mokot\u00f3w);\nul. Armii Krajowej (Weso\u0142a);\nul. Wydawnicza (Wawer);\nul. Kadet\u00f3w (Wawer)"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "708 140,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Morskie Oko",
        "short_desc": "Inicjatywa ma na celu przekszta\u0142cenie znanego oczka wodnego w parku w przyjazne miejsce rekreacyjne. Obecna promenada wymaga gruntownej rewitalizacji, projekt priorytetowo zak\u0142ada:\n-Remont zaniedbanego tarasu (m.in. wymiana posadzki, barierek)\n-Wymian\u0119 \u0142awek i koszy na \u015bmieci\n-Wzbogacenie terenu w ro\u015blinno\u015b\u0107\n-Wymian\u0119 p\u0119kni\u0119tych chodnik\u00f3w\n-Instalacj\u0119 nowej infrastruktury rekreacyjnej (np. ksi\u0105\u017ckomaty, le\u017caki miejskie)",
        "long_desc": [
            "Renowacja tarasu:\nProjekt w pierwszej kolejno\u015bci przewiduje ocen\u0119 stanu technicznego, sprawdzenie stanu konstrukcji tarasu, w tym podp\u00f3r, barierek, i wszelkich element\u00f3w no\u015bnych. Po weryfikacji, czy konstrukcja jest stabilna i bezpieczna zak\u0142ada si\u0119 napraw\u0119 i wymian\u0119 element\u00f3w konstrukcyjnych, wyj\u0119cie zb\u0119dnych ro\u015blin, chwast\u00f3w i ga\u0142\u0119zi drzew, kt\u00f3ra mog\u0105 wp\u0142ywa\u0107 na stan tarasu.",
            "Zagospodarowanie brzegu oczka wodnego:\n- Projekt wymian\u0119 p\u0119kni\u0119tych p\u0142yt chodnikowych znajduj\u0105cych si\u0119 przy zej\u015bciach z alejki i ze schod\u00f3w\n- Wymian\u0119 starych \u0142awek i koszy na \u015bmieci oraz instalacj\u0119 kosza na psie odchody\n- Wzbogacenie terenu w ro\u015blinno\u015b\u0107\n- Ozdobienie brzegu oczka\n- Instalacj\u0119 ksi\u0105\u017ckomatu i 3 le\u017cak\u00f3w miejskich wzd\u0142u\u017c zbiornika"
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Wyznaczone tereny zielone.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada sadzenie bylin i cebul kwiat\u00f3w wiosennych w trakcie zaj\u0119\u0107 plenerowych dla uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 podstawowych.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada sadzenie bylin i cebul kwiat\u00f3w wiosennych w trakcie zaj\u0119\u0107 plenerowych dla uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 podstawowych. Chcia\u0142bym, aby ka\u017cda publiczna podstaw\u00f3wka w Warszawie mog\u0142a skorzysta\u0107 przynajmniej jednorazowo z takich zaj\u0119\u0107.",
            "Docelowo dzieci powinny z nauczycielem oraz/lub innym opiekunem posadzi\u0107 \"w terenie\", kwiaty cebulowe, aby mog\u0142y wiosn\u0105 na lekcji plenerowej zobaczy\u0107 efekty swojej pracy. Zaj\u0119cia powinny by\u0107 po\u0142\u0105czone z tematem edukacyjnym - cyklem rozwoju ro\u015blin, tym w jaki spos\u00f3b prawid\u0142owo sadzi\u0107, itd.",
            "W koszt projektu wejd\u0105 materia\u0142y (cebulki, r\u0119kawiczki, \u0142opatki) oraz wynagrodzenie dla opiekuna/\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "5 260 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "TBD",
        "short_desc": "Jak wynika z raportu Najwy\u017cszej Izby Kontroli, w a\u017c 13 z 18 dzielnic Warszawy od 2003 r. nie wykonywano okresowych bada\u0144 jako\u015bci gleby. Szczeg\u00f3lnym problemem jest to w miejscach, gdzie od tego czasu powsta\u0142y nowe osiedla mieszkaniowe. Projekt zak\u0142ada wykonanie bada\u0144, z kt\u00f3rymi oci\u0105gaj\u0105 si\u0119 w\u0142adze dzielnic.",
        "long_desc": [
            "Jak wynika z raportu Najwy\u017cszej Izby Kontroli, w a\u017c 13 z 18 dzielnic Warszawy od 2003 r. nie wykonywano okresowych bada\u0144 jako\u015bci gleby. Szczeg\u00f3lnym problemem jest to w miejscach, gdzie od tego czasu powsta\u0142y nowe osiedla mieszkaniowe. Projekt zak\u0142ada wykonanie bada\u0144, z kt\u00f3rymi oci\u0105gaj\u0105 si\u0119 w\u0142adze dzielnic.",
            "Lista dzielnic:",
            "\u017boliborz, \u015ar\u00f3dmie\u015bcie, Bia\u0142o\u0142\u0119ka, Praga-P\u00f3\u0142noc, Praga-Po\u0142udnie, Ursyn\u00f3w, Bemowo, Rembert\u00f3w, Ursus, Wilan\u00f3w, Weso\u0142a, Ochota i Wawer.",
            "Zakres bada\u0144:",
            "Osiedla, kt\u00f3re powsta\u0142y na terenach poprzemys\u0142owych. Grunt do bada\u0144 powinien pochodzi\u0107 z teren\u00f3w miejskich, np. ziele\u0144c\u00f3w, rond, dzia\u0142ek przeznaczonych na cele publiczne. Powinno zosta\u0107 wykonane kilka bada\u0144 w r\u00f3\u017cnych cz\u0119\u015bciach osiedla, aby nie zafa\u0142szowa\u0107 wynik\u00f3w.",
            "Badania powinne by\u0107 zako\u0144czone interpretacj\u0105 wynik\u00f3w oraz publicznie og\u0142oszonymi zaleceniami dla dzielnicy i/lub mieszka\u0144c\u00f3w, w zale\u017cno\u015bci od tego co wyka\u017c\u0105."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "3 000 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- WORONICZA 01\n- WORONICZA 02\n- WORONICZA 07\n- RONDO UNII EUROPEJSKIEJ 01\n- RONDO UNII EUROPEJSKIEJ 04\n- RONDO UNII EUROPEJSKIEJ 05\n- LANGEGO 01\n- LANGEGO 02\n- TELEWIZJA POLSKA 01\n- TELEWIZJA POLSKA 02\n- TAGORE'A 01\n- TAGORE'A 02",
        "short_desc": "Projekt stanowi kontynuacj\u0119 zwyci\u0119skiego pomys\u0142u z poprzedniej edycji. Zak\u0142ada powstanie kolejnych 12 \"zielonych\" przystank\u00f3w autobusowych na terenie dzielnicy. Na zadaszeniu przystanku autobusowego zostanie wy\u0142o\u017cony rozchodnik (ro\u015blina), dzi\u0119ki temu przystanki autobusowe stan\u0105 si\u0119 bardziej przyjazne pasa\u017cerom i \u015brodowisku, a dodatkowo idealnie wpasuj\u0105 si\u0119 w krajobraz.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada poszerzenie o kolejne 12 liczby wiat przystankowych z mat\u0105 rozchodnikow\u0105; kontynuacja zesz\u0142orocznego projektu. \nNa zadaszeniu przystanku autobusowego zostanie wy\u0142o\u017cony rozchodnik (ro\u015blina), dzi\u0119ki temu przystanki autobusowe stan\u0105 si\u0119 bardziej przyjazne pasa\u017cerom i \u015brodowisku, a dodatkowo idealnie wpasuj\u0105 si\u0119 w krajobraz. Dodatkowo, szyby wiat zostan\u0105 wymienione na szyby ze wzorem graficznym ograniczaj\u0105cym potencjalne kolizje z lec\u0105cymi ptakami.",
            "Zazielenione zostan\u0105 wiaty na przystankach:\n- WORONICZA 01\n- WORONICZA 02\n- WORONICZA 07\n- RONDO UNII EUROPEJSKIEJ 01\n- RONDO UNII EUROPEJSKIEJ 04\n- RONDO UNII EUROPEJSKIEJ 05\n- LANGEGO 01\n- LANGEGO 02\n- TELEWIZJA POLSKA 01\n- TELEWIZJA POLSKA 02\n- TAGORE'A 01\n- TAGORE'A 02",
            "Lokalizacje zosta\u0142y uzgodnione z Zarz\u0105dem Transportu Miejskiego."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "312 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Herberta",
        "short_desc": "Pokazy sztuki magicznej w parku Herberta",
        "long_desc": [
            "Pokazy sztuki magicznej w parku Herberta. Projekt obejmuje 6 wyst\u0119p\u00f3w iluzjonist\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "15 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": ".",
        "short_desc": ".",
        "long_desc": [
            "."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Siekierkowska 28, 00-709 Warszawa",
        "short_desc": "Projekt ma na celu zadba\u0107 o bezpiecze\u0144stwo \u017cywieniowe os\u00f3b w trudnej sytuacji materialnej. Ponadto pomys\u0142 b\u0119dzie przeciwdzia\u0142a\u0142 problemowi marnowania si\u0119 \u017cywno\u015bci w p\u00f3\u0142nocno-wschodniej cz\u0119\u015bci Mokotowa. Siekierki s\u0105 oddalone o 6 kilometr\u00f3w od najbli\u017cszej jad\u0142odzielni (Saska K\u0119pa) d\u0142uga podr\u00f3\u017c mo\u017ce zniech\u0119ca\u0107 do korzystania z wsp\u00f3\u0142dzielonych lod\u00f3wek, dlatego potrzebne s\u0105 te\u017c tam.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada postawienie lod\u00f3wki w budynku domu kultury DORO\u017bKARNIA na ulicy Siekierkowskiej 28, dzi\u0119ki kt\u00f3rej mieszka\u0144cy mogliby wymienia\u0107 si\u0119 \u017cywno\u015bci\u0105. We wspomnianym obiekcie znajduj\u0119 si\u0119 kontakt elektryczny tak\u017ce urz\u0105dzenie mia\u0142oby mo\u017cliwo\u015b\u0107 poboru mocy. Lokalizacja w centralnej cz\u0119\u015bci Siekierek w miejscu dobrze skomunikowanym i \u0142atwo dost\u0119pnym zwi\u0119kszy\u0142aby atrakcyjno\u015b\u0107 jad\u0142odzielni."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "35 900,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Morskie Oko\nRezerwat Jeziorko Czerniakowskie\nPark Pole Mokotowskie\nDolina S\u0142u\u017cewska (na ty\u0142ach S\u0142u\u017cewskiego Domu Kultury)",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada przeprowadzenie refundowanych szkole\u0144 dla opiekun\u00f3w ps\u00f3w wszystkich ras, wspieraj\u0105c w\u0142a\u015bcicieli w lepszym panowaniu nad zachowaniami swoich pupili. Na szkoleniach psy nab\u0119d\u0105 podstawowe umiej\u0119tno\u015bci i naucz\u0105 si\u0119 wykonywa\u0107 proste polecenia. Opiekunowie, poprzez wsp\u00f3ln\u0105 prac\u0119 i zabaw\u0119, naucz\u0105 si\u0119 tak\u017ce odpowiedniej opieki i poszanowania dla emocji zwierz\u0119cia.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada przeprowadzenie 30 refundowanych szkole\u0144 z psim trenerem na terenie rezerwatu Jeziorko Czerniakowskie i/lub parku Pole Mokotowskie i/lub parku Morskie Oko i/lub Dolina S\u0142u\u017cewska (na ty\u0142ach S\u0142u\u017cewskiego Domu Kultury).  Zakres szkolenia obejmie \u0107wiczenie: przywo\u0142ania, chodzenia na lu\u017anej smyczy, chodzenia przy nodze, poprawnej zabawy i kontroli emocji przy zabawie oraz bezpiecznego mijania si\u0119 z lud\u017ami i innymi psami. W szkoleniu jednorazowo b\u0119dzie mog\u0142o uczestniczy\u0107 do 10 opiekun\u00f3w wraz z psami (po jednym psie na opiekuna). O uczestnictwie w szkoleniach b\u0119dzie decydowa\u0107 kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144 lub inne formy rekrutacji zapewniaj\u0105ce r\u00f3wne szanse w dost\u0119pie do zaj\u0119\u0107 (np. konkurs, losowanie itp.)"
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "poprawa bezpiecze\u0144stwa"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "11 050,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Parking za Urz\u0119dem Dzielnicy Ursyn\u00f3w (aleja KEN 61) a Domem Kultury (ul. Indiry Gandhi 9)",
        "short_desc": "Organizacja przez Dzielnic\u0119 targu na parkingu za Urz\u0119dem Dzielnicy a przed Domem Kultury. W targu, jako sprzedaj\u0105cy, uczestniczy\u0107 b\u0119d\u0105 mogli producenci wyrob\u00f3w spo\u017cywczych (p\u0142od\u00f3w rolnych i przetwor\u00f3w), grupy producenckie, ewentualnie wskazane przez producent\u00f3w podmioty zaopatruj\u0105ce si\u0119 bezpo\u015brednio u tych\u017ce.",
        "long_desc": [
            "Realizuj\u0105c projekt, Urz\u0105d Dzielnicy powinien wzi\u0105\u0107 pod uwag\u0119 nast\u0119puj\u0105ce warunki:",
            "1. Dni targowe powinny wypada\u0107 w soboty lub niedziele, zale\u017cnie od dost\u0119pno\u015bci parkingu, bior\u0105c pod uwag\u0119 inne imprezy wymagaj\u0105ce dost\u0119pno\u015bci parkingu (np. wyprzeda\u017ce gara\u017cow), dzia\u0142alno\u015b\u0107 jednostek Urz\u0119du, Domu Kultury\n2. Do organizacji targu nie powinien by\u0107 wyznaczony \u017caden zewn\u0119trzny podmiot, powinny do tego celu zosta\u0107 oddelegowane zasoby kadrowe Dzielnicy. W razie potrzeby, bud\u017cet projektu powinien uwzgl\u0119dnia\u0107 dodatkowe zatrudnienie na czas realizacji projektu\n3. W ramach projektu powinien by\u0107 opracowany regulamin dla sprzedaj\u0105cych, w szczeg\u00f3lno\u015bci okre\u015blaj\u0105cy wymogi wobec stoisk, a tak\u017ce obowi\u0105zek doprowadzenia do porz\u0105dku zajmowanego stanowiska.\n3. Organizacja targu powinna obejmowa\u0107 r\u00f3wnie\u017c sprz\u0105tanie terenu po zako\u0144czeniu handlu, jak r\u00f3wnie\u017c dodatkowe, jasno oznaczone pojemniki na opakowania z r\u00f3\u017cnych surowc\u00f3w i odpadki typu \"bio\", a \u015brodki na zapewnienie tego\u017c powinny by\u0107 zabud\u017cetowane.\n4. W ramach realizacji projektu, wyznaczone jednostki Dzielnicy powinny na bie\u017c\u0105co i publicznie informowa\u0107 Mieszka\u0144c\u00f3w (przy pomocy strony WWW i w odpowiedzi na zapytania o:\n4.1. Liczbie podmiot\u00f3w, do kt\u00f3rych skierowano zaproszenia do uczestnictwa w targu, kt\u00f3re zg\u0142osi\u0142y w odpowiedzi ch\u0119\u0107 uczestnictwa i kt\u00f3re odpowiedzia\u0142y negatywnie\n4.2. Identyfikacji (poprzez nazw\u0119 oraz numer NIP lub REGON) podmiot\u00f3w, do kt\u00f3rych skierowano zaproszenia do uczestnictwa oraz kt\u00f3re potwierdzi\u0142y / odm\u00f3wi\u0142y uczestnictwa w danych dniach\n4.3. Konkretny spos\u00f3b i liczb\u0119 kontakt\u00f3w z ka\u017cdym z podmiot\u00f3w (telefon, email, inne), a na \u017cyczenie Mieszka\u0144c\u00f3w - tre\u015b\u0107 wystosowanych wiadomo\u015bci email i u\u017cyte numery telefon\u00f3w i adresy email\n5. Do udzia\u0142u w targu powinny by\u0107 zaproszone podmioty, kt\u00f3re s\u0105 producentami wyrob\u00f3w \u017cywno\u015bciowych lub ich bezpo\u015brednimi przedstawicielami handlowymi, co stwierdzono na podstawie:\n5.1. Odpowiedniego wpisu w rejestrach prowadzonej dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, w szczeg\u00f3lno\u015bci w rejestrze producent\u00f3w rolnych, lub odpowiednio rodzaju dzia\u0142alno\u015bci wg PKWiU wg wpisu do CEiDG lub KRS\n5.2. Przynajmniej jednej przekazanej Urz\u0119dowi Dzielnicy przy zg\u0142oszeniu do udzia\u0142u w danej edycji (dacie) targu fakturze, datowanej nie wcze\u015bniej ni\u017c 12 miesi\u0119cy przed dat\u0105 przekazania, zawieraj\u0105cej dan\u0105 pozycj\u0119 towar (dla ka\u017cdego zg\u0142aszanego do sprzeda\u017cy towaru)\n5.3. W przypadku przedstawicieli handlowych producent\u00f3w:\n5.3.1. dane j.w. dla ka\u017cdego z reprezentowanych producent\u00f3w,\n5.3.2. list od producenta zgodnie z prawn\u0105 reprezentacj\u0105 potwierdzaj\u0105cy, \u017ce podmiot jest wybrany przez producenta jako przedstawiciel dla potrzeb udzia\u0142u w targu\n5.3.3. przynajmniej jedna faktura zakupu od danego producenta zawieraj\u0105ca wyra\u017anie i jednoznacznie ka\u017cd\u0105 z pozycji (towar\u00f3w / produkt\u00f3w) danego producenta przeznaczon\u0105 do sprzeda\u017cy podczas danej edycji targu\n6. Przed wjazdem na teren targu, ka\u017cdy ze sprzedawc\u00f3w powinien by\u0107 poddany kontroli odno\u015bnie tego, czy:\n6.1. ka\u017cdy z wwo\u017conych na teren targu towar / produkt jest zgodny z wcze\u015bniejszymi deklaracjami i dokumentacj\u0105 zgodnie z powy\u017cszym punktem, przy czym za towary i produkty uznaje si\u0119 wszystkie artyku\u0142y spo\u017cywcze wwo\u017cone na teren targu w liczbie sztuk wi\u0119kszej ni\u017c 2 (dopuszczalne jest wwiezienie do 2 sztuk innych artyku\u0142\u00f3w spo\u017cywczych do w\u0142asnej konsumpcji).\n6.2. posiada odpowiednie urz\u0105dzenie do fiskalizacji transakcji z klientami detalicznymi, o ile na etapie rejestracji sprzedawcy nie stwierdzono, \u017ce zgodnie z prawem mo\u017ce prowadzi\u0107 sprzeda\u017c niefiskalizowan\u0105\n7. Podczas ka\u017cdej z edycji targu, uczestnicy - zar\u00f3wno sprzedawcy, jak i kupuj\u0105cy - powinni mie\u0107 zapewniony dost\u0119p do zaplecza sanitarnego (\u0142azienek i toalet) w budynku Urz\u0119du Dzielnicy, przy czym liczba udost\u0119pnionych \u0142azienek i toalet powinna by\u0107 adekwatna do liczby uczestnik\u00f3w\n8. Ustalone zostan\u0105 zasady i wymagania dotycz\u0105ce stoisk, zapewniaj\u0105ce odpowiedni\u0105 ich estetyk\u0119, bezpiecze\u0144stwo uczestnik\u00f3w i zachowanie niezb\u0119dnej higieny sprzeda\u017cy produkt\u00f3w \u017cywno\u015bciowych"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "park Olszyna",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wykonanie parku kieszonkowego z alejkami spacerowymi w miejscu przedept\u00f3w oraz sadzenie 50 drzew i krzew\u00f3w na niezagospodarowanym terenie przy skrzy\u017cowaniu ul. Broniewskiego i trasy Armii Krajowej (od strony Parku Olszyna)",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada wykonanie parku kieszonkowego z alejkami spacerowymi w miejscu przedept\u00f3w oraz sadzenie 50 drzew o obwodzie pnia minimum 14 cm i krzew\u00f3w na niezagospodarowanym terenie przy skrzy\u017cowaniu ul. Broniewskiego i trasy Armii Krajowej (od strony Parku Olszyna)"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ko\u0144ski Jar",
        "short_desc": "Wykonanie analizy akustycznej ha\u0142asu generowanego przez ruch samochodowy wzd\u0142u\u017c Doliny S\u0142u\u017cewieckiej oraz symulacji mo\u017cliwych do zastosowania rozwi\u0105za\u0144 zmniejszaj\u0105cych poziom ha\u0142asu docieraj\u0105cego do w w celu oceny zagro\u017cenia - dla blok\u00f3w przy ulicy Ko\u0144ski Jar. Po wykonaniu analizy akustycznej mo\u017cna b\u0119dzie zaproponowa\u0107 odpowiednie zabezpieczenia, zmniejszaj\u0105ce zagro\u017cenia i zwi\u0119kszaj\u0105ce komfort \u017cycia dla",
        "long_desc": [
            "Wykonanie analizy akustycznej ha\u0142asu generowanego przez ruch samochodowy wzd\u0142u\u017c Doliny S\u0142u\u017cewieckiej oraz symulacji mo\u017cliwych do zastosowania rozwi\u0105za\u0144 zmniejszaj\u0105cych poziom ha\u0142asu docieraj\u0105cego do wszystkich mieszka\u0144 w blokach przy ulicy Ko\u0144ski Jar.",
            "W celu realizacji projektu potrzebne b\u0119d\u0105 nast\u0119puj\u0105ce dzia\u0142ania:\n* Wyb\u00f3r podmiotu, kt\u00f3ry dysponuje aparatur\u0105 i wiedz\u0105 niezb\u0119dn\u0105 do wykonania pomiar\u00f3w oraz symulacji\n* Konsultacje z mieszka\u0144cami w celu ustalenia zakresu prac oraz uzgodnienia dost\u0119pu do mieszka\u0144, w kt\u00f3rych b\u0119d\u0105 wykonywane pomiary\n* Analiza wynik\u00f3w pomiar\u00f3w i symulacji oraz przekazanie ich wszystkim mieszka\u0144com\n* Dyskusja z mieszka\u0144cami na temat propozycji rozwi\u0105za\u0144 t\u0142umi\u0105cych ha\u0142as (ekrany, drzewa, inne sposoby t\u0142umienia)"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "seniorzy"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "XXX",
        "short_desc": null,
        "long_desc": [
            "XXXX"
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Surowieckiego (od ul. Zaorskiego do ul. Romera)",
        "short_desc": "Projekt obejmuje uspokojenie ruchu na ulicy Surowieckiego na Ursynowie poprzez zast\u0105pienie zewn\u0119trznych pas\u00f3w jezdni zatokami postojowymi oraz wyznaczenie nowego przej\u015bcia dla pieszych i nowych obszar\u00f3w zieleni. W wyniku realizacji projektu poprawi si\u0119 bezpiecze\u0144stwo wszystkich uczestnik\u00f3w ruchu oraz zwi\u0119kszy si\u0119 liczba miejsc parkingowych.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje zmian\u0119 organizacji ruchu na ul. Surowieckiego na Ursynowie, pomi\u0119dzy skrzy\u017cowaniem (rondem) z ul. Romera a skrzy\u017cowaniem (rondem) z ul. Zaorskiego.\nProponowane zmiany obejmuj\u0105:\n- przeznaczenie cz\u0119\u015bci zewn\u0119trznych pas\u00f3w czteropasowej jezdni na zatoki postojowe oraz poszerzenie chodnik\u00f3w i wyznaczenie nowych obszar\u00f3w zieleni zgodnie z rysunkiem (za\u0142. 1)\n- korekt\u0119 po\u0142o\u017cenia przystank\u00f3w autobusowych Megasam 01 i Megasam 02 w celu rozmieszczenia ich przed (a nie za) przej\u015bciem dla pieszych;\n- usuni\u0119cie sygnalizacji \u015bwietlnej na wysoko\u015bci Megasamu;\n- wyznaczenie nowego przej\u015bcia dla pieszych na wysoko\u015bci Surowieckiego 4;\n- korekt\u0119 oznakowania poziomego i pionowego oraz instalacj\u0119 separator\u00f3w kierunk\u00f3w ruchu (jak na ulicy W\u0142odarzewskiej) w okolicy przystank\u00f3w autobusowych\n- korekt\u0119 po\u0142o\u017cenia uko\u015bnych miejsc parkingowych po wschodniej stronie jezdni poprzez przesuni\u0119cie ich w stron\u0119 osi jezdni\n- wyznaczenie nowych r\u00f3wnoleg\u0142ych miejsc parkingowych w zatokach wyznaczonych w miejscu obecnych zewn\u0119trznych pas\u00f3w jezdni\nDok\u0142adne rozmieszczenie zatok postojowych w ko\u0144cowym projekcie zostanie dostosowane do po\u0142o\u017cenia istniej\u0105cych studzienek kanalizacyjnych w celu unikni\u0119cia konieczno\u015bci przebudowy instalacji podziemnych.",
            "Projekt dotyczy przekszta\u0142cenia drogi publicznej, tote\u017c z jego efekt\u00f3w b\u0119d\u0105 mog\u0142y korzysta\u0107 wszystkie osoby przez ca\u0142\u0105 dob\u0119."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "ziele\u0144 miejska",
            "bezpiecze\u0144stwo"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "park Olszyna",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wykonanie chodnika podwieszanego przy szczycie budynku Romaszewskiego 8 w miejscu istniej\u0105cego przedeptu",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada wykonanie chodnika podwieszanego przy szczycie budynku Romaszewskiego 8 w miejscu istniej\u0105cego przedeptu. Obecnie Mieszka\u0144cy chodz\u0105 wzd\u0142u\u017c wydeptanej \u015bcie\u017cki, kt\u00f3ra zosta\u0142a ju\u017c usankcjonowana przez zarz\u0105dc\u0119 parku poprzez wytyczenie jej trasy wiklinowymi obrze\u017cami. Niestety w miejscu istniej\u0105cej \u015bcie\u017cki system korzeniowy pobliskich drzew jest do\u015b\u0107 p\u0142ytki. Wystaj\u0105ce korzenie mog\u0105 by\u0107 przyczyn\u0105 upadku os\u00f3b korzystaj\u0105cych z istniej\u0105cego przedeptu. W celu zapewnienia bezpiecznego korzystania z istniej\u0105cej \u015bcie\u017cki oraz dbaj\u0105c o system korzeniowy pobliskich drzew proponuj\u0119 wykonanie chodnika z modrzewia w technologii podwieszanej. Nowy chodnik nawi\u0105zywa\u0142by do wykonanego ju\u017c chodnika podwieszanego w Zespole Przyrodniczo \u2013 Krajobrazowym Olszyna. Park Olszyna jest bogactwem fauny i flory, dlatego tak wa\u017cnym jest minimalny wp\u0142yw w naturalne \u015brodowisko parku przy jednoczesnym poszanowaniu potrzeb Mieszka\u0144c\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ca\u0142a Warszawa",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada finansowanie profilaktyki HIV poprzez terapi\u0119 PrEP w ramach bud\u017cetu obywatelskiego. Przedstawiamy skuteczn\u0105 ochron\u0119 przed zaka\u017ceniem dla os\u00f3b nara\u017conych na ryzyko HIV. Inwestycja wspiera zdrowie spo\u0142eczno\u015bci, redukuje koszty leczenia oraz promuje \u015bwiadomo\u015b\u0107 i odpowiedzialno\u015b\u0107 w dziedzinie zdrowia publicznego.",
        "long_desc": [
            "Projekt \"PrEP dla Warszawy\" proponuje finansowanie terapii profilaktycznej PrEP (Pre-Exposure Prophylaxis) przez Miasto Sto\u0142eczne Warszawa. PrEP to skuteczna metoda zapobiegania zaka\u017ceniom HIV u os\u00f3b nara\u017conych na ryzyko. Inwestycja w dost\u0119p do PrEP w ramach bud\u017cetu obywatelskiego stanowi kluczowy krok w dbaniu o zdrowie mieszka\u0144c\u00f3w.",
            "Terapia PrEP polega na regularnym przyjmowaniu leku antyretrowirusowego przez osoby, kt\u00f3re s\u0105 nara\u017cone na ryzyko zaka\u017cenia HIV. Skuteczno\u015b\u0107 PrEP w zapobieganiu zaka\u017ceniom HIV zosta\u0142a potwierdzona w licznych badaniach naukowych. \nPrzyznaj\u0105c finansowanie terapii PrEP, Warszawa podejmuje decyduj\u0105cy krok w walce z epidemi\u0105 HIV i dba o zdrowie spo\u0142eczno\u015bci lokalnej. Zapewnienie dost\u0119pu do PrEP poprawi jako\u015b\u0107 \u017cycia mieszka\u0144c\u00f3w, ograniczy koszty leczenia zwi\u0105zane z HIV oraz zmniejszy liczb\u0119 nowych zaka\u017ce\u0144.",
            "Projekt \"PrEP dla Warszawy\" nie tylko chroni zdrowie mieszka\u0144c\u00f3w, ale tak\u017ce przyczynia si\u0119 do edukacji oraz budowania \u015bwiadomo\u015bci spo\u0142ecznej w zakresie profilaktyki HIV. Dzia\u0142a\u0107 lokalnie to dzia\u0142a\u0107 skutecznie - finansowanie PrEP w Warszawie stanowi\u0107 mo\u017ce wzorzec dla innych miast i region\u00f3w, pokazuj\u0105c, jak inwestycje w zdrowie publiczne przynosz\u0105 wymierne korzy\u015bci spo\u0142eczno\u015bciom."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "ochrona zdrowia"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "500 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Nr obr\u0119bu 11027\nNr dzia\u0142ki 4/44\nOzn. u\u017cytku Bi",
        "short_desc": "Stworzenie naturalnego placu zabaw na miejskiej dzia\u0142ce znajduj\u0105cej si\u0119 po p\u00f3\u0142nocno-zachodniej stronie od wyj\u015bcia ze stacji metra Imielin w stron\u0119 ulicy Cynamonowej.",
        "long_desc": [
            "Na wyznaczonym terenie powinien zosta\u0107 zrealizowany naturalny plac zabaw wed\u0142ug wytycznych przygotowanych przez Miasto Sto\u0142eczne Warszawa (http://placezabaw.um.warszawa.pl/files/Naturalne_place_zabaw_internet.pdf). Podczas jego projektowania nale\u017cy tak\u017ce uwzgl\u0119dni\u0107 inne wytyczne dotycz\u0105ce wykorzystania i poszanowania przyrody na miejskich terenach zieleni, w tym zawarte w opracowanej przez prof. M. Luniaka, a wydanej przez Zarz\u0105d Zieleni Warszawy, broszurze \"Dzikie \u017cycie w parkach miejskich - jak mu sprzyja\u0107\". Naturalny plac zabaw powinien zosta\u0107 starannie zaprojektowany i zrealizowany przy maksymalnym poszanowaniu istniej\u0105cej na wyznaczonym terenie przyrody (flory, fungi i fauny), przy minimalnej we\u0144 ingerencji i z zapewnieniem warunk\u00f3w niezb\u0119dnych do jej dalszego trwania. Realizacja powinna by\u0107 poprzedzona inwentaryzacj\u0105 przyrodnicz\u0105 obszaru (przynajmniej badaniem typu bioblitz), celem ustalenia, czy i jakie prace mog\u0105 zosta\u0107 zrealizowane bez szkodliwego wp\u0142ywu na przyrod\u0119. Inwestycje na tym obszarze powinny by\u0107 realizowane jedynie w zgodzie z wytycznymi tak przeprowadzonego badania. W razie negatywnej opinii przyrodniczej dopuszcza si\u0119 dalsze nierealizowanie projektu.",
            "Naturalne place zabaw rozwijaj\u0105 kreatywno\u015b\u0107 dzieci poprzez kontakt z elementami przyrody. Projektodawcy celowo nie narzucaj\u0105 konkretnych rozwi\u0105za\u0144 przy realizacji placu, aby pozwoli\u0107 projektantom na uwzgl\u0119dnienie wszystkich wytycznych z badania przyrodniczego. Do przyk\u0142adowych urz\u0105dze\u0144 placu zabaw mog\u0105 nale\u017ce\u0107:\n1. Rabata sensoryczna - sk\u0142adaj\u0105ca si\u0119 z r\u00f3\u017cnych ro\u015blin - do dotykania, w\u0105chania, patrzenia. Musz\u0105 to by\u0107 ro\u015bliny o r\u00f3\u017cnych \u201emi\u0119kko\u015bciach\u201d i zapachach oraz kolorach, najlepiej gatunki tak skomponowane, aby kwit\u0142y od wiosny do jesieni. Mo\u017cna te\u017c t\u0119 rabat\u0119 uformowa\u0107 w kszta\u0142cie \u015bcie\u017cek, labirynt\u00f3w, mo\u017cna oddzielnie zgrupowa\u0107 ro\u015bliny kolorowe, pachn\u0105ce, do dotykania. W cz\u0119\u015bci, w kt\u00f3rej ro\u015bliny b\u0119d\u0105 miododajne, mo\u017cna wstawi\u0107 hotele dla owad\u00f3w razem z np. tablic\u0105 edukacyjn\u0105 dla dzieci.\n2. Zestaw pie\u0144k\u00f3w i kamieni do gry \u201eziemia parzy\". Rozrzucone kamienie i pie\u0144ki, w r\u00f3\u017cnej odleg\u0142o\u015bci, \u017ceby mo\u017cna by\u0142o przej\u015b\u0107 dan\u0105 tras\u0119 bez dotykania ziemi. Tu r\u00f3wnie\u017c mo\u017cna poszale\u0107 z kszta\u0142tem ca\u0142ej \"trasy\". Mo\u017ce to by\u0107 rodzaj serpentyny, \u015blimaka, etc. Mo\u017cna te\u017c ewentualnie zamontowa\u0107 liny pomi\u0119dzy bardziej oddalonymi pie\u0144kami/kamieniami, kt\u00f3re u\u0142atwi\u0105 przeskoczenie na kolejny kamie\u0144/pieniek.\n3. Pnie drzew do wspinania si\u0119 - zestaw r\u00f3\u017cnej wielko\u015bci k\u0142\u00f3d drzew po\u0142o\u017conych i postawionych, na kt\u00f3re b\u0119dzie mo\u017cna si\u0119 wspina\u0107. Je\u015bli postawiona k\u0142oda b\u0119dzie wi\u0105za\u0142a si\u0119 z konieczno\u015bci\u0105 np. wyznaczenia strefy upadku, to lepiej pozosta\u0107 przy le\u017c\u0105cych k\u0142odach, ale np. te\u017c uk\u0142adaj\u0105cych si\u0119 w jaki\u015b zesp\u00f3\u0142 k\u0142\u00f3d, tak, \u017ceby mo\u017cna by\u0142o przej\u015b\u0107 z jednej k\u0142ody na drug\u0105. Dodatkowo, je\u015bli to b\u0119d\u0105 du\u017ce k\u0142ody, mo\u017cna zamontowa\u0107 na nich rodzaj sznurkowych siatek, kt\u00f3re u\u0142atwia\u0107 b\u0119d\u0105 wchodzenie.\n4. \u015acie\u017cka sensoryczna - sk\u0142adaj\u0105ca si\u0119 z najr\u00f3\u017cniejszych naturalnych element\u00f3w: piasku, \u017cwirku, kamyk\u00f3w, szyszek, poci\u0119tych drobnych ga\u0142\u0105zek, etc. \u015acie\u017cka s\u0142u\u017cy do chodzenia/biegania bosymi stopami. \u015acie\u017ck\u0119 mo\u017cna r\u00f3wnie\u017c utworzy\u0107 w dowolnym kszta\u0142cie, nie musi by\u0107 zwyczajnie prosta. Wa\u017cne jest, aby u\u017cyte elementy nie by\u0142y za bardzo ostre - aby nie powodowa\u0142y skalecze\u0144.\n5. Ogr\u00f3d spo\u0142eczno\u015bciowy, z kt\u00f3rego b\u0119d\u0105 mogli korzysta\u0107 mieszka\u0144cy. Idea ogrod\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych jest taka, \u017ce aktywizuje lokaln\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107 do sp\u0119dzania czasu razem, na \u0142onie natury. Mieszka\u0144cy razem siej\u0105, sadz\u0105, podlewaj\u0105 ro\u015bliny jadalne, aby potem cieszy\u0107 si\u0119 ze zbieranych plon\u00f3w. Mo\u017cna ograniczy\u0107 si\u0119 do zasadzenia jedynie zi\u00f3\u0142, kt\u00f3re te\u017c b\u0119d\u0105 korzystne dla zapylaczy (np. sza\u0142wia, macierzanka, mi\u0119ta).",
            "Dzia\u0142ka, na kt\u00f3rej planowana jest realizacja projektu, obj\u0119ta jest Miejscowym Planem Zagospodarowania Przestrzennego dla okolic ulic Indiry Gandhi i nale\u017cy wed\u0142ug tego\u017c planu do obszaru 5.ZP, przeznaczonego pod \"ziele\u0144 urz\u0105dzon\u0105 - parki\", z dopuszczalnymi \"niekubaturowymi us\u0142ugami sportu i rekreacji\"."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Okolice skrzy\u017cowa\u0144:\n* Al. KEN i W\u0105wozowej\n* Al. KEN i Belgradzkiej\n* Al. KEN i Indiry Ghandi\n* Al. KEN i Surowieckiego\n* Al. KEN i Jastrz\u0119bowskiego\n* Al. KEN i Ciszewskiego\n* Al. KEN i P\u0142askowickiej",
        "short_desc": "Pylony MSI w kluczowych w\u0119z\u0142ach komunikacji pieszej zawieraj\u0105ce:\n- miniplany sytuacyjne, umo\u017cliwiaj\u0105ce znalezienie poszczeg\u00f3lnych budynk\u00f3w osobom niezaznajomionym z arkanami ursynowskich system\u00f3w adresowania\n- wyja\u015bnienia nazw ulic, tj. przyj\u0119tego schematu (np. gatunki ptak\u00f3w, polscy odkrywcy) oraz kr\u00f3tki opis znaczenia ka\u017cdej nazwy (biografi\u0119 lub charakterystyk\u0119 np. gatunku ptaka) wraz ze zdj\u0119ciem",
        "long_desc": [
            "Pylony MSI w kluczowych w\u0119z\u0142ach komunikacji pieszej zawieraj\u0105ce:\n- miniplany sytuacyjne, umo\u017cliwiaj\u0105ce znalezienie poszczeg\u00f3lnych budynk\u00f3w osobom niezaznajomionym z arkanami ursynowskich system\u00f3w adresowania\n- wyja\u015bnienia nazw ulic, tj. przyj\u0119tego schematu (np. gatunki ptak\u00f3w, polscy odkrywcy) oraz kr\u00f3tki opis znaczenia ka\u017cdej nazwy (biografi\u0119 lub charakterystyk\u0119 np. gatunku ptaka) wraz ze zdj\u0119ciem",
            "Wz\u00f3r pylon\u00f3w MSI z planem okolicy znale\u017a\u0107 mo\u017cna tu: https://zdm.waw.pl/miejski-system-informacji/o-systemi-msi/ jako \"dwustronny punkt informacyjny (kat. 9)\".",
            "Przyk\u0142ad pylonu MSI z informacjami i zdj\u0119ciami dotycz\u0105cymi okolicy znale\u017a\u0107 mo\u017cna na zdj\u0119ciu w tym artykule: https://zdm.waw.pl/aktualnosci/miejski-system-informacji-czyli-co-dokladnie/"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "16 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dzia\u0142ki od 19/22 do 19/30 z obr\u0119bu 11001 w zakresie znajduj\u0105cym si\u0119 poza liniami zabudowy wynikaj\u0105cymi z MPZP",
        "short_desc": "Teren za Megasamem nale\u017cy do Miasta. Kiedy\u015b by\u0142o tam targowisko, a teraz zamiast San Francisco - betonowe \u015bciernisko z p\u0119kaj\u0105c\u0105 nawierzchni\u0105 i dogorywaj\u0105cymi budami.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu wyznaczony powinien zosta\u0107 obszar, kt\u00f3ry wg MPZP znajduje si\u0119 poza liniami dopuszczalnej zabudowy, i zaprojektowany, po czym wykonany na jego terenie \"park kieszonkowy\" - obszar zieleni miejskiej maksymalnie wykorzystuj\u0105cy obszar na nasadzenia i umo\u017cliwiaj\u0105cy, w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci, odpoczynek w otoczeniu zieleni i odizolowaniu od otoczenia."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "teren zieleni przy \u201eprzed\u0142u\u017conej\u201d ul.  Belgradzkiej (dz. ew. 6/2 i 12/2 z obr\u0119bu 11102) w rejonie osiedla Kazury.",
        "short_desc": "Inwestycja b\u0119dzie s\u0142u\u017cy\u0142a poprawie zdrowia mieszka\u0144c\u00f3w Ursynowa i nie tylko. W otoczeniu t\u0119\u017cni uzyskuje si\u0119 mikroklimat bogaty w mikroelementy. S\u0105 to m.in. jod, brom, wap\u0144, magnez, potas, \u017celazo i s\u00f3d. Mikroklimat ten mo\u017cna wykorzysta\u0107 do leczenia wielu schorze\u0144. Projekt t\u0119\u017cni jest wzorowany na innych, ju\u017c pomy\u015blnie zrealizowanych, podobnych inwestycjach.",
        "long_desc": [
            "Zasadnicza konstrukcja t\u0119\u017cni b\u0119dzie wykonana z drewna sosnowego. Na drewnianej konstrukcji b\u0119d\u0105 u\u0142o\u017cone cienkie ga\u0142\u0105zki z tarniny. Do rurek zamontowanych w g\u00f3rnej cz\u0119\u015bci t\u0119\u017cni b\u0119dzie pompowany roztw\u00f3r soli (solanki) z pomoc\u0105 specjalnej aparatury. Rurki b\u0119d\u0105 rozprowadza\u0142y solank\u0119 na ca\u0142ej d\u0142ugo\u015bci lub po obwodzie t\u0119\u017cni. Z rurek tych solanka b\u0119dzie sp\u0142ywa\u0142a po ga\u0142\u0105zkach tarninowych do betonowego zbiornika w dolnej cz\u0119\u015bci t\u0119\u017cni. Sp\u0142ywaj\u0105ca po ga\u0142\u0105zkach solanka b\u0119dzie parowa\u0142a, a w otoczeniu t\u0119\u017cni powstanie leczniczy mikroklimat. W zale\u017cno\u015bci od dalszych uzgodnie\u0144 na etapie projektowania, t\u0119\u017cnia mo\u017ce przyj\u0105\u0107 form\u0119 prostok\u0105ta lub ko\u0142a.\nTeren t\u0119\u017cni b\u0119dzie o\u015bwietlony lampami ledowymi zasilanymi z paneli fotowoltaicznych. \nNale\u017cy wykona\u0107 te\u017c instalacj\u0119 elektryczn\u0105 oraz wodoci\u0105gow\u0105. W pobli\u017cu t\u0119\u017cni nale\u017cy ustawi\u0107 metalowe \u0142awki z pod\u0142okietnikami (12 do 15 sztuk) oraz kosze na \u015bmieci (2 sztuki).\nNawierzchnia s\u0105siaduj\u0105ca z t\u0119\u017cni\u0105 powinna by\u0107 utwardzona z pomoc\u0105 materia\u0142\u00f3w mineralnych, nieszkodz\u0105cych \u015brodowisku oraz przepuszczaj\u0105cych wilgo\u0107. Wok\u00f3\u0142 terenu inwestycji b\u0119d\u0105 nasadzone krzewy \u017cywop\u0142otu. Wej\u015bcie na teren t\u0119\u017cni b\u0119dzie mo\u017cliwe przez dwa wej\u015bcia zamykane przed otwarciem i po godzinach u\u017cytkowania obiektu. By\u0142oby te\u017c korzystne zdalne monitorowanie terenu t\u0119\u017cni z pomoc\u0105 kamer.\nKorzystanie z obiektu b\u0119dzie nieodp\u0142atne, mo\u017cliwe w okresie wiosna-lato-jesie\u0144. Dalsze szczeg\u00f3\u0142y korzystania z inwestycji b\u0119d\u0105 podane po jej uko\u0144czeniu.\nOrientacyjny kosztorys projektu wraz z wyszczeg\u00f3lnieniem jego element\u00f3w:\nDokumentacja projektowa: 30 000 z\u0142\nPrace ziemne: 90 000  z\u0142\nPrace fundamentowe: 30 000  z\u0142\nPrace konstrukcyjne: 80 000  z\u0142\nZakup i monta\u017c i urz\u0105dze\u0144 technologicznych: 90 000  z\u0142\nWykonanie i zakup o\u015bwietlenia: 100 000 z\u0142\nWykonanie instalacji wodoci\u0105gowej: 30 000  z\u0142\nWykonanie przy\u0142\u0105cza kanalizacyjnego: 60 000  z\u0142\nPrace konieczne do wykonania nawierzchni: 90 000 z\u0142\nZakup element\u00f3w ogrodzenia, 3 miejsc postojowych dla rower\u00f3w i furtek oraz ich monta\u017c: 40 000 z\u0142\nZakup i ustawienie \u0142awek oraz koszy na \u015bmieci: 40 000 z\u0142\nNasadzenie \u017cywop\u0142otu: 20 000 z\u0142\nZakup kamer oraz wykonanie monitoringu obiektu: 30 000 z\u0142\nKoszt pierwszego roku u\u017cytkowania t\u0119\u017cni: 60 000 z\u0142\nRezerwa \u015brodk\u00f3w finansowych w przypadku niedoszacowania inwestycji: 50 000 z\u0142",
            "W przypadku trudno\u015bci z pozyskaniem wykonawcy i / lub w\u0142a\u015bciwej pod wzgl\u0119dem infrastruktury technicznej lokalizacji wzgl\u0119dnie z innych przyczyn, akceptuj\u0119 konieczno\u015b\u0107 modyfikacji projektu celem umo\u017cliwienia jego realizacji ."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "zdrowie",
            "edukacja zdrowotna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "Z nadci\u015bnieniem t\u0119tniczym",
            "Z problemami p\u0142ucnymi na tle r\u00f3\u017cnych przyczyn"
        ],
        "est_cost": "840 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Romaszewskiego",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zasadzenie 20 drzew oraz 200 m2 krzew\u00f3w wzd\u0142u\u017c ulicy Romaszewskiego/Duracza.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada posadzenie w pasach zieleni drzew o obwodzie pnia 16-18 cm oraz grup krzew\u00f3w wzd\u0142u\u017c ul. Romaszewskiego, w s\u0105siedztwie istniej\u0105cego chodnika."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "115 400,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Biblioteka Publiczna im. Stanis\u0142awa Staszica m.st. Warszawy w Dzielnicy Bielany",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada utworzenie ksi\u0105\u017ckomatu w Bibliotece Publicznej w Dzielnicy Bielany przy ulicy Romaszewskiego oraz dostarczenie dw\u00f3ch wrzutni na ksi\u0105\u017cki w filiach.",
        "long_desc": [
            "Ksi\u0105\u017cka przez ca\u0142\u0105 dob\u0119? Mo\u017cemy to zrobi\u0107.",
            "Ksi\u0105\u017ckomat dzia\u0142a na takiej samej zasadzie jak paczkomat. Urz\u0105dzenie jest u\u0142atwieniem dla os\u00f3b, kt\u00f3re pracuj\u0105 do p\u00f3\u017ana lub nie zd\u0105\u017c\u0105 wybra\u0107 si\u0119 do biblioteki w godzinach jej otwarcia. Zam\u00f3wione w bibliotece ksi\u0105\u017cki b\u0119dzie mo\u017cna odebra\u0107 przez ca\u0142\u0105 dob\u0119 w ksi\u0105\u017ckomacie przy wskazanej lokalizacji.\nUrz\u0105dzenie samoobs\u0142ugowe pozwala na odbi\u00f3r zam\u00f3wionych uprzednio w bibliotece egzemplarzy. Urz\u0105dzenie wyposa\u017cone jest w zamykane schowki, ekran dotykowy oraz czytnik kart bibliotecznych. Ksi\u0105\u017ckomat b\u0119dzie zintegrowany z systemem bibliotecznym Biblioteki na Bielanach. B\u0119dzie pod\u0142\u0105czony do pr\u0105du i internetu oraz przytwierdzony do betonowego pod\u0142o\u017ca. B\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c mia\u0142 grafik\u0119 nawi\u0105zuj\u0105c\u0105 do identyfikacji wizualnej Biblioteki.\nUdogodnienia ksi\u0105\u017ckomatu:\n- ledy przy daszku z mechanizmem zmierzchu,\n- powi\u0119kszony daszek,\n- w aplikacji Bibliotekarz mo\u017cna wskaza\u0107 ni\u017csze skrytki na odbi\u00f3r dla osoby niepe\u0142nosprawnej ruchowo,\n- monitor z funkcj\u0105 dla s\u0142abowidz\u0105cych,\n- obni\u017cony monitor o jedn\u0105 skrytk\u0119, aby osoby poruszaj\u0105ce si\u0119 na w\u00f3zku mia\u0142y do niego lepszy dost\u0119p,\n- kamera wbudowana nad monitorem,\n- aplikacja mobilna dla czytelnik\u00f3w,\n- aplikacja Biblioteki 24/7 czyli wyboru ksi\u0105\u017cki na miejscu z pozycji polecanych.",
            "Projekt zak\u0142ada r\u00f3wnie\u017c umieszczenie 2 wrzutni na ksi\u0105\u017cki w filiach Biblioteki na Bielanach w ustalonej przez nich lokalizacji."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dzia\u0142ki o nrach od 19/19 do 19/28 z obr\u0119bu 11001",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada organizacj\u0119 miejskiego targowiska, tj. \"bazarku\". W targu, jako sprzedaj\u0105cy, uczestniczy\u0107 b\u0119d\u0105 mogli producenci wyrob\u00f3w spo\u017cywczych (p\u0142od\u00f3w rolnych i przetwor\u00f3w), grupy producenckie, ewentualnie wskazane przez producent\u00f3w podmioty zaopatruj\u0105ce si\u0119 bezpo\u015brednio u tych\u017ce. Projekt ma na celu przetestowanie mo\u017cliwo\u015bci organizacji \"bazarku\" w tej lokalizacji.",
        "long_desc": [
            "Realizacja projektu powinna uwzgl\u0119dnia\u0107 niezb\u0119dne inwestycje w przedmiotowy teren, przede wszystkim remonty nawierzchni, aby umo\u017cliwi\u0107 prowadzenie handlu i dost\u0119p do targowiska sprzedaj\u0105cym i kupuj\u0105cym, niezale\u017cnie od ich mobilno\u015bci.",
            "Realizuj\u0105c projekt, Urz\u0105d Dzielnicy powinien wzi\u0105\u0107 pod uwag\u0119 nast\u0119puj\u0105ce warunki:",
            "1. Dni targowe powinny wypada\u0107 w soboty lub niedziele\n2. Do organizacji targu nie powinien by\u0107 wyznaczony \u017caden zewn\u0119trzny podmiot, powinny do tego celu zosta\u0107 oddelegowane zasoby kadrowe Dzielnicy. W razie potrzeby, bud\u017cet projektu powinien uwzgl\u0119dnia\u0107 dodatkowe zatrudnienie na czas realizacji projektu\n3. W ramach projektu powinien by\u0107 opracowany regulamin dla sprzedaj\u0105cych, w szczeg\u00f3lno\u015bci okre\u015blaj\u0105cy wymogi wobec stoisk, a tak\u017ce obowi\u0105zek doprowadzenia do porz\u0105dku zajmowanego stanowiska.\n3. Organizacja targu powinna obejmowa\u0107 r\u00f3wnie\u017c sprz\u0105tanie terenu po zako\u0144czeniu handlu, jak r\u00f3wnie\u017c dodatkowe, jasno oznaczone pojemniki na opakowania z r\u00f3\u017cnych surowc\u00f3w i odpadki typu \"bio\", a \u015brodki na zapewnienie tego\u017c powinny by\u0107 zabud\u017cetowane.\n4. W ramach realizacji projektu, wyznaczone jednostki Dzielnicy powinny na bie\u017c\u0105co i publicznie informowa\u0107 Mieszka\u0144c\u00f3w (przy pomocy strony WWW i w odpowiedzi na zapytania o:\n4.1. Liczbie podmiot\u00f3w, do kt\u00f3rych skierowano zaproszenia do uczestnictwa w targu, kt\u00f3re zg\u0142osi\u0142y w odpowiedzi ch\u0119\u0107 uczestnictwa i kt\u00f3re odpowiedzia\u0142y negatywnie\n4.2. Identyfikacji (poprzez nazw\u0119 oraz numer NIP lub REGON) podmiot\u00f3w, do kt\u00f3rych skierowano zaproszenia do uczestnictwa oraz kt\u00f3re potwierdzi\u0142y / odm\u00f3wi\u0142y uczestnictwa w danych dniach\n4.3. Konkretny spos\u00f3b i liczb\u0119 kontakt\u00f3w z ka\u017cdym z podmiot\u00f3w (telefon, email, inne), a na \u017cyczenie Mieszka\u0144c\u00f3w - tre\u015b\u0107 wystosowanych wiadomo\u015bci email i u\u017cyte numery telefon\u00f3w i adresy email\n5. Do udzia\u0142u w targu powinny by\u0107 zaproszone podmioty, kt\u00f3re s\u0105 producentami wyrob\u00f3w \u017cywno\u015bciowych lub ich bezpo\u015brednimi przedstawicielami handlowymi, co stwierdzono na podstawie:\n5.1. Odpowiedniego wpisu w rejestrach prowadzonej dzia\u0142alno\u015bci gospodarczej, w szczeg\u00f3lno\u015bci w rejestrze producent\u00f3w rolnych, lub odpowiednio rodzaju dzia\u0142alno\u015bci wg PKWiU wg wpisu do CEiDG lub KRS\n5.2. Przynajmniej jednej przekazanej Urz\u0119dowi Dzielnicy przy zg\u0142oszeniu do udzia\u0142u w danej edycji (dacie) targu fakturze, datowanej nie wcze\u015bniej ni\u017c 12 miesi\u0119cy przed dat\u0105 przekazania, zawieraj\u0105cej dan\u0105 pozycj\u0119 towar (dla ka\u017cdego zg\u0142aszanego do sprzeda\u017cy towaru)\n5.3. W przypadku przedstawicieli handlowych producent\u00f3w:\n5.3.1. dane j.w. dla ka\u017cdego z reprezentowanych producent\u00f3w,\n5.3.2. list od producenta zgodnie z prawn\u0105 reprezentacj\u0105 potwierdzaj\u0105cy, \u017ce podmiot jest wybrany przez producenta jako przedstawiciel dla potrzeb udzia\u0142u w targu\n5.3.3. przynajmniej jedna faktura zakupu od danego producenta zawieraj\u0105ca wyra\u017anie i jednoznacznie ka\u017cd\u0105 z pozycji (towar\u00f3w / produkt\u00f3w) danego producenta przeznaczon\u0105 do sprzeda\u017cy podczas danej edycji targu\n6. Przed wjazdem na teren targu, ka\u017cdy ze sprzedawc\u00f3w powinien by\u0107 poddany kontroli odno\u015bnie tego, czy:\n6.1. ka\u017cdy z wwo\u017conych na teren targu towar / produkt jest zgodny z wcze\u015bniejszymi deklaracjami i dokumentacj\u0105 zgodnie z powy\u017cszym punktem, przy czym za towary i produkty uznaje si\u0119 wszystkie artyku\u0142y spo\u017cywcze wwo\u017cone na teren targu w liczbie sztuk wi\u0119kszej ni\u017c 2 (dopuszczalne jest wwiezienie do 2 sztuk innych artyku\u0142\u00f3w spo\u017cywczych do w\u0142asnej konsumpcji).\n6.2. posiada odpowiednie urz\u0105dzenie do fiskalizacji transakcji z klientami detalicznymi, o ile na etapie rejestracji sprzedawcy nie stwierdzono, \u017ce zgodnie z prawem mo\u017ce prowadzi\u0107 sprzeda\u017c niefiskalizowan\u0105\n7. Ustalone zostan\u0105 zasady i wymagania dotycz\u0105ce stoisk, zapewniaj\u0105ce odpowiedni\u0105 ich estetyk\u0119, bezpiecze\u0144stwo uczestnik\u00f3w i zachowanie niezb\u0119dnej higieny sprzeda\u017cy produkt\u00f3w \u017cywno\u015bciowych"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "targowisko"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Przy Ba\u017cantarni",
        "short_desc": "Toaleta jest nam obiecywana od lat, ostatni projekt zbudowania takowej ze \u015brodk\u00f3w z Bud\u017cetu Obywatelskiego odrzucono z uwagi na \"uwzgl\u0119dnienie w planie inwestycyjnym w 2020 roku\" jako zadania w\u0142asnego Zarz\u0105du Zieleni.",
        "long_desc": [
            "Zbudowanie pod\u0142\u0105czonej do wodoci\u0105gu i kanalizacji dost\u0119pnej 24 godziny na dob\u0119 toalety publicznej na terenie Parku Przy Ba\u017cantarni w drodze okre\u015blenia optymalnej lokalizacji w Parku, okre\u015blenia specyfikacji zawieraj\u0105cej niezb\u0119dne warunki i wyboru wykonawcy w trybie przetargu.",
            "Toaleta powinna by\u0107 wyposa\u017cona w rozwi\u0105zania pozwalaj\u0105ce na korzystanie z niej osobom z ograniczeniami ruchowymi oraz niewidz\u0105cych i niedowidz\u0105cych, a tak\u017ce dzieci o r\u00f3\u017cnym wzro\u015bcie. Toaleta powinna by\u0107 wyposa\u017cona w higieniczny przedzia\u0142 do przewijania niemowl\u0105t.",
            "Poprawne funkcjonowanie i higiena toalety nie powinny wymaga\u0107 nieustannej obecno\u015bci personelu, a utrzymanie w maksymalny spos\u00f3b zautomatyzowane, aby ograniczy\u0107 bie\u017c\u0105ce koszty utrzymania.",
            "Wybrane rozwi\u0105zanie powinno r\u00f3wnie\u017c utrudnia\u0107 wykorzystanie toalety niezgodnie z przeznaczeniem, w szczeg\u00f3lno\u015bci jako miejsca noclegu, konsumpcji / handlu nielegalnymi substancjami czy stosowania przemocy. Toaleta powinna by\u0107 odporna zar\u00f3wno na celowy wandalizm i pr\u00f3by kradzie\u017cy element\u00f3w / wyposa\u017cenia, jak i intensywne, d\u0142ugotrwa\u0142e u\u017cytkowanie.",
            "Jednocze\u015bnie bud\u017cet dzielnicy powinien zosta\u0107 uzupe\u0142niony o odpowiednie \u015brodki na utrzymanie, w tym w szczeg\u00f3lno\u015bci zaopatrzenie w materia\u0142y higieniczne oraz wystarczaj\u0105co cz\u0119st\u0105 konserwacj\u0119."
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Do\u015bwietlenie ci\u0105g\u00f3w pieszych w pasie drogowym ulicy Za \u0141\u0105kami z obr\u0119bu ewidencyjnego 1-11-12 w Dzielnicy Ursyn\u00f3w m.st. Warszawy.",
        "short_desc": "Do\u015bwietlenie ci\u0105g\u00f3w pieszych w rejonie teren\u00f3w zielonych, w pasie drogowym ulicy Za \u0141\u0105kami.\nProjekt przewiduje zainstalowanie ok. 3 latarni wzd\u0142u\u017c ucz\u0119szczanej ulicy.",
        "long_desc": [
            "Do\u015bwietlenie ci\u0105g\u00f3w pieszych w rejonie teren\u00f3w zielonych, w pasie drogowym ulicy Za \u0141\u0105kami.\nProjekt przewiduje zainstalowanie ok. 3 latarni wzd\u0142u\u017c ucz\u0119szczanej ulicy."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "60 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "od przystanku Ho\u0142ubcowa do Metro Imielin",
        "short_desc": "Przeznaczenie \u015brodk\u00f3w z puli Bud\u017cetu Obywatelskiego na dodatkowe kursy i wyd\u0142u\u017cenie trasy linii 165 co najmniej do stacji Metro Imielin, by zapewni\u0107 po\u0142\u0105czenie autobusowe rejonu ulicy K\u0142obuckiej z Centrum Ursynowa w takcie 10minutowym.",
        "long_desc": [
            "W rejonie ulicy K\u0142obuckiej (ul. Z\u0142oty Potok, Jurajska, Pieskowa Ska\u0142a, Taborowa, Koprowskiego) mieszka, wed\u0142ug danych z ostatnich wybor\u00f3w parlamentarnych, przesz\u0142o 5 000 mieszka\u0144c\u00f3w. Obecnie jedyn\u0105 lini\u0105 obs\u0142uguj\u0105c\u0105 t\u0105 okolic\u0119 jest 165, dowo\u017c\u0105ca pasa\u017cer\u00f3w jedynie w kierunku stacji Metro Wilanowska. Dojazd na Wysoki Ursyn\u00f3w komunikacj\u0105 miejsk\u0105 wymaga przesiadki na tej\u017ce stacji i dodatkowej podr\u00f3\u017cy metrem.",
            "Utrudnia to mieszka\u0144com tej okolicy korzystanie z us\u0142ug publicznych oferowanych przez Dzielnic\u0119 Ursyn\u00f3w - od za\u0142atwiania spraw urz\u0119dowych, przez korzystanie ze szk\u00f3\u0142 czy zak\u0142ad\u00f3w opieki zdrowotnej. Brakuje te\u017c mo\u017cliwo\u015bci dojazdu chocia\u017cby do biur i innych miejsc pracy w okolicach ulicy Poleczki. W praktyce wymusza to korzystanie z prywatnych samochod\u00f3w, co stoi w sprzeczno\u015bci z celami m.st. Warszawy i utrudnia samodzielne planowanie dnia cz\u0142onkom gospodarstw domowych nieposiadaj\u0105cych prawa jazdy czy osobnego samochodu.",
            "Postulujemy wyd\u0142u\u017cenie linii 165 co najmniej do przystanku Metro Imielin, aby dojazd do Urz\u0119du Dzielnicy oraz po\u0142o\u017conych na takiej trasie szk\u00f3\u0142 i ZOZ, w tym Szpitala Po\u0142udniowego, by\u0142 mo\u017cliwy bezpo\u015brednim autobusem. Dok\u0142adn\u0105 tras\u0119 planujemy opracowa\u0107 w procesie weryfikacji merytorycznej z urz\u0119dnikami WTP / ZTM, aby zapewni\u0107, \u017ce przystanki po\u015brednie i kra\u0144cowe s\u0105 w\u0142a\u015bciwie zaplanowane i zapewniaj\u0105 w\u0142a\u015bciw\u0105 obs\u0142ug\u0119 trasy.",
            "Wsp\u00f3lnie ze specjalistami z miejskich jednostek chcemy te\u017c wyceni\u0107 koszt zaanga\u017cowania dodatkowych pojazd\u00f3w i kierowc\u00f3w do obs\u0142ugi takiej trasy przy za\u0142o\u017ceniu kurs\u00f3w w takcie 10minutowym. Czas oczekiwania w granicach 10 minut zapewni, \u017ce autobus b\u0119dzie wystarczaj\u0105co sensown\u0105 alternatyw\u0105 dla korzystania z prywatnych samochod\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "dziesi\u0105tki filii bibliotek publicznych",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup do ksi\u0119gozbior\u00f3w bibliotek w ka\u017cdej z dzielnic Warszawy ksi\u0105\u017cek wydanych w j\u0119zyku ukrai\u0144skim.",
        "long_desc": [
            "Projekt zakupu do miejskich bibliotek ksi\u0105\u017cek wydanych w ojczystym j\u0119zyku naszych s\u0105siad\u00f3w pomaga\u0107 b\u0119dzie w aklimatyzacji i zadomowienia zar\u00f3wno w Warszawie, jak i swoim ojczystym j\u0119zyku i poprawienia poziomu \u017cycia dziesi\u0105tek tysi\u0119cy mieszkaj\u0105cych w Warszawie os\u00f3b pochodz\u0105cych z Ukrainy."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 000 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ulica Jastrz\u0119bowskiego\nUlica Beli Bartoka",
        "short_desc": "Utworzenie DDR wzd\u0142u\u017c powy\u017cszych ulic aby zapewni\u0107 wi\u0119ksze bezpiecze\u0144stwo rowerzyst\u00f3w i po\u0142\u0105czy\u0107 istniej\u0105ce DDR na Ursynowie.",
        "long_desc": [
            "Pomys\u0142 na projektProponuj\u0119 utworzenie dr\u00f3g dla rower\u00f3w w obu kierunkach, wzd\u0142u\u017c ulic Jastrz\u0119bowskiego i Beli Bartoka. Umo\u017cliwi to po\u0142\u0105czenie istniej\u0105cych obecnie tras rowerowych przebiegaj\u0105cych wzd\u0142u\u017c al. KEN oraz Rodowicza \u201eAnody\u201d, co upro\u015bci i zwi\u0119kszy bezpiecze\u0144stwo poruszaj\u0105cych si\u0119 na rowerach mieszka\u0144c\u00f3w. Poprowadzenie drogi dla rower\u00f3w wzd\u0142u\u017c ulicy Beli Bartoka u\u0142atwi dojazd do DDR przy ulicy Pu\u0142awskiej. \nUlice Jastrz\u0119bowskiego i Beli Bartoka s\u0105 drogami dwupasowymi w obu kierunkach, co powinno zagwarantowa\u0107 wystarczaj\u0105c\u0105 przestrze\u0144 do stworzenia DDR bez utraty przepustowo\u015bci ulic dla samochod\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "20 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "W obr\u0119bie dzielnicy",
        "short_desc": "Wsparcie matek karmi\u0105cych w lokalach i miejscach u\u017cyteczno\u015bci publicznej oraz zapewnienie im godnych i komfortowych warunk\u00f3w do karmienia.",
        "long_desc": [
            "Karmienie piersi\u0105 wed\u0142ug powszechnego konsensusu towarzystw medycznych jest preferowanym metod\u0105 karmienia dzieci \u2013 jako karmienie wy\u0142\u0105czeni do 6 miesi\u0105ca \u017cycia i uzupe\u0142niaj\u0105ce przez co najmniej 2 lata. Aby realizowa\u0107 te za\u0142o\u017cenia niezb\u0119dne jest umo\u017cliwienie i u\u0142atwienie karmienia piersi\u0105 poprzez tworzenie miejsc, w kt\u00f3rych matki karmi\u0105ce b\u0119d\u0105 mog\u0142y spokojnie, bez skr\u0119powania i efektywnie nakarmi\u0107 swoje dzieci, niezale\u017cnie od warunk\u00f3w pogodowych. \nOznakowanie przez Urz\u0105d Dzielnicy miejsc przyjaznych karmieniu piersi\u0105 oraz wsparcie w przygotowaniu podobnych miejsc zar\u00f3wno w budynkach nale\u017c\u0105cych do dzielnicy, jak i sp\u00f3\u0142dzielniach czy prywatnych pozwoli na przygotowanie szerokiej mapy punkt\u00f3w.\nWa\u017cne jest, \u017ceby miejsca oznaczone i wspierane przez Urz\u0105d Dzielnicy spe\u0142nia\u0142y odpowiednie wymogi sanitarne czyli nie by\u0142y fotelem w toalecie, a osobnym miejscem, gdzie mo\u017cna si\u0119 czu\u0107 swobodnie i higienicznie."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "10 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ursynowskie Centrum Kultury \"Alternatywy\"",
        "short_desc": "Wspieranie rozwoju umiej\u0119tno\u015bci manualnych, socjalizacja i aktywny wypoczynek bez nowoczesnej technologii",
        "long_desc": [
            "Proponuj\u0119 utworzenie cyklu warsztat\u00f3w dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy - zaj\u0119cia z modelarstwa, tworzenie teren\u00f3w i makiet z powszechnie dost\u0119pnych materia\u0142\u00f3w, malowanie modeli oraz wykorzystanie w\u0142asnor\u0119cznie stworzonych i pomalowanych element\u00f3w do figurkowych gier bitewnych. \nZaj\u0119cia umo\u017cliwi\u0105 socjalizacj\u0119, rozw\u00f3j umiej\u0119tno\u015bci manualnych oraz, w ramach rozgrywek, nauk\u0119 zdrowej rywalizacji i szacunku dla innych. Jednocze\u015bnie umo\u017cliwi to sp\u0119dzenie czasu \"offline\", a cz\u0119\u015b\u0107 uczestnik\u00f3w by\u0107 mo\u017ce zach\u0119ci do realizacji w\u0142asnych projekt\u00f3w w domu b\u0105d\u017a w lokalnych domach kultury."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "25 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Warszawa",
        "short_desc": "Skr\u00f3cony opis projektu: Po d\u0142ugim okresie pandemii, zmianach organizacyjnych w szkolnictwie (likwidacja gimnazj\u00f3w, zmiany programowe w o\u015bwiacie) i wybuchu wojny na Ukrainie, uczniowie w najtrudniejszym okresie dojrzewania - kiedy nie tylko mierz\u0105 si\u0119 z typowymi dla wieku wyzwaniami, ale te\u017c cz\u0119sto przejawiaj\u0105 pierwsze oznaki problem\u00f3w wymagaj\u0105cych wsparcia psychologicznego.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada przeprowadzenie na terenie wszystkich ch\u0119tnych, publicznych szk\u00f3\u0142 podstawowych z terenie Warszawy nast\u0119puj\u0105cych, bezp\u0142atnych dla ich odbiorc\u00f3w dzia\u0142a\u0144:\n* warsztaty umiej\u0119tno\u015bci rodzicielskich - dla rodzic\u00f3w i opiekun\u00f3w uczni\u00f3w klas VII-VIII;\n* seria zaj\u0119\u0107 psychoedukacyjnych o charakterze warsztatowym prowadzonych przez psychologa dla uczni\u00f3w klas VII-VIII;\n* szkolenie kadry nauczycielskiej w zakresie prawid\u0142owej komunikacji, kreatywnej i inspiruj\u0105cej pracy wychowawczej, w tym z rozpoznawania i radzenia sobie ze zjawiskami mniej typowymi dla uczni\u00f3w w tym okresie rozwojowym oraz ze sposobu prowadzenia dialogu motywuj\u0105cego z m\u0142odzie\u017c\u0105;\n* indywidualne konsultacje psychologiczne dla rodzin uczni\u00f3w zidentyfikowanych jako szczeg\u00f3lnie zagro\u017conych problemami natury psychologicznej (ucze\u0144 i rodzice/opiekunowie) \u2013 prowadzone przez psychologa-diagnost\u0119 i/lub psychoterapeut\u0119.\nWykonawca z wyprzedzeniem uzgodni terminy realizacji projektu w ka\u017cdej szkole.\nMinimum na dwa tygodnie przed rozpocz\u0119ciem zaj\u0119\u0107 w danej szkole, kadra pedagogiczna oraz rodzice uczni\u00f3w zostan\u0105 powiadomieni o ich terminach, jednocze\u015bnie tak\u017ce uruchomione zostan\u0105 zapisy na warsztaty umiej\u0119tno\u015bci rodzicielskich \u2013 telefonicznie i za pomoc\u0105 poczty elektronicznej."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Olszyna",
        "short_desc": "Projekt obejmuje zmiany w si\u0142owni plenerowej, mieszcz\u0105cej si\u0119 na terenie obiektu CRS Bielany w Parku Olszyna, gdzie znajduje si\u0119 si\u0142ownia plenerowa starszego typu.",
        "long_desc": [
            "Profesjonalny sprz\u0119t do \u0107wicze\u0144 na \u015bwie\u017cym powietrzu? Razem mo\u017cemy to zrealizowa\u0107! Celem projektu jest stworzenie miejsca, w kt\u00f3rym b\u0119dzie mo\u017cna zadba\u0107 o swoje zdrowie przez aktywno\u015b\u0107 fizyczn\u0105!",
            "Urz\u0105dzenia pozwalaj\u0105 na dostosowanie tempa wykonywanych \u0107wicze\u0144 do mo\u017cliwo\u015bci danej osoby. Jest to szczeg\u00f3lnie istotne dla os\u00f3b, kt\u00f3re wykorzystuj\u0105 si\u0142ownie na powietrzu do rehabilitacji np. pocovidovej lub os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105. Urz\u0105dzenia posiadaj\u0105 system regulowanego obci\u0105\u017cenia od 2,5 do 220 kg i dostosowanie do potrzeb os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych. Dzi\u0119ki czemu wyr\u00f3wnujemy szanse i dope\u0142niamy proces integracji spo\u0142ecznej, daj\u0105c mo\u017cliwo\u015b\u0107 aktywnego sp\u0119dzenia czasu niezale\u017cnie od wieku, wykszta\u0142cenia czy posiadanej wiedzy na temat \u0107wicze\u0144.",
            "Wniosek obejmuje zast\u0105pienie istniej\u0105cych urz\u0105dze\u0144 nowymi, bardziej profesjonalnymi i przyjaznymi dla \u0107wicz\u0105cych. Demonta\u017c oraz monta\u017c nowych urz\u0105dze\u0144 b\u0119dzie wymaga\u0107 naprawy sztucznego pod\u0142o\u017ca poliuretanowego. Koszt monta\u017cu 6-8 nowych urz\u0105dze\u0144 (np. wahad\u0142o, stepper, prasa r\u0119czna, sko\u015bne ko\u0142a, biegacz, wio\u015blarz, drabinka, narciarz, prasa r\u0119czna) wraz z demonta\u017cem obecnych i napraw\u0105 pod\u0142o\u017ca poliuretanowego wyniesie w granicach 80 000 \u2013 90 000 z\u0142 (w zale\u017cno\u015bci od producenta i wariantu urz\u0105dzenia)."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "90 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Projekt zak\u0142ada ustanowienie zielonych torowisk na d\u0142ugo\u015bci ul. Broniewskiego oraz ul. Marymonckiej.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada popraw\u0119 estetyki standardowych tor\u00f3w tramwajowych poprzez ustanowienie zielonych torowisk.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada ustanowienie zielonych torowisk na d\u0142ugo\u015bci ul. Marymonckiej oraz ul. Broniewskiego w Dzielnicy Bielany.",
            "Zielone torowiska przyczyni\u0105 si\u0119 do obni\u017cania poziomu d\u017awi\u0119k\u00f3w emitowanych przez tramwaj, filtracji spalin, a tak\u017ce obni\u017cenia temperatury w najbli\u017cszym otoczeniu"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Drzewa (ew. krzewy), zostan\u0105 posadzone na terenach, do kt\u00f3rych m.st. Warszawa posiada tytu\u0142 do dysponowania gruntem, znajduj\u0105cych si\u0119 w administrowaniu ZZW (w tym: ziele\u0144 w pasach drogowych dr\u00f3g krajowych, wojew\u00f3dzkich i powiatowych, parki, skwery i ziele\u0144ce). Ustalone lokalizacje nie mog\u0105 kolidowa\u0107 z realizowanymi przedsi\u0119wzi\u0119ciami m.st. Warszawy oraz narusza\u0107 gwarancji udzielonej m.st. Warszawie przez wykonawc\u0119 na istniej\u0105c\u0105 infrastruktur\u0119.",
        "short_desc": "Chcemy Warszawy zielonej, pe\u0142nej drzew, szczeg\u00f3lnie w czasach wyzwa\u0144 klimatycznych i walki ze smogiem. Chcemy posadzi\u0107 w Warszawie kolejne 2050 i wi\u0119cej w warszawskich dzielnicach wed\u0142ug potrzeb i mo\u017cliwo\u015bci oraz zadba\u0107 o m\u0142ode nasadzenia. Niech nasza stolica jeszcze bardziej si\u0119 zazieleni i b\u0119dzie przyjazna \u015brodowisku naturalnemu!",
        "long_desc": [
            "Posadzonych zostanie 2050 szt. drzew o obwodach pni w przedziale od 14/16 cm do 20/25 cm. Projekt zak\u0142ada mo\u017cliwo\u015b\u0107 posadzenia krzew\u00f3w w przeliczeniu 1 drzewo = 10 m\u00b2 krzew\u00f3w.\nDrzewa/krzewy zostan\u0105 posadzone na terenach m.st. Warszawy administrowanych przez Zarz\u0105d Zieleni m.st. Warszawy (parki, skwery, ziele\u0144ce, pasy drogowe) proporcjonalnie do potrzeb. Wyboru dok\u0142adnej lokalizacji oraz w\u0142a\u015bciwych parametr\u00f3w dokonaj\u0105 ogrodnicy Zarz\u0105du Zieleni m.st. Warszawy zgodnie z zapotrzebowaniem oraz warunkami terenowymi, wymaganiami klimatycznymi oraz wizualnymi.",
            "Dodatkowo obj\u0119tych roczn\u0105 piel\u0119gnacj\u0105, w tym podlewaniem, zostanie 2050 szt. m\u0142odych drzew.",
            "2050 drzew dla Warszawy pomo\u017ce nam:\n- oczyszcza\u0107 powietrze z CO2,\n- produkowa\u0107 tlen,\n- walczy\u0107 ze smogiem,\n- obni\u017ca\u0107 temperatur\u0119 w mie\u015bcie,\n- retencjonowa\u0107 wod\u0119,\n- pozytywnie wp\u0142ywa\u0107 na nasze zdrowie psychiczne.",
            "Same korzy\u015bci :)"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "5 600 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Romaszewskiego 19\nul. Staffa 21",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada uhonorowanie dw\u00f3ch wielkich pisarzy - Adama Mickiewicza i Stanis\u0142awa Staszica.",
        "long_desc": [
            "Ulica \u017beromskiego sta\u0142a si\u0119 na Bielanach alej\u0105 murali. Chcemy doda\u0107 do murali walor edukacyjny i uhonorowa\u0107 patron\u00f3w literackich w tej okolicy - Adama Mickiewicza i Stanis\u0142awa Staszica. \nProjekt zak\u0142ada wi\u0119c mural Adama Mickiewicza jako patrona SP nr 187 przy ul. Staffa 21, co poprawi walory estetyczne szko\u0142y oraz ulicy, a tak\u017ce Stanis\u0142awa Staszica na Bibliotece przy ul. Romaszewskiego 19.\nProjekty zostan\u0105 ob\u0142o\u017cone pow\u0142ok\u0105 antygraficzn\u0105 by zabezpieczy\u0107 je przed aktami wandalizmu."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "120 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "W maju na Serku Biela\u0144skim (S\u0142odowiec),\nw czerwcu na Skwerze Jerzego Jarnuszkiewicza,,\nw lipcu w Parku Herberta,\nw sierpniu na K\u0119pie Potockiej,\nwe wrze\u015bniu na Skwerze Jerzego Jarnuszkiewicza.",
        "short_desc": "5 miesi\u0119cy (Maj, Czerwiec, Lipiec, Sierpie\u0144 i Wrzesie\u0144) cotygodniowych, plenerowych zaj\u0119\u0107 Jogi na Bielanach.\nZaj\u0119cia b\u0119d\u0105 si\u0119 odbywa\u0142y w ka\u017cd\u0105 sobot\u0119 maja, czerwca, lipca, sierpnia oraz wrze\u015bnia 2025 roku, na \u015bwie\u017cym powietrzu  w r\u00f3\u017cnych lokalizacjach na terenie Dzielnicy Bielany m. st. Warszawy . Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 prowadzone przez wykwalifikowanego instruktora z podzia\u0142em na dwie grupy: w godzinach: 12:00 - 13:00 oraz 13:00 - 14:00. Ka\u017cdy z uczestnik\u00f3w b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 uczestniczy\u0107 w zaj\u0119ciach tylko w jednej z wybranych grup. Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 prowadzone w dw\u00f3ch cyklach \u017ceby mog\u0142o z nich skorzysta\u0107 jak najwi\u0119cej mieszka\u0144c\u00f3w, czyli: maj, czerwiec, lipiec/lipiec, sierpie\u0144, wrzesie\u0144. Na plenerowe zaj\u0119cia z Jogi b\u0119dzie obowi\u0105zywa\u0142a rekrutacja (zapisy) przed ka\u017cdym z dw\u00f3ch cykl\u00f3w.  Ka\u017cdy z uczestnik\u00f3w otrzyma na pierwszych zaj\u0119ciach maty do \u0107wicze\u0144, kt\u00f3rych uczestnicy nie b\u0119d\u0105 musieli zwraca\u0107 po zako\u0144czeniu zaj\u0119\u0107. Uczestnicy, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 posiadali swoje maty nie b\u0119d\u0105 si\u0119 musieli zapisywa\u0107 i b\u0119d\u0105 mogli do\u0142\u0105czy\u0107 do zaj\u0119\u0107 w ka\u017cdej chwili do wybranej przez siebie grupy.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu przez 5 miesi\u0119cy (Maj, Czerwiec, Lipiec, Sierpie\u0144 i Wrzesie\u0144) co tydzie\u0144 w sobot\u0119 w okolicach godzin 12:00 - 13:00 i 13:00 - 14:00  (tak aby mog\u0142o z nich skorzysta\u0107 jak najwi\u0119cej ludzi) prowadzone b\u0119d\u0105 godzinne darmowe zaj\u0119cia Jogi w plenerze z podzia\u0142em na dwie grupy uczestnik\u00f3w.\nZaj\u0119cia odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105: \n- w maju na Serku Biela\u0144skim (S\u0142odowiec),\n- w czerwcu na Skwerze Jerzego Jarnuszkiewicza,,\n- w lipcu w Parku Herberta,\n- w sierpniu na K\u0119pie Potockiej\n- we wrze\u015bniu na Skwerze Jerzego Jarnuszkiewicza.",
            "Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 adresowane dla r\u00f3\u017cnych grup sprawno\u015bciowych bez podzia\u0142u na kategorie wiekowe. \nB\u0119d\u0105 mogli wzi\u0105\u0107 w nich udzia\u0142 seniorzy, dzieci, m\u0142odzie\u017c, osoby doros\u0142e, sprawne i mniej sprawne. \nSprz\u0119t do \u0107wicze\u0144 b\u0119dzie  zapewniany przez instruktora, tak, aby praktyka jogi by\u0142a dost\u0119pna dla ka\u017cdego i nie wymaga\u0142a \u017cadnych nak\u0142ad\u00f3w finansowych."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "20 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Lodowisko na dzia\u0142ce nr 163/8 z obr\u0119bu 1-09-34 pomi\u0119dzy przychodni\u0105 zdrowia przy ul. Kajakowej, a Dzielnicowym O\u015brodkiem Kultury \"Ursyn\u00f3w\", w miejscu gdzie w przysz\u0142o\u015bci ma zosta\u0107 wybudowany obiekt sportowy.",
        "short_desc": "Lodowisko na dzia\u0142ce nr 163/8 z obr\u0119bu 10934 pomi\u0119dzy przychodni\u0105 zdrowia przy ul. Kajakowej, a Dzielnicowym O\u015brodkiem Kultury \"Ursyn\u00f3w\", w miejscu gdzie w przysz\u0142o\u015bci ma zosta\u0107 wybudowany obiekt sportowy.",
        "long_desc": [
            "Postawienie sezonowego, sztucznego lodowiska pod namiotem wraz infrastruktur\u0105 i obs\u0142ug\u0105 obiektu. Lodowisko na dzia\u0142ce nr 163/8 z obr\u0119bu 10934, pomi\u0119dzy przychodni\u0105 zdrowia przy ul. Kajakowej, a Dzielnicowym O\u015brodkiem Kultury \"Ursyn\u00f3w\", w miejscu gdzie w przysz\u0142o\u015bci ma zosta\u0107 wybudowany obiekt sportowy.",
            "Lodowisko ma funkcjonowa\u0107 od pocz\u0105tku stycznia do 20 marca 2024 r., przez 7 dni w tygodniu w godzinach 10.00-21.00.",
            "Wymiary lodowiska 18x40m, pod namiotem o wymiarach 20x45m. Lodowisko z instalacj\u0105 mro\u017ceniow\u0105 gwarantuj\u0105c\u0105 brak falowania wraz agregatem sterowanym komputerowo do ch\u0142odzenia tafli, z rolb\u0105 (maszyn\u0105 do piel\u0119gnacji lodowiska). Obok lodowiska g\u0142\u00f3wnego usytuowane ma\u0142e lodowisko (o\u015bla \u0142\u0105czka) dla ucz\u0105cych si\u0119 je\u017adzi\u0107 o wymiarach 10x10m.",
            "Wraz lodowiskiem funkcjonowa\u0107 ma darmowa wypo\u017cyczalnia sprz\u0119tu (\u0142y\u017cwy, kaski, je\u017adziki do nauki jazdy na \u0142y\u017cwach). Projekt zak\u0142ada tak\u017ce ustawienie strefy z \u0142awkami i wieszakami oraz toalet.",
            "Codziennie od 17 .00 do 18.30 na lodowisku maj\u0105 obowi\u0105zywa\u0107 tzw. godziny wyciszenia, wprowadzone z my\u015bl\u0105 o osobach ze spektrum autyzmu. W tym czasie muzyka jest wy\u0142\u0105czona.",
            "Lodowisko oraz dojazdy do niego powinny, w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci posiada\u0107 podjazdy (u\u0142atwienia), pozwalaj\u0105ce na skorzystanie z niego przez osoby poruszaj\u0105ce si\u0119 na w\u00f3zkach inwalidzkich."
        ],
        "categories": [
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "913 400,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Na Rudzie w okolicach zbiegu ul. H\u0142aski i S8 lub je\u015bli tam nie b\u0119dzie mo\u017cna to w okolicach Staw\u00f3w Kellera mi\u0119dzy ul. Gda\u0144sk\u0105 a ul. H\u0142aski (podobny projekt zg\u0142asza\u0142em rok temu - https://bo.um.warszawa.pl/processes/na-rok-2024/f/11/projects/25768) \nNa Piaskach w okolicy skrzy\u017cowania Reymonta i Maczka - poniewa\u017c jest tam teren zielony i nale\u017cy do m.st. Warszawy, ale je\u015bli Osoba odpowiedzialna za dopuszczenie projektu znajdzie na Piaskach lepsz\u0105 lokalizacj\u0119 to mo\u017ce by\u0107 to inna lokalizacja. Niestety wi\u0119kszo\u015b\u0107 wolnych teren\u00f3w jest w u\u017cytkowaniu wieczystym, albo stanowi w\u0142asno\u015b\u0107 Skarbu Pa\u0144stwa (jak np. du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 dzia\u0142ek przy ul. Maczka).",
        "short_desc": "Nowe wybiegi dla Ps\u00f3w na Bielanach na Rudzie i na Piaskach",
        "long_desc": [
            "Na dzielnicy jest kilka wybieg\u00f3w dla ps\u00f3w, ale to wci\u0105\u017c za ma\u0142o. Brakuje wybieg\u00f3w np. na Piaskach i na Rudzie. Poza tym obecne wybiegi maj\u0105 za ma\u0142o przestrzeni dla ps\u00f3w poniewa\u017c s\u0105 na nich drzewa i urz\u0105dzenia do agility. Ponadto, cz\u0119sto na tym samym wybiegu bawi\u0105 si\u0119 psy du\u017ce i ma\u0142e co nara\u017ca je na niebezpiecze\u0144\u015btwo i wywo\u0142uje u opiekun\u00f3w dyskomfort.",
            "Dlatego projekt przewiduje budow\u0119, a w\u0142a\u015bciwie wydzielenie wybiegu dla ps\u00f3w w pobli\u017cu Staw\u00f3w Kellera oraz na Piaskach (bo g\u0142\u00f3wnie chodzi o ogrodzenie tych teren\u00f3w tak aby psy mog\u0142y swobodnie biega\u0107 bez obawy o to, \u017ce wpadn\u0105 pod samoch\u00f3d). \nOba wybiegi b\u0119d\u0105 podzielone na dwie strefy na kt\u00f3rych wej\u015bcie b\u0119dzie zabezpieczone \u015bluz\u0105, a tak\u017ce wyposa\u017cone w poide\u0142ka i skrzyni\u0119 do wsp\u00f3\u0142dzielenia si\u0119 zabawkami z tablic\u0105 informuj\u0105c\u0105 o swojej funkcji (ponadto, w ramach projektu wymieniona zostanie patykoteka na psim wybiegu w Parku Herberta na bardziej trwa\u0142\u0105).",
            "Wybieg na Rudzie b\u0119dzie podzielony na stref\u0119 dla ps\u00f3w ma\u0142ych a drug\u0105 dla ps\u00f3w du\u017cych - oznaczone specjalnymi tablicami. Obie strefy b\u0119d\u0105 tak naprawd\u0119 du\u017cym ogrodzonym trawnikiem bez specjalnej infrastruktury (wi\u0119c ich koszt nie powinien by\u0107 du\u017cy). Jedyn\u0105 dodatkow\u0105 infrastruktur\u0105 b\u0119d\u0105 \u0142awki dla opiekun\u00f3w. Mo\u017cna rozwa\u017cy\u0107 wydzielenie cz\u0119\u015bci wybiegu z nawierzchni\u0105 piaskow\u0105. \nWybieg na Piaskach b\u0119dzie podzielony na stref\u0119 do wybiegania - gdzie jedyn\u0105 infrastruktur\u0105 b\u0119d\u0105 \u0142awki dla opiekun\u00f3w, oraz stref\u0119 agility - gdzie znajdzie si\u0119 kilka element\u00f3w s\u0142u\u017c\u0105cych do trening\u00f3w agility - tak jak wybieg na Al. Reymonta.",
            "Podobny projekt i stosunkowo tani by\u0142 zg\u0142aszany np. w Poznaniu - https://pbo23.um.poznan.pl/i/pbo23/proposal/324-Wybieg_dla_ps%C3%B3w"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "Zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Budynki nale\u017c\u0105ce do miasta / dzielnicy - wybrane przez Wydzia\u0142 Ochrony \u015arodowiska Urz\u0119du Dzielnicy Bielany (w pierwszej kolejno\u015bci szko\u0142y podstawowe lub miejsca skupiaj\u0105ce aktywn\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107 np. MAL).",
        "short_desc": "Zielone \u015bciany i fasady ( obsadzone zielonymi ro\u015blinami pn\u0105cymi) budynk\u00f3w u\u017cyteczno\u015bci publicznych (g\u0142\u00f3wnie szk\u00f3\u0142 i Miejsc Aktywno\u015bci Lokalnej).",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu, zostan\u0105 stworzone \u201cZielone \u015bciany\u201d  przy trzech budynkach u\u017cyteczno\u015bci publicznej wskazanych przez Wydzia\u0142 Ochrony \u015arodowiska Urz\u0119du Dzielnicy Bielany (np. budynki, mury, czy ogrodzenia szkolneh, tak by pe\u0142ni\u0142y jednocze\u015bnie funkcj\u0119 edukacyjn\u0105). W zale\u017cno\u015bci od wybranych warunk\u00f3w (nas\u0142onecznienia, dost\u0119pnej przestrzeni w gruncie oraz rodzaju pod\u0142o\u017ca, stanu fasady lub \u015bciany) \u201c Zielona \u015bciana\u201d  sk\u0142ada\u0107 si\u0119 b\u0119dzie  z takich element\u00f3w jak: \nodpowiednio dobranych ro\u015blin pn\u0105cych, ziemi urodzajnej potrzebnej do zasadzenia ro\u015blin, \ntablicy edukacyjnej informuj\u0105cej o korzy\u015bciach z tworzenia \u201cZielonych \u015bcian\u201d oraz opcjonalnie \nwytrzyma\u0142ej, mrozoodpornej i g\u0142\u0119bokiej donicy, a tak\u017ce  konstrukcji  no\u015bna (sko\u015bna krata lub linki).\nTakie rozwi\u0105zanie sprzyja poprawie miejskiego mikroklimatu, jest estetyczne (bardzo \u0142adnie wygl\u0105da i ogranicza pojawianie si\u0119 graffiti), wp\u0142ywa na dobrostan psychiczny mieszka\u0144c\u00f3w i mieszkanek, poprawia izolacj\u0119 termiczn\u0105 budynku (latem jest ch\u0142odniej, a zim\u0105 jest cieplej), i pomaga chroni\u0107 struktur\u0119 budynku przed uszkodzeniami spowodowanymi wahaniami temperatury i promieniowaniem UV. Niesie ze sob\u0105 wiele funkcji pro\u015brodowiskowych: redukuje zanieczyszczenia powietrza py\u0142ami (smogiem), a tak\u017ce poch\u0142ania CO2 z atmosfery, sprzyja bior\u00f3\u017cnorodno\u015bci biologicznej zapewniaj\u0105c pokarm dla ptak\u00f3w i owad\u00f3w, a tak\u017ce pe\u0142ni funkcje akustyczne - wp\u0142ywa na poch\u0142anianie ha\u0142asu.",
            "Proponowane ro\u015bliny zostan\u0105 dobrane do lokalnych warunk\u00f3w przetrzennych,  zgodnie z orientacj\u0105 elewacji w stosunku do stron \u015bwiata i jej nas\u0142onecznienia. Do nasadze\u0144 zostan\u0105 dobrane gatunki pn\u0105czy wieloletnich,  zimnotrwa\u0142ych o li\u015bciach zimozielonych, taki jak np. bluszcz pospolity, wiciokrzew zasotrzony, akebia pi\u0119ciolitskowa, trzmielina Fotune\u2019a, wiciokrzew Henrego.",
            "Ponadto, w ramach projektu zostan\u0105 przeprowadzone warsztaty dotycz\u0105ce tworzenia zielonych \u015bcian, oraz wp\u0142ywie roslinno\u015bci w mie\u015bcie na \u0142agodzenie negatywnych skutk\u00f3w zmiany klimatu, w szczeg\u00f3lno\u015bci dla spo\u0142eczno\u015bci u\u017cytkuj\u0105cej budynek.",
            "Podobne projekty zosta\u0142y ju\u017c zrealizowane np. w Cz\u0119stochowie - https://www.czestochowa.pl/powstaly-zielone-sciany-w-ramach-stop-smog",
            "Docelowy projekt zostanie skonsultowany z autorami niniejszego projektu do Bud\u017cetu Obywatelskiego."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "130 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Olszyna lub Serek Biela\u0144ski, , Ul. W\u00f3lczy\u0144ska, Ul. Nocznickiego, Ul. Perzy\u0144skiego",
        "short_desc": "Do\u015bwietlenie ulic Nocznickiego na odcinku od ul W\u00f3lczy\u0144skiej do ul. Kalisz\u00f3wka, W\u00f3lczy\u0144skiej ( oko\u0142o 260 m) i Perzy\u0144skiego na odcinku od ul. Magiera do parking\u00f3w i od ul. Staffa do ul. \u017beromskiego przez wymian\u0119 latarni i opraw na nowe lub dostawienie o\u015bwietlenia oraz kurs samoobrony prowadzony przez wykwalifikowanego instruktora w plenerze dla wszystkich zainteresowanych.",
        "long_desc": [
            "W ostatnim czasie na terenie Dzielnicy dochodzi do wielu przykrych incydent\u00f3w zwi\u0105zanych z bezpiecze\u0144stwem. Dlatego w ramach projektu na ulicy Nocznickiego na odcinku od ul W\u00f3lczy\u0144skiej do ul. Kalisz\u00f3wka wymienione zostanie 30 latarni z oprawami i okablowaniem, na W\u00f3lczy\u0144skiej ( oko\u0142o 260 m zaprojektowane i wybudowane zostanie o\u015bwietlenie), na ul. Perzy\u0144skiego na odcinku od ul. Magiera do parking\u00f3w i od ul. Staffa do ul. \u017beromskiego zaprojektowane i wybudowane zostanie 26 latarni wraz niezb\u0119dnym okablowaniem.\nWreszcie, w ramach projektu przeprowadzony zostanie darmowy kurs podstaw samoobrony prowadzony przez wykwalifikowanego instruktora (przynajmniej 3 zaj\u0119cia po 1,5 godziny). Odb\u0119dzie si\u0119 on w plenerze np. na Serku Biela\u0144skim lub w Parku Olszyna w ciep\u0142e miesi\u0105ce (maj, czerwiec, lipiec, sierpie\u0144 lub wrzesie\u0144) w tygodniu po 17 lub w weekendy tak aby mogli z niego skorzysta\u0107 wszyscy zainteresowani bez wzgl\u0119du na p\u0142e\u0107 czy wiek."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "bezpiecze\u0144stwo"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 060 700,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ul. \u017beromskiego 3-5",
        "short_desc": "Stworzenie chodnika w miejscu przedeptu mi\u0119dzy bud. przy ul. \u017beromskiego 3 i 5, dostawienie koszy ulicznych na odpady komunalne na terenie dzielnicy Bielany oraz dostawienie \u0142awek wzd\u0142u\u017c ul. Marymonckiej",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada stworzenie chodnika w miejscu przedeptu mi\u0119dzy bud. przy ul. \u017beromskiego 3 i 5",
            "Ponadto postawione zostan\u0105 nowe kosze na \u015bmieci utrudniaj\u0105ce wyci\u0105ganie zawarto\u015bci ptakom w miejscach zg\u0142aszanych poprzez aplikacj\u0119 19115 - przede wszystkim na ul. Magiera",
            "Dostawione zostan\u0105 r\u00f3wnie\u017c \u0142awki wzd\u0142u\u017c ul. Marymonckiej (w tym kilka tzw. spocznik\u00f3w - dla os\u00f3b starszych).",
            "Bud\u017cet Projektu powinien zamkn\u0105\u0107 si\u0119 w kwocie 200 000 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "200 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "MAL przy ul. Kasprowicza",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada organizacj\u0119 cyklu 5 zaj\u0119\u0107, kt\u00f3re odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 raz w tygodniu po 2 godziny. Miejscem spotka\u0144 ma by\u0107 Miejsce Aktywno\u015bci lokalnej przy ul. Kasprowicza. Cz\u0119\u015b\u0107 zaj\u0119\u0107 mo\u017ce odby\u0107 si\u0119 w plenerze na terenie parku Herberta.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada organizacj\u0119 cyklu 5 zaj\u0119\u0107, kt\u00f3re odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 raz w tygodniu po 2 godziny. Miejscem spotka\u0144 ma by\u0107 Miejsce Aktywno\u015bci lokalnej przy ul. Kasprowicza. Cz\u0119\u015b\u0107 zaj\u0119\u0107 mo\u017ce odby\u0107 si\u0119 w plenerze na terenie parku Herberta.  Podczas zaj\u0119\u0107 uczestnicy b\u0119d\u0105 mogli rozwija\u0107 swoje pasje, nabywa\u0107 nowe umiej\u0119tno\u015bci poprzez nauk\u0119 gry na gitarze ale przede wszystkim aktywnie i mi\u0142o sp\u0119dza\u0107 wolny czas w gronie os\u00f3b o podobnych zainteresowaniach.",
            "Warsztaty poprowadzi wykwalifikowany instruktor. W bud\u017cecie zaplanowano zakup akcesori\u00f3w tzn gitar oraz stojak\u00f3w na nuty w celu braku potrzeby przychodzenia z w\u0142asnymi gitarami. Pozostawiony sprz\u0119t w przysz\u0142o\u015bci mo\u017ce by\u0107 przez MAL wykorzystywany do podobnych zaj\u0119\u0107.",
            "Z uwagi na ograniczon\u0105 przestrze\u0144 jednocze\u015bnie w zaj\u0119ciach mo\u017ce wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 5 os\u00f3b.",
            "Projekt przeznaczony dla os\u00f3b doros\u0142ych, a tak\u017ce senior\u00f3w.",
            "Ze wzgl\u0119du na ograniczon\u0105 liczb\u0119 miejsc b\u0119d\u0105 prowadzone zapisy. Informacja o zapisach b\u0119dzie umieszczona z dwu tygodniowym wyprzedzeniem."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "9 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przy Bibliotece na ul. Romaszewskiego \nKasprowicza 14\nBroniewskiego 56",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada utworzenie Jad\u0142odzielni przy Bibliotece Publicznej na ul. Romaszewskiego oraz przy Miejscu Aktywno\u015bci Lokalnej na Kasprowicza 14,  a tak\u017ce na Broniewskiego 56 przy Centrum Wsparcia Seniora",
        "long_desc": [
            "Jad\u0142odzielnie, czyli miejsca, w kt\u00f3rych mieszka\u0144cy mog\u0105 dzieli\u0107 si\u0119 jedzeniem, ciesz\u0105 si\u0119 powodzeniem w Warszawie. Mieszka\u0144cy mog\u0105 w nich zostawia\u0107 produkty spo\u017cywcze, kt\u00f3rych nie potrzebuj\u0105, oraz zabiera\u0107 z nich te, na kt\u00f3re maj\u0105 ochot\u0119. Dzi\u0119ki temu w mie\u015bcie wyrzuca si\u0119 mniej jedzenia, cz\u0119\u015bciowo tak\u017ce zmniejsza si\u0119 problem niedo\u017cywienia."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "30 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Olszyna",
        "short_desc": "Podwy\u017cszenie i zacieniowanie pi\u0142kochwyt\u00f3w na boisku w Parku Olszyna",
        "long_desc": [
            "Podwy\u017cszenie i zacieniowanie pi\u0142kochwyt\u00f3w na boisku do pi\u0142ki no\u017cnej i siatk\u00f3wki w Parku Olszyna"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "125 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Modernizacja starego kortu tenisowego w szkole podstawowej nr. 209, al. Reymonta 25 Warszawa",
        "short_desc": "Darmowy kort tenisowy",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada stworzenie darmowego kortu tenisowego ze sztucznej trawy. Mo\u017ce to by\u0107 na terenie jakiej\u015b szko\u0142y."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Wszystkie 17 biela\u0144skich szk\u00f3\u0142 podstawowych",
        "short_desc": "Wyposa\u017cenie toalet w biela\u0144skich szko\u0142ach podstawowych w \u017cel do dezynfekcji.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada ca\u0142oroczne doposa\u017cenie toalet biela\u0144skich szk\u00f3\u0142 podstawowych w \u017cel do dezynfekcji. W chwili obecnej nie jest to praktykowane, a niestety jest konieczne w celu obni\u017cenia infekcji i r\u00f3\u017cnego rodzaju dyskomfortu."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "10 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Rampa zjazdowa do wej\u015bcia do stacji Metra Stok\u0142osy, od strony ul. Bacewicz\u00f3wny 7",
        "short_desc": "Postawienie metalowej balustrady po stronie istniej\u0105cej skarpy z drzewami i krzewami, wzd\u0142u\u017c nachylonego chodnika (rampy) prowadz\u0105cego z poziomu parkingu przed sklepem Aldi na poziom wej\u015bcia do metra Stok\u0142osy.",
        "long_desc": [
            "Zamontowanie por\u0119czy ze stali ocynkowanej kolor antracyt wzd\u0142u\u017c rampy zjazdowej do stacji Metra Stok\u0142osy (od strony ul. Bacewicz\u00f3wny).",
            "Por\u0119cz powinna spe\u0142nia\u0107 w\u0142a\u015bciwe warunki dla urz\u0105dze\u0144 bezpiecze\u0144stwa ruchu stosowanych na drogach publicznych w szczeg\u00f3lno\u015bci:\n - zapewnia\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 wygodnego korzystania osobom poruszaj\u0105cym si\u0119 wzd\u0142u\u017c nachylonego chodnika (rampy),\n - j.w. - osobom poruszaj\u0105cym si\u0119 na w\u00f3zkach\n - uniemo\u017cliwia\u0107 przechodzenie przez tereny zielone celem ochrony zieleni niskiej i wysokiej\n - by\u0107 wizualnie sp\u00f3jna z por\u0119czami przy nowo wyremontowanych schodach prowadz\u0105cymi do Metra Stok\u0142osy",
            "Por\u0119cz nie powinna zosta\u0107 wykonana w spos\u00f3b ingeruj\u0105cy jakkolwiek w ziele\u0144, w szczeg\u00f3lno\u015bci \u017cywop\u0142ot."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy"
        ],
        "est_cost": "200 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Trawnik umiejscowiony wzd\u0142u\u017c alei KEN (pas drogowy) na wysoko\u015bci \u015blepej \u015bciany budynku przy ul. Bacewicz\u00f3wny 7.",
        "short_desc": "Posadzenie 6 du\u017cych drzew o obwodzie od 18 do 20 cm wraz z zabezpieczeniem s\u0142upkami z naci\u0105giem i z workami na wod\u0119.",
        "long_desc": [
            "Zasadzenie i ochrona przed zniszczeniem 6 drzew nad wej\u015bciem do do stacji Metra Stok\u0142osy na istniej\u0105cym trawniku.\nZapewnienie odpowiedniego podlewania nasadze\u0144 w okresie, kiedy tego b\u0119d\u0105 wymaga\u0107"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "My wszyscy!"
        ],
        "est_cost": "18 600,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Obiekty w gestii Urz\u0119du Dzielnicy",
        "short_desc": null,
        "long_desc": [
            "Stworzenie sieci wsp\u00f3\u0142pracy mi\u0119dzy jednostkami miasta, kt\u00f3re mog\u0105 pom\u00f3c potrzebuj\u0105cym (osobom w trudnej sytuacji materialnej, zdrowotnej, \u017cyciowej) a sp\u00f3\u0142dzielniami i wsp\u00f3lnotami mieszkaniowymi, poprzez zapewnienie zaproszenia i uczestnictwa przedstawicieli wszystkich wsp\u00f3lnot we wsp\u00f3lnych warsztatach i szkoleniach."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Pas mi\u0119dzy jezdniami na ulicy Kasprowicza na odcinku od ul. Makuszy\u0144skiego do al. Zjednoczenia",
        "short_desc": "Utworzenie ogrod\u00f3w sensorycznych i toru do samodzielnej nauki jazdy na w\u00f3zku inwalidzkim na terenie zielonym mi\u0119dzy jezdniami ulicy Kasprowicza na odcinku od ul. Makuszy\u0144skiego do al. Zjednoczenia.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu na pasach mi\u0119dzy jezdniami ulicy Kasprowicza na odcinku od ul. Makuszy\u0144skiego do al. Zjednoczenia utworzone zostan\u0105 ogrody sensoryczne (ogrody zmys\u0142\u00f3w).\nS\u0105 to takie ogrody, w kt\u00f3rych odpowiedni dob\u00f3r ro\u015blin i aran\u017cacja przestrzeni sprzyjaj\u0105 do\u015bwiadczaniu otoczenia wszystkimi zmys\u0142ami (w\u0119ch, wzrok, s\u0142uch, dotyk). W takiej przestrzeni mo\u017cna poczu\u0107 si\u0119 jak w innym, bajkowym \u015bwiecie i oderwa\u0107 od \u017cmudnej codzienno\u015bci co powinno korzystnie wp\u0142yn\u0105\u0107 na stan psychiczno - fizyczny mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy.\nPrzebywanie w takim ogrodzie mo\u017ce mie\u0107 te\u017c wymiar terapeutyczny i edukacyjny.\nNajcz\u0119\u015bciej ogrody sensoryczne tworzone s\u0105 z my\u015bl\u0105 o Osobach z Niepe\u0142nosprawno\u015bciami, kt\u00f3re ze wzgl\u0119du na okre\u015blone dysfunkcje potrzebuj\u0105 dodatkowej stymulacji poszczeg\u00f3lnych zmys\u0142\u00f3w. Taki ogr\u00f3d sensoryczny dla dzieci lub doros\u0142ych mo\u017ce wi\u0119c oddzia\u0142ywa\u0107 terapeutycznie np. osobom niewidz\u0105cym mo\u017ce stworzy\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 poznawania \u015bwiata ro\u015blin za pomoc\u0105 dotyku i w\u0119chu bez konieczno\u015bci udzia\u0142u narz\u0105du wzroku.\nNiemniej takie ogrody s\u0105 przyjemne i pouczaj\u0105ce dla wszystkich a ich zwiedzanie pozwala na odkrywanie i uczenie si\u0119 przyrody. Takie przestrzenie coraz cz\u0119\u015bciej powstaj\u0105 przy ogrodach botanicznych, parkach publicznych czy te\u017c na terenach szk\u00f3\u0142 i przedszkoli.",
            "Jako inspiracj\u0119 dla ogrod\u00f3w sensorycznych podsy\u0142am przyk\u0142ad projektu z innego miasta - https://budzet.krakow.pl/projekty2023/5897-sensoryczny_ogrod_terapeutyczny__.html",
            "Ponadto na odcinku od ul. Makuszy\u0144skiego do ul. Podczaszy\u0144skiego utworzona zostanie instalacja skierowana do os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bciami oraz do dzieci. Umo\u017cliwi ona nabywanie funkcji poznawczo-motorycznych.  B\u0119dzie tam mo\u017cna zapozna\u0107 si\u0119 np. z  d\u017awi\u0119kami, jakie mo\u017cna us\u0142ysze\u0107 w mie\u015bcie (m.in. odg\u0142osy ruchu ulicznego, np. spotykane na rondach, skrzy\u017cowaniach, przystankach tramwajowych czy przej\u015bciach dla pieszych, odg\u0142osy towarzysz\u0105ce dworcom, lotniskom i urz\u0119dom), a tak\u017ce skorzysta\u0107 z toru do nauki jazdy na w\u00f3zku inwalidzkim. Miejsce to jest po\u0142o\u017cone idealnie, poniewa\u017c jest tu\u017c przy metrze, a tak\u017ce w pobli\u017cu nowo powstaj\u0105cego MAL Kasprowicza 14 i Przedszkola nr 245 dla dzieci s\u0142abowidz\u0105cych, dzi\u0119ki czemu b\u0119d\u0105 one mog\u0142y wykorzystywa\u0107 t\u0119 przestrze\u0144 w swojej dzia\u0142alno\u015bci. Co wi\u0119cej miejsce to ju\u017c w tym momencie dysponuje podjazdem dla os\u00f3b na w\u00f3zkach, kt\u00f3ry mo\u017ce by\u0107 wykorzystany jako cz\u0119\u015b\u0107 takiej infrastruktury oraz lekkim wzniesieniem na kt\u00f3rym osoby mog\u0105 \u0107wiczy\u0107 hamowanie i podje\u017cd\u017canie pod g\u00f3r\u0119 w\u00f3zkiem. W ramach utworzenia toru mo\u017cna by np. urozmaici\u0107 nawierzchni\u0119 tak aby osoby na w\u00f3zku mog\u0142y \u0107wiczy\u0107 np. jazd\u0119 na \u017cwirku, czy zamontowa\u0107 drzwiczki przez kt\u00f3re osoby na w\u00f3zku r\u00f3wnie\u017c musz\u0105 przeje\u017cd\u017ca\u0107 oraz zamontowa\u0107 np. kasowniki bilet\u00f3w z kt\u00f3rych musz\u0105 korzysta\u0107 w komunikacji miejskiej. Dzi\u0119ki takim rozwi\u0105zaniom z tej przestrzeni b\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 r\u00f3wnie\u017c rodzice chc\u0105cy nauczy\u0107 swoje dzieci \u017cycia w mie\u015bcie w bezpiecznych warunkach.",
            "Jako inspiracj\u0119 podsy\u0142am link do podobnego toru zbudowanego w Kielcach https://www.kielce.eu/pl/aktualnosci/na-kadzielni-powstal-tor-do-nauki-jazdy-na-wozku-inwalidzkim.html",
            "*Podane obiekty ma\u0142ej architektury stanowi\u0105 przyk\u0142ad element\u00f3w wyposa\u017cenia i wskaz\u00f3wk\u0119 dla projektant\u00f3w projektu budowlanego. Konkretne typy obiekt\u00f3w ma\u0142ej architektury i ich ilo\u015bci zostan\u0105 doprecyzowane na etapie uzgodnie\u0144 bran\u017cowych (dostosowanie do przepis\u00f3w prawa, m.in. odleg\u0142o\u015bci od budynk\u00f3w, dr\u00f3g, strefy bezpiecze\u0144stwa, sieci infrastruktury technicznej). *Docelowy projekt zagospodarowania terenu zostanie skonsultowany z autorem projektu Bud\u017cetu Obywatelskiego oraz organizacjami dzia\u0142aj\u0105cymi na rzecz Os\u00f3b z Niepe\u0142nosprawno\u015bciami. \n*Autor projektu wyra\u017ca zgod\u0119 na zastosowanie alternatywnych rozwi\u0105za\u0144 nie przewidzianych w tym projekcie, kt\u00f3re spe\u0142ni\u0142yby jego podstawowe za\u0142o\u017cenia. Wszystkie elementy zagospodarowania terenu, jak tak\u017ce konkretne lokalizacje, zostan\u0105 poddane analizie mo\u017cliwo\u015bci realizacji pod wzgl\u0119dem obowi\u0105zuj\u0105cych przepis\u00f3w prawa na etapie sporz\u0105dzania dokumentacji projektowej wraz z uzgodnieniami."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "500 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Magiczna przy ulicy Skarbka z G\u00f3r.\nTeren Szko\u0142y Podstawowej nr 356 przy G\u0142\u0119bockiej 66.\nTeren Liceum nr CLXV przy ul. Ostr\u00f3dzkiej 175\nBia\u0142o\u0142\u0119cki O\u015brodek Kultury przy ulicy G\u0142\u0119bockiej 66.",
        "short_desc": "SPORT: \n- modernizacja boiska w Parku Magiczna, \n- zakup wiaty rowerowej, stojak\u00f3w rowerowych, sto\u0142\u00f3w do pi\u0142karzyk\u00f3w i tenisa sto\u0142owego, 2 wio\u015blarzy dla SP356\nEDUKACJA \n- wiata edukacyjna do lekcji plenerowych w SP356\nKULTURA \n- spotkania i rozmowy filmowe w Kino G\u0142\u0119bocka\nINTEGRACJA \n- ryneczki \u015bniadaniowe na G\u0142\u0119bockiej i w Parku Magiczna",
        "long_desc": [
            "SPORT:\n1. Park Magiczna:\n- modernizacja boiska wielofunkcyjnego (pi\u0142ka no\u017cna, koszyk\u00f3wka), m.in. wymiana nawierzchni.\nkoszt 510.000 z\u0142\n2. Szko\u0142a Podstawowa nr 356:\n- zakup i monta\u017c zewn\u0119trznego sto\u0142u (betonowego) do pi\u0142karzyk\u00f3w, \n- zakup i monta\u017c nowych stojak\u00f3w na rowerowy i hulajnogi, jednej wi\u0119kszej lub dw\u00f3ch mniejszych wiat rowerowych,\n- zakup 2 wio\u015blarzy (ergometr\u00f3w),\n- wykonanie dodatkowego oznakowania poziomego na wje\u017adzie i wyje\u017adzie z terenu szko\u0142y maj\u0105cego poprawi\u0107 p\u0142ynno\u015b\u0107 i bezpiecze\u0144stwo ruchu,\n- wyznaczenie miejsc na parkingu szkolnym ma u\u0142atwi\u0107 kierowcom w\u0142a\u015bciwe zaparkowanie pojazdu w taki spos\u00f3b, aby nie zajmowa\u0107 kilku miejsc,\n- monta\u017c dw\u00f3ch  luster i dw\u00f3ch  tabliczek uwaga samoch\u00f3d, przy bramie wyjazdowej,\nkoszt 105.720 z\u0142\n3. CLXV LO Ostr\u00f3dzka:\n- zakup i monta\u017c dw\u00f3ch zewn\u0119trznych sto\u0142\u00f3w (betonowych) do pi\u0142karzyk\u00f3w i ping - ponga\nkoszt 26.000 z\u0142\nEDUKACJA:\n1.Szko\u0142a Podstawowa NR 356\n- zakup i monta\u017c drewnianej wiaty do prowadzenia lekcji plenerowych, wraz z wyposa\u017ceniem:\n \u0142awki drewniane 4 osobowe,  tablice edukacyjne z wymiennymi planszami rozmieszczonymi na \u015bcianach bocznych wiaty, tablica lekcyjna bia\u0142a, wieszaki na kurtki, wieszaki lub p\u00f3\u0142ki na plecaki, gry edukacyjne\nkoszt  103.450 z\u0142\n2.CLXV LO\n- ma\u0142a stacja meteo \nkoszt 4000 z\u0142\nKULTURA:\nSpotkania w Kino G\u0142\u0119bocka 66 obejmuj\u0105ce 34 bezp\u0142atne pokazy filmowe, w tym dwa filmowe poranki dla dzieci w miesi\u0105cu.\nkoszt 119.440 z\u0142\nINTEGRACJA:\nOrganizacja ryneczk\u00f3w \u015bniadaniowych po jednym na terenie parkingu przy BOK G\u0142\u0119bocka 66 oraz w Parku Magiczna w dowolnie wybrane niedziele (maj - wrzesie\u0144). Zaproszenie lokalnych producent\u00f3w i restaurator\u00f3w. Udost\u0119pnienie stoisk z gotowymi daniami jak i produktami ze zdrow\u0105 (certyfikowan\u0105) \u017cywno\u015bci\u0105, w tym z produktami wegetaria\u0144skimi i wega\u0144skimi. Mo\u017cliwo\u015b\u0107 spo\u017cycia da\u0144 na miejscu oraz/lub zabrania gotowych produkt\u00f3w do domu. Stworzenie piknikowej atmosfery sprzyjaj\u0105cej integracji s\u0105siedzkiej.\nkoszt 34.000 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ziele\u0144 miejska",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "902 610,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Zej\u015bcie do metra Stok\u0142osy, po stronie p\u00f3\u0142nocno-wschodniej, w ci\u0105gu ulicy Zamiany",
        "short_desc": "Na schodach do metra Stok\u0142osy od strony ulicy Zamiany (p\u00f3\u0142nocno-wschodnia strona) brakuje pochylni umo\u017cliwiaj\u0105cej zjazd osobom z w\u00f3zkami i rowerami. Proponuj\u0119 zlikwidowanie tej niedogodno\u015bci poprzez dobudowanie odpowiedniej pochylni w ci\u0105gu istniej\u0105cych schod\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Ze wzgl\u0119du na du\u017c\u0105 szeroko\u015b\u0107 schod\u00f3w nale\u017cy przeprowadzi\u0107 analiz\u0119, kt\u00f3ra ich cz\u0119\u015b\u0107 (lewa czy prawa, patrz\u0105c od g\u00f3ry) powinna by\u0107 modyfikowana oraz czy zachowa\u0107 dotychczasowy uk\u0142ad z jednym podestem czy korzystniejsze b\u0119d\u0105 inne rozwi\u0105zania.\nNa etapie projektowania warto r\u00f3wnie\u017c rozwa\u017cy\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 zbudowania osobnego zjazdu wbudowanego w skarp\u0119 po prawej stronie, podobnie jak przy po\u0142udniowo-wschodnim zej\u015bciu do metra Ursyn\u00f3w. Taki zjazd m\u00f3g\u0142by by\u0107 mniej stromy i dost\u0119pny dla os\u00f3b na w\u00f3zkach inwalidzkich."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Pasa\u017c Ursynowski",
        "short_desc": "Poprawa o\u015bwietlenia ci\u0105gu pieszego oraz jezdni wzd\u0142u\u017c budynku Pasa\u017c Ursynowskim 3.",
        "long_desc": [
            "Poprawa istniej\u0105cego oraz ewentualna instalacja niezb\u0119dnego dodatkowego o\u015bwietlenia ci\u0105gu pieszego oraz jezdni przy Pasa\u017cu Ursynowskim 3. O\u015bwietlenie musi by\u0107 zaprojektowane w taki spos\u00f3b, aby o\u015bwietla\u0107 powierzchni\u0119 chodnika i jezdni i nie generowa\u0107 zanieczyszczenia \u015bwiat\u0142em okolicy, w szczeg\u00f3lno\u015bci nie \u015bwieci\u0107 w okna okolicznych mieszka\u0144. Aktualnie pomimo tego, \u017ce teoretycznie s\u0105 ustawione latarnie, praktycznie cz\u0119sto niekt\u00f3re z nich nie \u015bwiec\u0105. Brak o\u015bwietlenia, szczeg\u00f3lnie chodnika, w trudnych warunkach pogodowych mo\u017ce spowodowa\u0107 wiele wypadk\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "P\u00f3\u0142nocno-zachodnie wyj\u015bcie z Metra Stok\u0142osy",
        "short_desc": "Budowa szybu windowego z poziomu wyj\u015bcia z metra do poziomu chodnika wzd\u0142u\u017c Alei KEN przy p\u00f3\u0142nocno-zachodnim wyj\u015bciu ze stacji metra Stok\u0142osy, na wz\u00f3r podobnych rozwi\u0105za\u0144 przy po\u0142udniowych wyj\u015bciach ze stacji metra na Ursynowie.",
        "long_desc": [
            "Budowa szybu windowego z poziomu wyj\u015bcia z metra do poziomu chodnika wzd\u0142u\u017c Alei KEN przy p\u00f3\u0142nocno-zachodnim wyj\u015bciu ze stacji metra Stok\u0142osy, na wz\u00f3r podobnych rozwi\u0105za\u0144 przy po\u0142udniowych wyj\u015bciach ze stacji metra na Ursynowie."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "Rodzice z ma\u0142ymi dzie\u0107mi w w\u00f3zkach",
            "Osoby podr\u00f3\u017cuj\u0105ce metrem z wi\u0119kszym baga\u017cem"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Paderewskiego \u017bo\u0142nierska Czwartak\u00f3w Chru\u015bciela",
        "short_desc": "Wyznaczenie \u015bcie\u017cek rowerowych na 3 g\u0142\u00f3wnych ulicach dzielnicy. dobudowanie chodnik\u00f3w w niekt\u00f3rych miejscach tych ulic chodniki s\u0105 jednostronne, np. Paderewskiego co pozwoli na wyznaczenie i zwi\u0119kszenie przepustowo\u015bci dla pieszych i rower\u00f3w. Budowa na odcinku od zjazdu z \u017bo\u0142nierskiej do Stadionu pobocza dla pieszych i rower\u00f3w skr\u00f3ci to czas dojazdu",
        "long_desc": [
            "Bezpieczniej i nie b\u0119dzie blokowa\u0107 ruchu  samochodowego na tych ulicach."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "180 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Kasprowicza 40",
        "short_desc": "Poprawa warunk\u00f3w \u017cycia drzew rosn\u0105cych na wysoko\u015bci budynku przy ul. Kasprowicza 40 poprzez rozszeczelnienie nawierzchni oraz odtworzenie w ich obr\u0119bie terenu biologicznie czynnego.",
        "long_desc": [
            "Poprawa warunk\u00f3w \u017cycia drzew rosn\u0105cych na wysoko\u015bci budynku przy ul. Kasprowicza 40 poprzez rozszeczelnienie nawierzchni oraz odtworzenie w ich obr\u0119bie terenu biologicznie czynnego."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "66 300,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Skrzy\u017cowanie ulic Romaszewskiego i Staffa",
        "short_desc": "Projekt polega na wyniesieniu przej\u015bcia dla pieszych na skrzy\u017cowniu ulic Romaszewskiego i Staffa, dzi\u0119ki czemu dzieci przechodz\u0105ce t\u0105 drog\u0105 do szko\u0142y, czy biblioteki b\u0119d\u0105 bezpieczniejsze.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na wyniesieniu przej\u015bcia dla pieszych na skrzy\u017cowniu ulic Romaszewskiego i Staffa, dzi\u0119ki czemu dzieci przechodz\u0105ce t\u0105 drog\u0105 do szko\u0142y, czy biblioteki b\u0119d\u0105 bezpieczniejsze."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "75 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "al. Zjednoczenie 1,\nal. Zjednoczenia 3/9,\nal. Zjednoczenia 11,\nul. Broniewskiego 91,\nul. Broniewskiego 95,\nul. Broniewskiego 99,\nul. Gajcego 7,\nul. Kasprowicza 58,\nul. Kasprowicza 60,\nul. Kasprowicza 62,\nul. Kasprowicza 64,\nul. Kasprowicza 66,\nul. Kasprowicza 90,\nul. Kochanowskiego 34,\nul. Kochanowskiego 36,\nul. Kochanowskiego 38,\nul. Kochanowskiego 40,\nul. Kochanowskiego 52,\nul. Lindego 26,\nul. Nocznickiego 9,\nul. Nocznickiego 13,\nul. Nocznickiego 15,\nul. Przy Agorze 26A,\nul. Przybyszewskiego 55,\nul. Skalbmierska 14,\nul. Wrzeciono 1,\nul. Wrzeciono 17,\nul. Wrzeciono 37.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada modernizacj\u0119 podw\u00f3rek znajduj\u0105cych si\u0119 w r\u00f3\u017cnych cz\u0119\u015bciach Dzielnicy Bielany.\nModernizacja obejmuje m.in. usuni\u0119cie asfaltu (lub p\u0142yt betonowych), rekultywacj\u0119 teren\u00f3w po\u0142\u0105czon\u0105 z wykonywaniem nowych nasadze\u0144 drzew i krzew\u00f3w, a tak\u017ce remont bie\u017c\u0105cej infrastruktury z wykonywanie nowych utwardze\u0144 terenu oraz doposa\u017cenie w elementy ma\u0142ej architektury.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada modernizacj\u0119 podw\u00f3rek zlokalizowanych przy:\nal. Zjednoczenie 1,\nal. Zjednoczenia 3/9,\nal. Zjednoczenia 11,\nul. Broniewskiego 91,\nul. Broniewskiego 95,\nul. Broniewskiego 99,\nul. Gajcego 7,\nul. Kasprowicza 58,\nul. Kasprowicza 60,\nul. Kasprowicza 62,\nul. Kasprowicza 64,\nul. Kasprowicza 66,\nul. Kasprowicza 90,\nul. Kochanowskiego 34,\nul. Kochanowskiego 36,\nul. Kochanowskiego 38,\nul. Kochanowskiego 40,\nul. Kochanowskiego 52,\nul. Lindego 26,\nul. Nocznickiego 9,\nul. Nocznickiego 13,\nul. Nocznickiego 15,\nul. Przy Agorze 26A,\nul. Przybyszewskiego 55,\nul. Skalbmierska 14,\nul. Wrzeciono 1,\nul. Wrzeciono 17,\nul. Wrzeciono 37.\nSpo\u015br\u00f3d ww. adres\u00f3w zarz\u0105dca terenu wybierze i zrealizuje najpilniejsze z nich (a\u017c do wykorzystania kwoty przewidzianej w projekcie). Realizacja polega\u0107 b\u0119dzie m.in. na usuni\u0119ciu asfaltu (lub p\u0142yt betonowych) oraz przeprowadzeniu rekultywacji terenu po\u0142\u0105czonej z nasadzeniami drzew, a tak\u017ce remont bie\u017c\u0105cej infrastruktury z wykonywanie nowych utwardze\u0144 terenu.",
            "Na terenie Dzielnicy Bielany od kilku lat realizowany jest program Biela\u0144skich Rewolucji Podw\u00f3rkowych, kt\u00f3rego autorem i pomys\u0142odawc\u0105 jest W\u0142odzimierz Pi\u0105tkowski.\nZg\u0142oszony projekt b\u0119dzie wsparciem dla Biela\u0144skich Rewolucji Podw\u00f3rkowych, dzi\u0119ki czemu mo\u017cliwa b\u0119dzie metamorfoza wi\u0119kszej ilo\u015bci podw\u00f3rek. Realizacja projektu przyczyni si\u0119 do zwi\u0119kszenia powierzchni biologicznie czynnej na terenie naszej dzielnicy. Dzi\u0119ki tym dzia\u0142aniom stworzymy wi\u0119ksz\u0105 ilo\u015b\u0107 miejsc przyjaznym mieszka\u0144com."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "750 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ul. Kasprowicza",
        "short_desc": "Monta\u017c licznik\u00f3w czasu odmierzaj\u0105cych czas do zmiany \u015bwiat\u0142a na sygnalizacji \u015bwietlnej na ulicy Kasprowicza",
        "long_desc": [
            "Ulica Kasprowicza jest zmor\u0105 kierowc\u00f3w z uwagi na kr\u00f3tki czas trwania zielonego \u015bwiat\u0142a. \u017beby kierowcy mogli lepiej dostosowa\u0107 tempo przejazdu do sygnalizacji \u015bwietlnej, w ramach projektu na sygnalizacji \u015bwietlnej na ca\u0142ej ulicy Kasprowicza (w obie strony) zamontowane zostan\u0105 liczniki odmierzaj\u0105ce czas do zmiany \u015bwiat\u0142a.",
            "Co istotne, w Warszawie zrezygnowano z licznik\u00f3w z uwagi na tzw. akomodacyjny system pracy sygnalizacji \u015bwietlnej, ale w Szczecinie takie liczniki zainstalowano i dzia\u0142aj\u0105 - https://tvn24.pl/biznes/moto/szczecin-sekundniki-na-inteligentnych-skrzyzowaniach-ra996214-ls4510658 \nI nawet je\u015bli rzeczywi\u015bcie ci\u0119\u017cko sobie wyobrazi\u0107 je na ka\u017cdym skrzy\u017cowaniu w Warszawie to testowo na ulicy Kasprowicza mo\u017cna taki system wprowadzi\u0107."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "park Zbigniewa Herberta",
        "short_desc": "Projekt obejmuje zakup i monta\u017c ba\u015bniowej latarni we wskazanym miejscu w parku Zbigniewa Herberta.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje zakup i monta\u017c ba\u015bniowej latarni we wskazanym miejscu w parku Zbigniewa Herberta."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "50 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Biela\u0144skie przedszkola i szko\u0142y oraz instytucje u\u017cytku publicznego",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup i dostarczenie do biela\u0144skich  szk\u00f3\u0142, przedszkoli, o\u015brodk\u00f3w wsparcia seniora, domu dziecka, KRP V, OPS -u cebulek ro\u015blin oraz sadzonek do posadzenia na terenie danej plac\u00f3wki w ramach prowadzonego przez plac\u00f3wk\u0119 wolontariatu. Projekt zak\u0142ada r\u00f3wnie\u017c zakup i monta\u017c budek i karmnik\u00f3w dla ptak\u00f3w, hoteli dla owad\u00f3w, zakup ziarna na zim\u0119 dla ptak\u00f3w, zbiornik\u00f3w na deszcz\u00f3wk\u0119, ogrod\u00f3w w skrzyniach  w zale\u017cno\u015bci od potrzeb danej plac\u00f3wki. Przewiduje si\u0119 warsztaty z zakresu ochrony \u015brodowiska. W projekcie zostanie zawarty zakup mobilnego miasteczka ruchu drogowego oraz materia\u0142\u00f3w dydaktycznych dla dzieci, m\u0142odzie\u017cy oraz senior\u00f3w na zaj\u0119cia dotycz\u0105ce bezpiecze\u0144stwa.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zakup i dostarczenie do biela\u0144skich  szk\u00f3\u0142, przedszkoli, o\u015brodk\u00f3w wsparcia seniora, domu dziecka, krp v cebulek ro\u015blin oraz sadzonek do posadzenia w na terenie danej plac\u00f3wki w ramach prowadzonego przez plac\u00f3wk\u0119 wolontariatu. W projekcie przewidziano r\u00f3wnie\u017c zakup i dostarczenie 2000 litr\u00f3w ziemi do danego rodzaju ro\u015blin. Ostateczna ilo\u015b\u0107 cebulek, sadzonek i ziemi mo\u017ce zosta\u0107 zmieniona w zale\u017cno\u015bci od potrzeb danej plac\u00f3wki. Projekt zak\u0142ada r\u00f3wnie\u017c zakup i monta\u017c 50 budek i 50 karmnik\u00f3w dla ptak\u00f3w zakup ziarna na zim\u0119 dla ptak\u00f3w, zbiornik\u00f3w na deszcz\u00f3wk\u0119, ogrod\u00f3w w skrzyniach. W projekcie zostanie zawarty zakup materia\u0142\u00f3w dydaktycznych dla dzieci, m\u0142odzie\u017cy oraz senior\u00f3w na zaj\u0119cia dotycz\u0105ce bezpiecze\u0144stwa w zale\u017cno\u015bci od potrzeb danej plac\u00f3wki . Ostateczna ilo\u015b\u0107 mo\u017ce zosta\u0107 zmieniona w zale\u017cno\u015bci od potrzeb danej plac\u00f3wki. Przewiduje si\u0119 r\u00f3wnie\u017c przeprowadzenie warsztat\u00f3w ekologicznych we wszystkich plac\u00f3wkach o\u015bwiatowych, kt\u00f3re wyra\u017c\u0105 zainteresowanie takimi warsztatami.\nNawi\u0105za\u0142em kontakt z cz\u0119\u015bci\u0105 biela\u0144skich przedszkoli i szk\u00f3\u0142 i spora cz\u0119\u015b\u0107 plac\u00f3wek jest zainteresowana udzia\u0142em w projekcie.\nNa etapie sprawdzania wniosku Urz\u0119dnik wy\u015ble ponownie zapytanie do wszystkich biela\u0144skich przedszkoli i szk\u00f3\u0142 z zapytaniem o ostateczn\u0105 deklaracj\u0119 udzia\u0142u w projekcie. Po otrzymaniu informacji zwrotnej zweryfikuje zapotrzebowanie i okre\u015bli ostateczn\u0105 liczb\u0119 cebulek, sadzonek, ziemi, budek i karmnik\u00f3w dla ptak\u00f3w oraz ilo\u015bci warsztat\u00f3w celem ostatecznej modyfikacji wniosku.",
            "Na chwil\u0119 obecn\u0105:\n1. Przedszkola nr 49 \u201ePluszowy Mi\u015b\u201d - cebulki tulipan\u00f3w oraz krzew\u00f3w typu trzmielina, berberys, hortensja, laurowi\u015bnia\n2. Przedszkole nr 105 \"Weso\u0142a Stopi\u0105tka\" - trawy ozdobne, hortensje bukietowe, r\u00f3\u017ce okrywowe oraz budkami l\u0119gowymi dla sikorek oraz zbiornik na deszcz\u00f3wk\u0119, ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n3. Przedszkole nr 236 \u2018\u2019Mali Odkrywcy\u2019\u2019 - karmniki dla ptak\u00f3w (10 szt.), budki l\u0119gowe (3 szt.),  wrzosy (20 szt.), ziemia (10 work\u00f3w po 20L) oraz sadzonki drzewa Katalpy (2 szt.)\n4. Przedszkole nr 268 \u201eS\u0142oneczny Promyk\u201d - du\u017co cebulek: tulipan\u00f3w, hiacynt\u00f3w, \u017conkili, szafirk\u00f3w, lawendy, wrzos\u00f3w, hortensji bukietowej\n5. Przedszkole nr 272 im. \u201eMisia Uszatka\u201d - ro\u015bliny cebulowe oraz jednoroczne, ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n6. Przedszkole nr 287 \"Piotrusia Pana\" - szpaler bia\u0142ej bukietowej Hortensji (20 szt.) oraz cebulek tulipan\u00f3w (500 szt.)\n7. Przedszkole nr 301 \"Zaczarowany \u015awiat\" - ro\u015bliny cebulowe, ogrody w skrzyniach, ziarno dla ptak\u00f3w, warsztaty.\n8. Przedszkole nr 306 ,,Mali Optymi\u015bci\" - cebulkami tulipan\u00f3w, krokus\u00f3w, \u017conkili (\u0142\u0105cznie ok. 60 szt.) Mog\u0105 by\u0107 te\u017c jeszcze aksamitki, begonie, \u017ceniszek niebieski + ziemia kompostowa 80 l\n9. Przedszkole nr 328 \u201eAkademia pod czere\u015bni\u0105\u201d - cebulki r\u00f3\u017cnorodnych kwiat\u00f3w oraz sadzonki grab\u00f3w (100 szt.), kt\u00f3re b\u0119d\u0105 \u017cywop\u0142otem przedszkola. Dodatkowe graby b\u0119d\u0105 pope\u0142nia\u0142y rozpocz\u0119t\u0105 prac\u0119 w innej cz\u0119\u015bci ogrodu. Ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n10. Przedszkole nr 334 im. Jasia i Ma\u0142gosi - cebulki oraz krzewy, kt\u00f3re zostan\u0105 posadzone wzd\u0142u\u017c p\u0142otu b\u0119d\u0105c \u017cywop\u0142ot. ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n11. Przedszkole nr 340 \u201eKasztanowego Ludka\u201d - trawy ozdobne (100 szt.), graby jako nasadzenie ogrodzenia przedszkolnego (60 szt.), cebulki tulipan\u00f3w, krokus\u00f3w, \u017conkili, aksamitki, lawenda (\u0142\u0105cznie 300 szt.)\n12. Przedszkole nr 346 \" Pod Kasztanem\" - 3 budki l\u0119gowe, 3 karmniki, cebulki: tulipan\u00f3w (200 szt.), krokus\u00f3w (150 szt.), szafirk\u00f3w (100 szt.), przebi\u015bnieg\u00f3w (100 szt.), trzmielin\u0119 (40 szt.), hortensj\u0119 bukietow\u0105 (70 szt.), trawy ozdobne wysokie (40 szt.) i niskie (40 szt.), ca\u0142o\u015b\u0107 projektu\n13. SP nr 133 - cebulki tulipan\u00f3w, karmnikami dla ptak\u00f3w oraz warsztatami przyrodnicze\n14. SP nr 187 - ro\u015bliny cebulowe oraz budki dla ptak\u00f3w, ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n15. SP nr 209 - ro\u015bliny cebulkowe (150 szt.) (tulipany, szafirki, narcyzy, krokusy, czosnki ozdobne), wrzosy (20 szt.), lawenda (10 szt.), hortensja bukietowa (5 szt.), funkje (10 szt.), nasionami zi\u00f3\u0142 (r\u00f3\u017cne rodzaje), 500 l ziemi kwiatowej, 150 l kwa\u015bnego torfu oraz skrzynie/pojemniki do uprawy zi\u00f3\u0142.  \n16. XXXIX LO im. Lotnictwa Polskiego - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n17. Zesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 nr. 18 - ro\u015bliny cebulowe, budki dla ptak\u00f3w, karmniki dla ptak\u00f3w, ziarno na zim\u0119\n18. Przedszkole nr.421 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n19. SP nr 214 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n20. Dom Dziecka nr 1 \" Nasz Dom\" - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n21. Przedszkole 309 \" Ba\u015bniowa Kraina\" - ro\u015bliny cebulowe, ro\u015bliny wieloletnie, zbiorniki na deszcz\u00f3wk\u0119, hotele dla owad\u00f3w, ogrody w skrzyniach.\n22. SP nr 80 -  ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n23. LIX LO - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n24. Przedszkole nr 97 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n25. Zesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142  10 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n26. SP nr 223 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n27. SP nr 273 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n28. SP nr 352 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n29. Przedszkole nr 364 \" Pod T\u0119cz\u0105 \" - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n30. Przedszkole nr 271 \" Wr\u00f3belka Elemelka\" - ro\u015bliny cebulowe, ro\u015bliny wieloletnie, kompostownik, ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n31. XCIV LO - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n32. SP nr 293 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n33. XXII LO - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n34. Przedszkole nr 341 \"Kota Filemona\" - ro\u015bliny cebulowe, ro\u015bliny wieloletnie, budki l\u0119gowe, karmniki, ziarno dla ptak\u00f3w.\n35. SP nr 247 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n36. Zesp\u00f3\u0142 szk\u00f3\u0142 nr 49 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n37. Przedszkole nr 422 ro\u015bliny wieloletnie, hotele dla owad\u00f3w, karmniki dla ptak\u00f3w, ziarno na zim\u0119, zbiorniki na deszcz\u00f3wk\u0119, ogrody w skrzyniach, warsztaty.\n38. SP nr 263  - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n39. Przedszkole nr 422 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n40. Przedszkole 39 \" Pod Topolami\" - ro\u015bliny cebulowe, ro\u015bliny wieloletnie, warsztaty\n41. Przedszkole nr 307 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n42. SP nr 77 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n43. Przedszkole 236 - karmniki dla ptak\u00f3w, budki l\u0119gowe, ro\u015bliny wieloletnie, ziemia.\n44. SP nr 273 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n45. SP nr 53 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n46. KRP V - doposa\u017cenie w materia\u0142y dydaktyczne przeznaczone dla  przedszkoli, szk\u00f3\u0142 podstawowych, szk\u00f3\u0142 \u015brednich, domu dziecka oraz dla o\u015brodk\u00f3w wsparcia seniora na potrzeby organizowanych szkole\u0144, piknik\u00f3w oraz warsztat\u00f3w dotycz\u0105cych bezpiecze\u0144stwa. Wyposa\u017cenie \"przyjaznego pokoju\". \n47. O\u015brodek wsparcia seniora nr 1 -  ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n48. O\u015brodek wsparcia seniora nr 2 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n49. O\u015brodek wsparcia seniora nr 3 - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu.\n50. OPS - ca\u0142o\u015b\u0107 projektu."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "750 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "\u015bwi\u0119tokrzyska 32",
        "short_desc": "Przestrze\u0144 do wsp\u00f3lnego spedzania czasu z s\u0105siadami.",
        "long_desc": [
            "Przestrze\u0144 do wsp\u00f3lnego spedzania czasu z s\u0105siadami."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "8 888,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Wybrane szko\u0142y podstawowe funkcjonuj\u0105ce na terenie Dzielnicy Bielany:\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 53 im. Mariusza Zaruskiego, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 77 im. Wandy Chotomskiej, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 187 im. Adama Mickiewicza, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 209 im. Hanki Ordon\u00f3wny, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi nr 214 im. Henryka Jerzego Chmielewskiego, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi nr 223 im. Partyzant\u00f3w Ziemi Kieleckiej, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi nr 247 im. Kazimierza Lisieckiego \"Dziadka\", \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 263 im. Powsta\u0144c\u00f3w Wielkopolskich, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 273 im. dr Aleksandra Landy, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 273 im. dr Aleksandra Landy, Szko\u0142a Filialna im. Zygmunta Soko\u0142owskiego, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 289 im. Henryka Sienkiewicza, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 293 im. Jana Kochanowskiego, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 352 im. Jerzego Huberta Wagnera, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 369 im. Antoniego Boles\u0142awa Dobrowolskiego, \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 370 (ZS_049)",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada przeprowadzenie dw\u00f3ch paneli bezp\u0142atnych warsztat\u00f3w z zakresu efektywnego uczenia si\u0119 i komunikowania bez przemocy. Skierowane s\u0105 dla uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 podstawowych z klas od IV do VIII zamieszka\u0142ych na terenie m.st. Warszawy. Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 realizowane w wybranych szko\u0142ach podstawowych na terenie Dzielnicy Bielany.",
        "long_desc": [
            "W wybranych szko\u0142ach podstawowych, funkcjonuj\u0105cych na terenie Dzielnicy Bielany, przeprowadzone zostan\u0105 zaj\u0119cia z efektywnej nauki i komunikacji bez przemocy. Warsztaty b\u0119d\u0105 prowadzone przez wykwalifikowanych pracownik\u00f3w zatrudnionych w szko\u0142ach podstawowych. Dla uczni\u00f3w szk\u00f3\u0142 bior\u0105cych udzia\u0142 w projekcie zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 realizowane w ramach godzin wychowawczych, natomiast dla pozosta\u0142ych uczni\u00f3w zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 realizowane po po\u0142udniu w dni robocze w wymiarze jedna grupa w zakresie klas od IV do VIII.",
            "Panel dotycz\u0105cy efektywnej nauki\nWymaga si\u0119 od uczni\u00f3w aby dobrze si\u0119 uczyli, nie daj\u0105c im do tego odpowiednich narz\u0119dzi. Wskazane jest wprowadzenie do szk\u00f3\u0142 warsztat\u00f3w dotycz\u0105cych efektywnego uczenia si\u0119. Zaj\u0119cia skierowane s\u0105 dla uczni\u00f3w ze szk\u00f3\u0142 podstawowych z klas od IV do VIII w wymiarze 5 godzin lekcyjnych.\nDzi\u0119ki warsztatom uczniowie:\n\u2022\tnab\u0119d\u0105 pewno\u015bci siebie, \n\u2022\tzyskaj\u0105 \u015bwiadomo\u015b\u0107 skuteczno\u015bci swojego zaanga\u017cowania,\n\u2022\tzmieni\u0105 podej\u015bcie do nauki \u2013 u\u015bwiadomi\u0105 sobie, \u017ce nie tylko oceny s\u0105 wa\u017cne,\n\u2022\tpoznane techniki pozwol\u0105 im \u0142atwiej zapami\u0119ta\u0107 przerabiany materia\u0142,\n\u2022\tb\u0119d\u0105 potrafili organizowa\u0107 sw\u00f3j czas pracy i czas na relaks,\n\u2022\tzapomn\u0105 o wkuwaniu.\n\u2022\tsamodzielno\u015b\u0107 i nauka przestan\u0105 by\u0107 przykrym obowi\u0105zkiem.\nZaj\u0119cia powinny uwzgl\u0119dnia\u0107 praktyczne techniki nauki takie jak fiszki czy notatki Cornella.",
            "Panel dotycz\u0105cy komunikowania si\u0119 bez przemocy\nS\u0105 to warsztaty profilaktyczne adresowane do uczni\u00f3w ze szk\u00f3\u0142 podstawowych z klasy IV i VI w wymiarze 3 godzin lekcyjnych. Maj\u0105 na celu zapobieganie agresji poprzez promowanie alternatywnych sposob\u00f3w wyra\u017cania negatywnych uczu\u0107 i przyswajanie bardziej efektywnych sposob\u00f3w komunikacji. Zaj\u0119cia pomog\u0105 nie tylko dora\u017anie za\u017cegna\u0107 wiele problem\u00f3w, ale b\u0119d\u0105 procentowa\u0107 w przysz\u0142o\u015bci poprzez lepsze zrozumienie wzajemnych potrzeb i budowanie lepszych relacji. Naucz\u0105 tak\u017ce otwartego wyra\u017cania uczu\u0107, potrzeb i \u017cycze\u0144 oraz umiej\u0119tno\u015bci odczytywania ich w s\u0142owach innych ludzi, bez wzgl\u0119du na form\u0119, w jakiej zostaj\u0105 przekazane."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "253 324,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Staffa 36 i 38",
        "short_desc": "Projekt przewiduje zachowanie istniej\u0105cej zieleni, wprowadzenie nowej zieleni komponowanej, wykonanie nowych powi\u0105za\u0144 pieszych, odmalowanie tylnej \u015bciany gara\u017cy, ptasi\u0105 deweloperk\u0105 oraz doposa\u017ceniem przestrzeni w elementy ma\u0142ej architektury.",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje zachowanie istniej\u0105cej zieleni, wprowadzenie nowej zieleni komponowanej, wykonanie nowych powi\u0105za\u0144 pieszych, odmalowanie tylnej \u015bciany gara\u017cy, ptasi\u0105 deweloperk\u0105 oraz doposa\u017ceniem przestrzeni w elementy ma\u0142ej architektury.  Na wst\u0119pnym etapie realizacji projektu Zamawiaj\u0105cy przewidzi konsultacje spo\u0142eczne z okolicznymi Mieszka\u0144cami w celu wypracowania optymalnego rozwi\u0105zania zagospodarowania nowego parku."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Sala widowiskowa Urz\u0119du Dzielnicy Bielany przy ul. \u017beromskiego 29",
        "short_desc": "Projekt obejmuje 12 stand up'\u00f3w, czyli wyst\u0119p\u00f3w komediowych na Bielanach w sali widowiskowej przy ul. \u017beromskiego 29",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje 12 stand up'\u00f3w, czyli wyst\u0119p\u00f3w komediowych  na Bielanach w sali widowiskowej przy ul. \u017beromskiego 29",
            "Na ka\u017cdy wyst\u0119p przewidziana jest pula 180 miejsc - decyduje kolejno\u015b\u0107 przyj\u015bcia.  Na wydarzenia w Urz\u0119dzie Dzielnicy Bielany w sali widowiskowej przy ul. \u017beromskiego 29, nale\u017cy przewidzie\u0107 pocz\u0119stunek dla artyst\u00f3w oraz uczestnik\u00f3w (m.in. kawa, soki, ciastka). Wyst\u0119py odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 raz w miesi\u0105cu."
        ],
        "categories": [
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "252 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Wszystkie ulice w mie\u015bcie",
        "short_desc": "Poprawa bezpiecze\u0144stwa pieszych poprzez wymuszenie spowolnienia ruchu rowerzyst\u00f3w w obr\u0119bie przystank\u00f3w komunikacji miejskiej.",
        "long_desc": [
            "Poprawa bezpiecze\u0144stwa pieszych poprzez wymuszenie spowolnienia ruchu rowerzyst\u00f3w w obr\u0119bie przystank\u00f3w komunikacji miejskiej.",
            "Jak wszyscy wiemy rosn\u0105ca popularno\u015b\u0107 roweru jako \u015brodka komunikacji sprawia wiele problem\u00f3w szczeg\u00f3lnie najs\u0142abszym, cz\u0119sto starszym i schorowanym mieszka\u0144com naszej dzielnicy. W starciu z p\u0119dz\u0105cymi rowerami- pieszy nie ma szans.",
            "Projekt zak\u0142ada w pierwszej kolejno\u015bci przyjmowanie zg\u0142osze\u0144 o miejscach w kt\u00f3rych piesi czuj\u0105 zagro\u017cenie ze strony rowerzyst\u00f3w.",
            "W drugim etapie przewidziano wizj\u0119 lokaln\u0105 i oznakowanie we wszystkich miejscach wskazanych w pierwszym etapie. Wizja lokalna odbywa\u0107 musia\u0142a by si\u0119 wraz z mieszka\u0144cami wskazanych okolic.",
            "Dopiero po sprawdzeniu sytuacji w terenie podejmowane by\u0142y by zmiany maj\u0105ce na celu zdyscyplinowanie szalonych rowerzyst\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "6 346 952,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ca\u0142a Warszawa",
        "short_desc": "W ramach projektu zorganizowana zostanie wycieczka rowerowa szlakiem projekt\u00f3w zrealizowanych w ramach bud\u017cetu obywatelskiego. \nMieszka\u0144cy i Mieszkanki Warszawy o wycieczce oraz zasadach uczestnictwa (m.in. jak zg\u0142osi\u0107 ch\u0119\u0107 udzia\u0142u) zostan\u0105 poinformowani za po\u015brednictwem ulotek informacyjnych dostarczonych do skrzynek pocztowych oraz poprzez informacje w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych m.st. Warszawy.\nWycieczka odb\u0119dzie si\u0119 w czerwcu (mamy wtedy du\u017c\u0105 gwarancje pogody).",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zorganizowana zostanie wycieczka rowerowa, szlakiem projekt\u00f3w zrealizowanych w ramach bud\u017cetu obywatelskiego. W zakres wycieczki wejdzie 6 zrealizowanych projekt\u00f3w:\n1.            Budowa \u015bcie\u017cki rowerowej na Konstruktorskiej\n2.            Rowerem dwukierunkowo po ca\u0142ej Warszawie\n3.            Usprawnienia rowerowe na Sielcach - dwukierunkowo rowerem na ulicach jednokierunkowych\n4.            Bezpieczne przej\u015bcie dla pieszych na Wroc\u0142awskiej 7a - progi zwalniaj\u0105ce\n5.            Ulice wygodne dla rower\u00f3w\n6.            Stary Mokot\u00f3w: chodniki wolne od rower\u00f3w!\nMieszka\u0144cy i Mieszkanki Warszawy o wycieczce oraz zasadach uczestnictwa (m.in. jak zg\u0142osi\u0107 ch\u0119\u0107 udzia\u0142u) zostan\u0105 poinformowani za po\u015brednictwem ulotek informacyjnych dostarczonych do skrzynek pocztowych oraz poprzez informacje w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych m.st. Warszawy.\nWycieczka odb\u0119dzie si\u0119 w czerwcu (mamy wtedy du\u017c\u0105 gwarancje pogody)."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "kultura",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "123 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "dz. nr 33 z obr\u0119bu 40706",
        "short_desc": "Zapraszamy do stworzenie nowego parku na Bia\u0142o\u0142\u0119ce - parku o linearnym kszta\u0142cie i angielskim charakterze nawi\u0105zuj\u0105cym do naturalnego otoczenia miejsca oraz istniej\u0105cego drzewostanu, parku ekologicznego z elementami architektury bazuj\u0105cej na naturalnych materia\u0142ach, parku otwartego na najm\u0142odszych, w kt\u00f3rym mo\u017cna bawi\u0107 si\u0119 w spos\u00f3b sensoryczny. Park powsta\u0142by przy ul. Echa Le\u015bne.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na stworzeniu naturalnego parku miejskiego na Brzezinach, sk\u0142adaj\u0105cego si\u0119 z r\u00f3\u017cnych stref takich jak tereny le\u015bne, niewielkie \u0142\u0105ki kwietne i rekreacyjne, \u015bcie\u017cki mineralne itp. Teren parku b\u0119dzie dost\u0119pny publicznie, nieodp\u0142atnie, przez ca\u0142y rok. Dost\u0119pno\u015b\u0107 parku b\u0119dzie r\u00f3\u017cna w zale\u017cno\u015bci od pory roku i zmienno\u015bci d\u0142ugo\u015bci dnia i nocy.",
            "Koncepcja projektu odnosi si\u0119 do stworzenia parku, kt\u00f3ry swoj\u0105 ide\u0105 i charakterem nawi\u0105zuje do dw\u00f3ch koncepcji architektonicznych w planowaniu teren\u00f3w zielonych: parku linearnego oraz parku angielskiego.",
            "Proponowana dzia\u0142ka miejska jest obszarem o naturalnym zalesieniu, obfituj\u0105cym w drzewa r\u00f3\u017cnych gatunk\u00f3w (cz\u0119sto to samosiejki).",
            "Projekt przewiduje uporz\u0105dkowanie istniej\u0105cej flory, poprzez dokonanie inwentaryzacji aktualnego drzewostanu, bogatego w klony, brzozy, wierzby, ale tak\u017ce w orzechowce oraz drzewa owocowe. Na terenie dzia\u0142ki znajduj\u0105 si\u0119 te\u017c nielicznie d\u0119by szypu\u0142kowe.",
            "Po oczyszczeniu terenu i rozpoznaniu charakteru pod\u0142o\u017ca, w naturalny spos\u00f3b wkomponowane zostan\u0105 elementy przyrodnicze: czy to niewielkie \u0142\u0105czki kwietne czy naturalne tereny rekreacyjne. Zachowany zostanie naturalny charakter terenu, wykorzystuj\u0105c nier\u00f3wno\u015bci czy zag\u0142\u0119bienia. Przez park poprowadzona zostanie \u015bcie\u017cka mineralna, kt\u00f3rej przebieg i rozga\u0142\u0119zienia wynikn\u0105 z naturalnego ukszta\u0142towania terenu i jego r\u00f3\u017cnorodno\u015bci. Zr\u00f3\u017cnicowane i kr\u0119te \u015bcie\u017cki przechodzi\u0107 b\u0119d\u0105 p\u0142ynnie mi\u0119dzy strefami parku pot\u0119guj\u0105c poczucie integracji z otaczaj\u0105c\u0105 przyrod\u0105. Wykorzystane zostan\u0105 jedynie naturalne elementy ma\u0142ej architektury, takie jak drewniane \u0142awki. Strefa zabaw dla dzieci polega\u0107 b\u0119dzie na pozostawieniu naturalnych pie\u0144k\u00f3w, bali drzew czy te\u017c stworzonych g\u00f3rek, po kt\u00f3rych dzieci mog\u0105 biega\u0107 i skaka\u0107, co zagwarantuje im kontakt z natur\u0105 i naturalnymi bod\u017acami sensorycznymi. Mo\u017cliwe jest te\u017c stworzenie drewnianych r\u00f3wnowa\u017cni na niewielkiej wysoko\u015bci nad ziemi\u0105 lub rozpinanie ta\u015bmy typu \u201cslackline\u201d, aby dzieci mog\u0142y \u0107wiczy\u0107 r\u00f3wnowag\u0119 i balans. Konstrukcje takie mo\u017cna oprze\u0107 na naturalnych materia\u0142ach pozyskanych podczas porz\u0105dkowania terenu. Na cz\u0119\u015bci terenu mo\u017cliwe jest wysypanie piasku i organizacja le\u015bnej kuchni b\u0142otnej, w kt\u00f3rej dzieci b\u0119d\u0105 mog\u0142y rozwija\u0107 swoj\u0105 wyobra\u017anie gotuj\u0105c potrawy z rzeczy znalezionych w otaczaj\u0105cej przyrodzie.",
            "Teren ma by\u0107 jak najbardziej dost\u0119pny i naturalny, tak aby ukry\u0107 granic\u0119 mi\u0119dzy ingerencj\u0105 cz\u0142owieka a dzia\u0142em natury."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "606 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Magiczna",
        "short_desc": "Remont nawierzchni i urz\u0105dze\u0144 na placu zabaw, rozbudowa monitoringu.",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje:\n- rozp\u0142ytowanie cz\u0119\u015bci nawierzchni  na  terenie gdzie by\u0142y drewniane wiaty etnograficzne\n- rozp\u0142ytowanie cz\u0119\u015bci nawierzchni pod sto\u0142ami do gry w szachy, i przeniesienie sto\u0142\u00f3w w inne miejsce\n- dostosowanie wej\u015bcia na g\u00f3rk\u0119 przy ul. Magicznej w zakresie utwardzenia wej\u015bcia chodnikiem o odpowiednim nachyleniu, spe\u0142niaj\u0105cego rol\u0119 pochylni \n- wymiana hu\u015btawki na now\u0105 lub inne urz\u0105dzenie zabawowe pasuj\u0105ce do  zak\u0105tka etnograficznego\n- dodatkowy monitoring \n- wymiana nawierzchni bezpiecznej na placach zabaw"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "590 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. AUGUST\u00d3WEK 01\n2. CHUDOBY 02\n3. KONWALIOWA 03\n4. PORTOWA 01",
        "short_desc": "Monta\u017c wiat przystankowych: AUGUST\u00d3WEK 01 | CHUDOBY 02 | KONWIALIOWA 03\nWiaty zostan\u0105 wyposa\u017cone w: \n- pod\u015bwietlon\u0105 gablot\u0119 z rozk\u0142adami jazdy (energia z przy\u0142\u0105cza) \n- zielony dach (na dachach zostanie umieszczona ro\u015blinno\u015b\u0107 - rozchodniki); \n- przeszklenia wiat zostan\u0105 odpowiednio oznakowane w celu ochrony ptak\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Monta\u017c wiat przystankowych we wskazanych lokalizacjach oraz przeniesienie jednego przystanku wraz z monta\u017cem wiaty. Wiaty zostan\u0105 wyposa\u017cone w:\n- pod\u015bwietlon\u0105 gablot\u0119 z rozk\u0142adami jazdy (energia z przy\u0142\u0105cza)\n- zielony dach (na dachach zostanie umieszczona ro\u015blinno\u015b\u0107 - rozchodniki);\n- przeszklenia wiat zostan\u0105 odpowiednio oznakowane w celu ochrony ptak\u00f3w przez ew. kolizjami.",
            "Rozchodniki to ro\u015bliny, kt\u00f3re dobrze toleruj\u0105 miejskie warunki i niekorzystne warunki klimatyczne \u2013 du\u017ce r\u00f3\u017cnice temperatury, nas\u0142onecznienie, zmienn\u0105 wilgotno\u015b\u0107. S\u0105 praktycznie bezobs\u0142ugowe \u2013 nie wymagaj\u0105 podlewania i nawo\u017cenia.",
            "Najwi\u0119ksz\u0105 zalet\u0105 rozchodnika s\u0105 funkcje oczyszczania powietrza, ch\u0142odzenia i magazynowania wody. Z dachu jednej wiaty ro\u015blina poch\u0142ania rocznie ponad 7 kg dwutlenku w\u0119gla i ogranicza zapylenie powietrza o 15-20 proc. W s\u0142oneczne dni obni\u017ca temperatur\u0119 pod wiat\u0105 \u015brednio o 3-5 stopni Celsjusza, a w czasie opad\u00f3w magazynuje nawet do 150 litr\u00f3w wody, co sprzyja retencji wody. Dzi\u0119ki d\u0142ugiemu okresowi kwitnienia sprzyja tak\u017ce owadom.",
            "Ponadto zielone przystanki s\u0105 bezpieczne dla ptak\u00f3w. Szyby wiat s\u0105 oznakowane g\u0119st\u0105 siatk\u0105 kropek naniesion\u0105 metod\u0105 sitodruku. Takie oznaczenia ostrzegaj\u0105 ptaki przed zderzeniem z \u2013 nierzadko niewidoczn\u0105 dla nich \u2013 przezroczyst\u0105 szyb\u0105."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "440 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- MA\u0141EGO RYCERZA 01\n- ECHA LE\u015aNE 01\n- ECHA LE\u015aNE 02",
        "short_desc": "Monta\u017c wiat przystankowych na przystankach:\n- MA\u0141EGO RYCERZA 01\n- ECHA LE\u015aNE 01\n- ECHA LE\u015aNE 02",
        "long_desc": [
            "Monta\u017c wiat przystankowych we wskazanych lokalizacjach. Wiaty zostan\u0105 wyposa\u017cone w:\n- pod\u015bwietlon\u0105 gablot\u0119 z rozk\u0142adami jazdy (energia z przy\u0142\u0105cza)\n- zielony dach (na dachach zostanie umieszczona ro\u015blinno\u015b\u0107 - rozchodniki);\n- przeszklenia wiat zostan\u0105 odpowiednio oznakowane w celu ochrony ptak\u00f3w przez ew. kolizjami.",
            "Rozchodniki to ro\u015bliny, kt\u00f3re dobrze toleruj\u0105 miejskie warunki i niekorzystne warunki klimatyczne \u2013 du\u017ce r\u00f3\u017cnice temperatury, nas\u0142onecznienie, zmienn\u0105 wilgotno\u015b\u0107. S\u0105 praktycznie bezobs\u0142ugowe \u2013 nie wymagaj\u0105 podlewania i nawo\u017cenia.",
            "Najwi\u0119ksz\u0105 zalet\u0105 rozchodnika s\u0105 funkcje oczyszczania powietrza, ch\u0142odzenia i magazynowania wody. Z dachu jednej wiaty ro\u015blina poch\u0142ania rocznie ponad 7 kg dwutlenku w\u0119gla i ogranicza zapylenie powietrza o 15-20 proc. W s\u0142oneczne dni obni\u017ca temperatur\u0119 pod wiat\u0105 \u015brednio o 3-5 stopni Celsjusza, a w czasie opad\u00f3w magazynuje nawet do 150 litr\u00f3w wody, co sprzyja retencji wody. Dzi\u0119ki d\u0142ugiemu okresowi kwitnienia sprzyja tak\u017ce owadom.",
            "Ponadto zielone przystanki s\u0105 bezpieczne dla ptak\u00f3w. Szyby wiat s\u0105 oznakowane g\u0119st\u0105 siatk\u0105 kropek naniesion\u0105 metod\u0105 sitodruku. Takie oznaczenia ostrzegaj\u0105 ptaki przed zderzeniem z \u2013 nierzadko niewidoczn\u0105 dla nich \u2013 przezroczyst\u0105 szyb\u0105."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "330 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- ARONIOWA 01\n- ECHA LE\u015aNE 03\n- PORTOWA 02",
        "short_desc": "Monta\u017c wiat przystankowych na przystankach:\n- ARONIOWA 01\n- ECHA LE\u015aNE 03\n- PORTOWA 02",
        "long_desc": [
            "Monta\u017c wiat przystankowych we wskazanych lokalizacjach. \nWiaty zostan\u0105 wyposa\u017cone w:\n- pod\u015bwietlon\u0105 gablot\u0119 z rozk\u0142adami jazdy (energia z przy\u0142\u0105cza)\n- zielony dach (na dachach zostanie umieszczona ro\u015blinno\u015b\u0107 - rozchodniki);\n- przeszklenia wiat zostan\u0105 odpowiednio oznakowane w celu ochrony ptak\u00f3w przez ew. kolizjami.",
            "Rozchodniki to ro\u015bliny, kt\u00f3re dobrze toleruj\u0105 miejskie warunki i niekorzystne warunki klimatyczne \u2013 du\u017ce r\u00f3\u017cnice temperatury, nas\u0142onecznienie, zmienn\u0105 wilgotno\u015b\u0107. S\u0105 praktycznie bezobs\u0142ugowe \u2013 nie wymagaj\u0105 podlewania i nawo\u017cenia.",
            "Najwi\u0119ksz\u0105 zalet\u0105 rozchodnika s\u0105 funkcje oczyszczania powietrza, ch\u0142odzenia i magazynowania wody. Z dachu jednej wiaty ro\u015blina poch\u0142ania rocznie ponad 7 kg dwutlenku w\u0119gla i ogranicza zapylenie powietrza o 15-20 proc. W s\u0142oneczne dni obni\u017ca temperatur\u0119 pod wiat\u0105 \u015brednio o 3-5 stopni Celsjusza, a w czasie opad\u00f3w magazynuje nawet do 150 litr\u00f3w wody, co sprzyja retencji wody. Dzi\u0119ki d\u0142ugiemu okresowi kwitnienia sprzyja tak\u017ce owadom.",
            "Ponadto zielone przystanki s\u0105 bezpieczne dla ptak\u00f3w. Szyby wiat s\u0105 oznakowane g\u0119st\u0105 siatk\u0105 kropek naniesion\u0105 metod\u0105 sitodruku. Takie oznaczenia ostrzegaj\u0105 ptaki przed zderzeniem z \u2013 nierzadko niewidoczn\u0105 dla nich \u2013 przezroczyst\u0105 szyb\u0105."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "330 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- BIA\u0141O\u0141\u0118KA-KANA\u0141 02\n- PARK MAGICZNY 02\n- WARZELNICZA 01",
        "short_desc": "Monta\u017c wiat przystankowych:\n- BIA\u0141O\u0141\u0118KA-KANA\u0141 02\n- PARK MAGICZNY 02\n- WARZELNICZA 01",
        "long_desc": [
            "Monta\u017c wiat przystankowych we wskazanych lokalizacjach. \nWiaty zostan\u0105 wyposa\u017cone w:\n- pod\u015bwietlon\u0105 gablot\u0119 z rozk\u0142adami jazdy (energia z przy\u0142\u0105cza)\n- zielony dach (na dachach zostanie umieszczona ro\u015blinno\u015b\u0107 - rozchodniki);\n- przeszklenia wiat zostan\u0105 odpowiednio oznakowane w celu ochrony ptak\u00f3w przez ew. kolizjami.",
            "Rozchodniki to ro\u015bliny, kt\u00f3re dobrze toleruj\u0105 miejskie warunki i niekorzystne warunki klimatyczne \u2013 du\u017ce r\u00f3\u017cnice temperatury, nas\u0142onecznienie, zmienn\u0105 wilgotno\u015b\u0107. S\u0105 praktycznie bezobs\u0142ugowe \u2013 nie wymagaj\u0105 podlewania i nawo\u017cenia.",
            "Najwi\u0119ksz\u0105 zalet\u0105 rozchodnika s\u0105 funkcje oczyszczania powietrza, ch\u0142odzenia i magazynowania wody. Z dachu jednej wiaty ro\u015blina poch\u0142ania rocznie ponad 7 kg dwutlenku w\u0119gla i ogranicza zapylenie powietrza o 15-20 proc. W s\u0142oneczne dni obni\u017ca temperatur\u0119 pod wiat\u0105 \u015brednio o 3-5 stopni Celsjusza, a w czasie opad\u00f3w magazynuje nawet do 150 litr\u00f3w wody, co sprzyja retencji wody. Dzi\u0119ki d\u0142ugiemu okresowi kwitnienia sprzyja tak\u017ce owadom.",
            "Ponadto zielone przystanki s\u0105 bezpieczne dla ptak\u00f3w. Szyby wiat s\u0105 oznakowane g\u0119st\u0105 siatk\u0105 kropek naniesion\u0105 metod\u0105 sitodruku. Takie oznaczenia ostrzegaj\u0105 ptaki przed zderzeniem z \u2013 nierzadko niewidoczn\u0105 dla nich \u2013 przezroczyst\u0105 szyb\u0105."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "330 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- Juranda ze Spychowa-Szko\u0142a 04 w rejonie SP 231\n- Zau\u0142ek - Szko\u0142a 02 w rejonie SP 112 (pozyskana w ten spos\u00f3b wiata zostanie ustawiona na innym przystanku na terenie Bia\u0142o\u0142\u0119ki)\n- Ostr\u00f3dzka-Szko\u0142a 04 i Ostr\u00f3dzka-Szko\u0142a 03 w rejonie Liceum\n- dw\u00f3ch wiat wzd\u0142u\u017c ul. Verdiego w rejonie SP 361",
        "short_desc": "Monta\u017c zielonych wiat przy szko\u0142ach podstawowych przy ulicy: Ostr\u00f3dzkiej, Juranda ze Spychowa, Zau\u0142ek i Verdiego.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje monta\u017c wiat:\n- Juranda ze Spychowa-Szko\u0142a 04 w rejonie SP 231\n- Zau\u0142ek - Szko\u0142a 02 w rejonie SP 112 (pozyskana w ten spos\u00f3b wiata zostanie ustawiona na innym przystanku na terenie Bia\u0142o\u0142\u0119ki)\n- Ostr\u00f3dzka-Szko\u0142a 04 i Ostr\u00f3dzka \u2013 Szko\u0142a 03 w rejonie Liceum\n- dw\u00f3ch wiat wzd\u0142u\u017c ul. Verdiego w rejonie SP 361"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "660 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ka\u017cda wi\u0119ksza \u0142\u0105ka w okolicach Wilanowa nal\u0119\u017c\u0105ca do miasta, np. okolice orlika na ul. Adama Worobczuka",
        "short_desc": "Budowa kort\u00f3w tenisowych (o nawierzchni z ceg\u0142y) w obszarze dzielnicy Wian\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "O\u015brodek b\u0119dzie sk\u0142ada\u0142 si\u0119 z min. 4 kort\u00f3w ceglanych i chociarz jeden b\u0119dzie znajdowa\u0142 si\u0119 pod balonem (podobnie jak klub tenisowy smecz). Klub b\u0119dzie otwarty dla wszytkich mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy i b\u0119dzie ta\u0144szy od innych klub\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "200 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Apartamentowa 14 - s\u0142upki przy wyjazdach z posesji (dojazd do przedszkola);\nul. Herbu Oksza 4 - s\u0142upki przy wyniesionym przej\u015bciu sugerowanym;\nul. Dzieci Warszawy 48 - s\u0142upki / wysepka przed przej\u015bciem dla pieszych;\nul. Ko\u015bciuszki 36 - s\u0142upki przed przej\u015bciem dla pieszych;\nul. Wojciechowskiego 3 - s\u0142upki przed przej\u015bciem dla pieszych.",
        "short_desc": "Ustawienie s\u0142upk\u00f3w blokuj\u0105cych lub wysepek w miejscach, w kt\u00f3rych nielegalne parkowanie ogranicza widoczno\u015b\u0107 i sprowadza niebezpiecze\u0144stwo na pieszych.",
        "long_desc": [
            "Ustawienie s\u0142upk\u00f3w blokuj\u0105cych lub wysepek w miejscach, w kt\u00f3rych nielegalne parkowanie ogranicza widoczno\u015b\u0107 i sprowadza niebezpiecze\u0144stwo na pieszych."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "285 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "TARG\u00d3WEK:\n1. Wyr\u00f3wnanie nawierzchni za pomoc\u0105 naturalnego kruszywa oraz posp\u00f3\u0142ki na \u015bcie\u017cce wzd\u0142u\u017c Lasku Br\u00f3dnowskiego w ci\u0105gu ulicy Malborskiej. Odcinek na ty\u0142ach sklepu Jula do k\u0142adki na kanale nr 19. \nBIA\u0141O\u0141\u0118KA:\n1. Budowa drogi rowerowej w pasie drogowym ulicy Verdiego na odcinku od istn. infrastruktury w ulicy Zdziarskiej do wysoko\u015bci SP 361.\n2. Remont nawierzchni bie\u017cni i boisk wielofunkcyjnych na terenie jednej z najwi\u0119kszych plac\u00f3wek o\u015bwiatowych w Polsce - Szko\u0142y Podstawowej nr 356 przy G\u0142\u0119bockiej 66. Wymiana sprz\u0119tu sportowego (bramki, kosze itp. elementy) w ramach dost\u0119pnych \u015brodk\u00f3w pozosta\u0142ych po remoncie nawierzchni.",
        "short_desc": "Realizacja dr\u00f3g rowerowych w ulicy Verdiego. Szutr na \u015bcie\u017cce wzd\u0142u\u017c Malborskiej (odcinek Jula - k\u0142adka na kanale). Remont nawierzchni bie\u017cni i boisk wielofunkcyjnych na terenie SP 356 przy G\u0142\u0119bockiej 66.",
        "long_desc": [
            "TARG\u00d3WEK:\n1. Wyr\u00f3wnanie nawierzchni za pomoc\u0105 naturalnego kruszywa oraz posp\u00f3\u0142ki na \u015bcie\u017cce wzd\u0142u\u017c Lasku Br\u00f3dnowskiego w ci\u0105gu ulicy Malborskiej. Odcinek na ty\u0142ach sklepu Jula do k\u0142adki na kanale nr 19. \nBIA\u0141O\u0141\u0118KA:\n1. Budowa drogi rowerowej w pasie drogowym ulicy Verdiego na odcinku od istn. infrastruktury w ulicy Zdziarskiej do wysoko\u015bci SP 361.\n2. Remont nawierzchni bie\u017cni i boisk wielofunkcyjnych na terenie jednej z najwi\u0119kszych plac\u00f3wek o\u015bwiatowych w Polsce - Szko\u0142y Podstawowej nr 356 przy G\u0142\u0119bockiej 66. Wymiana sprz\u0119tu sportowego (bramki, kosze itp. elementy) w ramach dost\u0119pnych \u015brodk\u00f3w pozosta\u0142ych po remoncie nawierzchni."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "4 788 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Rokosowska 10",
        "short_desc": "Propozycja mojego projektu polega na darmowym udost\u0119pnieniu lodowiska przy Osir Ochota w sezonie zimowym oraz darmowej wypo\u017cyczalni \u0142y\u017cew.\nTakie projekty funkcjonuj\u0105 ju\u017c w innych dzielnicach Warszawy na przyk\u0142ad na Ursusie czy Bemowie.",
        "long_desc": [
            "Projekt b\u0119dzie si\u0119 sk\u0142ada\u0142 z wypo\u017cyczalni \u0142y\u017cew dla dzieci i doros\u0142ych oraz darmowego wej\u015bcia na lodowisko.\nSzczeg\u00f3\u0142y mo\u017cna pozna\u0107 kontaktuj\u0105c si\u0119 z dzielnicami kt\u00f3re ju\u017c takie projekty realizuj\u0105 czyli Ursus lub Bemowo."
        ],
        "categories": [
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "349 054,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Romaszewskiego 19\nPark Olszyna\nPark Herberta\nPark K\u0119pa Potocka",
        "short_desc": "Projekt sk\u0142ada si\u0119 z trzech odr\u0119bnych form:\nKino plenerowe \u2013 7 seans\u00f3w\nKino za rogiem \u2013 to cykliczne projekcje filmowe raz w tygodniu\nAktorki i Aktorzy na Bielanach \u2013 to cykl spotka\u0144 z najbardziej znanymi aktorkami i aktorami polskiego kina \u2013 spotkanie takie odbywa si\u0119 zawsze raz w miesi\u0105cu",
        "long_desc": [
            "Projekt sk\u0142ada si\u0119 z trzech odr\u0119bnych form:\nKino plenerowe realizowane w r\u00f3\u017cnych parkach Bielan. Projekt zak\u0142ada 7 seans\u00f3w.\nKino za rogiem \u2013 to cykliczne projekcje filmowe raz w tygodniu, repertuar jest przygotowywany przez krytyka filmowego. Projekcje filmowe odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 od lutego do grudnia.\nAktorki i Aktorzy na Bielanach \u2013 to cykl spotka\u0144 z najbardziej znanymi aktorkami i aktorami polskiego kina \u2013 spotkanie takie odbywa si\u0119 zawsze raz w miesi\u0105cu i poprzedzone jest projekcj\u0105 filmu z udzia\u0142em danej gwiazdy b\u0105d\u017a re\u017cyserki.\nZakup sprz\u0119tu niezb\u0119dnego do realizacji zadania w tym zakup ekranu pneumatycznego oraz projektor 4k\nWszystkie wydarzenia s\u0105 bezp\u0142atne.",
            "PROMOCJA WYDARZE\u0143: druk ulotek i plakat\u00f3w na wydarzenia, druk ulotek, plakaty B1 i A3 foliowane"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "80 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 53 im. M. Zaruskiego, ul. Rudzka 6, Warszawa;\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 77 im. W. Ziele\u0144czyk, ul. Samog\u0142oska 9, Warszawa;\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 133 im. S. Czarneckiego, ul. Antoniego Fontany 3, Warszawa;\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 187 im. Adama Mickiewicza, ul. Staffa 21, Warszawa;\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 370 w Zespole Szk\u00f3\u0142 nr 49, ul. To\u0142stoja 2, Warszawa.",
        "short_desc": "Projekt przewiduje organizacj\u0119 cyklu warsztat\u00f3w i spotka\u0144 zwi\u0105zanych z nauk\u0105 biologii poprzez kontakt dzieci z \u017cywymi zwierz\u0119tami terrarystycznymi i egzotycznymi w szko\u0142ach podstawowych na warszawskich Bielanach. Celem projektu jest \u0142atwiejsze zapami\u0119tanie materia\u0142u z zakresu biologii zwierz\u0105t. Zaj\u0119cia z \u017cywymi gadami i p\u0142azami to niecodzienne po\u0142\u0105czenie umo\u017cliwiaj\u0105ce zdobycie wiedzy na temat zwierz\u0105t egzotycznych, ich funkcjonowania oraz zwyczaj\u00f3w \u017cywieniowych.",
        "long_desc": [
            "W szko\u0142ach podstawowych: \n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 53 im. M. Zaruskiego,\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 77 im. W. Ziele\u0144czyk,\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 133 im. S. Czarneckiego,\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 187 im. Adama Mickiewicza,\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 370 w Zespole Szk\u00f3\u0142 nr 49,\nodb\u0119dzie si\u0119 seria spotka\u0144 z \u017cywymi okazami zwierz\u0105t terrarystycznych i egzotycznych. Do projektu zostan\u0105 zrekrutowane firmy zewn\u0119trzne, odpowiednio przygotowane do prowadzenia zaj\u0119\u0107. Podczas warsztat\u00f3w dzieci dowiedz\u0105 si\u0119, jakie zachowania s\u0105 dla tych zwierz\u0105t negatywne, jak ich unika\u0107 i w jaki spos\u00f3b wchodzi\u0107 z nimi w interakcje, tak, \u017ceby by\u0142o to komfortowe dla obydw\u00f3ch stron. \nGrupy dzieci b\u0119d\u0105 sk\u0142ada\u0142y si\u0119 maksymalnie z 20 uczestnik\u00f3w. Zak\u0142ada si\u0119, \u017ce powstanie 84 grupy \u2013 1680 dzieci. Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 trwa\u0142y po 1,5 godziny dla ka\u017cdej grupy.",
            "Cele:\n- nauka o gadach i p\u0142azach (o ich r\u00f3\u017cnicach, budowie cia\u0142a, zachowaniu) poprzez bezpo\u015bredni kontakt ze zwierz\u0119tami,\n- jak zachowa\u0107 si\u0119 w razie napotkania jednego z tych stworze\u0144,\n- \u0142atwiejsze przyswojenie materia\u0142u z nauki o p\u0142azach i gadach.",
            "Informacje o zaj\u0119ciach i ich promocja b\u0119dzie prowadzona w formie og\u0142osze\u0144 zamieszczonych w internecie poprzez media spo\u0142eczno\u015bciowe i strony www szk\u00f3\u0142 podstawowych realizuj\u0105cych niniejszy projekt, Urz\u0119du Dzielnicy Bielany oraz tradycyjnie poprzez plakaty rozmieszczone w tych instytucjach. Rekrutacja b\u0119dzie zaczyna\u0142a si\u0119 w terminie 14 dni przed rozpocz\u0119ciem warsztat\u00f3w  i powinna trwa\u0107 do czasu skompletowania grupy minimum 10 os\u00f3b \u2013 kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144 decyduje o zakwalifikowaniu do zaj\u0119\u0107.\nRekrutacja na ka\u017cdy panel warsztat\u00f3w b\u0119dzie prowadzona przez koordynatora projektu."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "102 120,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Wszystkie samorz\u0105dowe plac\u00f3wki szkolne - 17 szk\u00f3\u0142 podstawowych i 2 licea og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce znajduj\u0105ce si\u0119 na terenie Bia\u0142o\u0142\u0119ki.",
        "short_desc": "Zakup kabin akustycznych do wszystkich samorz\u0105dowych plac\u00f3wek szkolnych - 17 szk\u00f3\u0142 podstawowych i 2 lice\u00f3w og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cych.\nKabiny maj\u0105 za zadanie t\u0142umi\u0107 d\u017awi\u0119ki dochodz\u0105ce z zewn\u0105trz i stworzy\u0107 miejsce zapewniaj\u0105ce komfortowe warunki do indywidualnych rozm\u00f3w, spotka\u0144 czy odrabiania lekcji.",
        "long_desc": [
            "Kabiny akustyczne pomagaj\u0105 w koncentracji uczniom i nauczycielom. \nMog\u0105 by\u0107 wykorzystywane do:\n1) prowadzenia indywidualnych lekcji z nauczycielem,\n2) rozmowy z pedagogiem lub przyjacielem w komfortowych warunkach,\n3) odrabiania lekcji czy utrwalenia wiedzy przed sprawdzianem w ciszy i spokoju,\n4) skupienia i odpoczynku od zgie\u0142ku panuj\u0105cego na korytarzach szkolnych.\nProponuj\u0119 zakup kabiny 4 osobowej dla wszystkich 19 plac\u00f3wek szkolnych.\nDla najwi\u0119kszych szk\u00f3\u0142, w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci lokalowych i zapotrzebowania dyrekcji, przewiduj\u0119 zakup drugiej, dodatkowej kabiny. Dodatkowa liczba przewidzianych kabin - 11 szt. Dyrektorzy plac\u00f3wek na etapie weryfikacji pomys\u0142u b\u0119d\u0105 decydowa\u0107 czy i ile kabin chc\u0105 mie\u0107 u siebie w szkole.\nCena 1 kabiny to ok. 30.000 z\u0142\nZakup 30 kabin to koszt 900.000 z\u0142.\nDodatkowy bud\u017cet na personalizacj\u0119 kabin: 30.000 z\u0142 (np. logo plac\u00f3wki, grafika z patronem lub inne)"
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "930 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "CRS Bielany",
        "short_desc": "Projekt przewiduje przeprowadzenie 20 zaj\u0119\u0107 zumby w hali CRS.",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje przeprowadzenie 20 zaj\u0119\u0107 zumby w hali CRS. Proponuje si\u0119 przeprowadzenie zaj\u0119\u0107 raz w tygodniu. Projekt skierowany jest do wszystkich Mieszka\u0144c\u00f3w, kt\u00f3rzy w celu uczestniczenia na zaj\u0119ciach zapisuj\u0105 si\u0119 poprzez kontakt z CRS. Liczba miejsc ograniczona do 300 os\u00f3b na jedne zaj\u0119cia - kto pierwszy ten lepszy :) Organizator na zaj\u0119cia zapewni wod\u0119 do picia dla uczestnik\u00f3w. Dodatkowo dla 10 najbardziej aktywnych uczestnik\u00f3w zumby przewidywane s\u0105 nagrody w postaci spersonalizowanych koszulek do \u0107wicze\u0144 oraz pami\u0105tkowe medale \"Z\u0141OTEGO ZUMBIARZA\" :)"
        ],
        "categories": [
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "25 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Olszyna",
        "short_desc": "W ramach projektu zak\u0142ada si\u0119 organizacj\u0119 dwudniowej, bezp\u0142atnej imprezy masowej w okresie wakacyjnym: lipca lub sierpnia na terenie Parku Olszyna. Podczas imprezy planowane s\u0105 wyst\u0119py stand-uper\u00f3w, grup kabaretowych oraz zespo\u0142\u00f3w muzycznych.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zak\u0142ada si\u0119 organizacj\u0119 dwudniowej, bezp\u0142atnej imprezy masowej w okresie wakacyjnym: lipca lub sierpnia na terenie parku Olszyna. Podczas imprezy planowane s\u0105 wyst\u0119py znanych i lubianych stand-uper\u00f3w, grup kabaretowych oraz zespo\u0142\u00f3w muzycznych. Ka\u017cdy z dw\u00f3ch dni imprezy b\u0119dzie rozpoczyna\u0142 si\u0119 jednym wyst\u0119pem stand-upera (komika), a nast\u0119pnie na scen\u0119 wejd\u0105 w odpowiedniej kolejno\u015bci dwie grupy kabaretowe. Pierwszy i drugi dzie\u0144 kabaretowy zako\u0144czy si\u0119 wyst\u0119pem zespo\u0142u muzycznego. W ramach zadania przygotowane zostan\u0105 miejsca siedz\u0105ce (le\u017caki), jak i r\u00f3wnie\u017c mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli przynie\u015b\u0107 w\u0142asne koce. Znajdzie si\u0119 tak\u017ce strefa ma\u0142ej gastronomi (np. grill, frytki, popcorn, zapiekanki itp.). W ramach zaplecza technicznego nale\u017cy przygotowa\u0107 scen\u0119, o\u015bwietlenie i nag\u0142o\u015bnienie zgodnie z riderami technicznymi oraz zapewni\u0107 garderob\u0119 i pocz\u0119stunek dla artyst\u00f3w i uczestnik\u00f3w, jak r\u00f3wnie\u017c zapewni\u0107 przeno\u015bne toalety w parku.",
            "Projekt obejmuje:\n1. Wyst\u0119py 4 kabaret\u00f3w \n2. Wyst\u0119py 2 stand-uper\u00f3w \n3. Wyst\u0119py 2 zespo\u0142\u00f3w muzycznych \n4. Wynaj\u0119cie sceny z o\u015bwietleniem, nag\u0142o\u015bnieniem, horyzontem i obi\u0105\u017ceniem na 2 dni \n5. Wynaj\u0119cie agregat\u00f3w do zasilania na 2 dni \n6. Ochrona imprezy przez firm\u0119 ochraniarsk\u0105 na 2 dni\n7. Wynaj\u0119cie barierek ochronnych na 2 dni\n8. Honorarium dla prowadz\u0105cego imprez\u0119 na 2 dni\n9. Wynaj\u0119cie toalet TOITOI na 2 dni\n10. Catering i hotele dla artyst\u00f3w na 2 dni\n11. Zabezpieczenie ppo\u017c na 2 dni\n12. Zabezpieczenie medyczne na 2 dni\n13. Op\u0142aty ZAIKS \n14. Przygotowanie dokumentacji imprezy masowej\n15. Namioty i toalety dla artyst\u00f3w i obs\u0142ugi na 2 dni\n16. Podno\u015bnik oraz p\u0142otki policyjne na 2 dni\n17. P\u0119tl\u0119 indukcyjn\u0105"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "457 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "MAL Lokajskiego 3 i/lub inne, dost\u0119pne dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w i dogodnie skomunikowane, wskazane przez Urz\u0105d Dzielnicy Ursyn\u00f3w miejsce na obszarze Ursynowa",
        "short_desc": "Organizacja cyklicznych spotka\u0144 dla os\u00f3b i rodzin, kt\u00f3re chc\u0105 nieodp\u0142atnie przekaza\u0107 \"w dobre r\u0119ce\" swoje nieu\u017cywane ju\u017c ubrania w dobrym stanie, a w zamian uzyska\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 wybrania innych, pasuj\u0105cych do ich aktualnych potrzeb.",
        "long_desc": [
            "Wiele os\u00f3b robi\u0105c porz\u0105dki w szafach orientuje si\u0119, \u017ce ma ubrania w dobrym stanie, kt\u00f3rych z r\u00f3\u017cnych powod\u00f3w ju\u017c nie b\u0119dzie nosi\u0107. Wiele z tych os\u00f3b wyra\u017ca ch\u0119\u0107 przekazania takich ubra\u0144 innym zainteresowanym uzupe\u0142nieniem/odmian\u0105 swojej garderoby - nie do pojemnik\u00f3w czy w ramach dziwnych zbi\u00f3rek.",
            "Projekt przewiduje organizacj\u0119 czterech cyklicznych spotka\u0144 mieszka\u0144c\u00f3w w celu wymiany ubra\u0144 w niedziele i/lub soboty w ci\u0105gu dnia \u2013 edycja wiosenna, letnia, jesienna i zimowa.",
            "Realizator projektu przy ka\u017cdym z czterech wydarze\u0144:\n- z miesi\u0119cznym wyprzedzeniem uzgodni z miejscem realizacji wydarzenia rezerwacj\u0119 odpowiedniej wielko\u015bci przestrzeni, uwzgl\u0119dniaj\u0105c przy tym czas pozwalaj\u0105cy mieszka\u0144com na ich aktywne uczestnictwo w wydarzeniu przez minimum 4 godziny (sala gimnastyczna/konferencyjna/spotka\u0144, korytarz/-e itp. \u2013 ka\u017cdorazowo musi by\u0107 to przestrze\u0144 na zorganizowanie odpowiedniej ilo\u015bci miejsca do ekspozycji zebranej odzie\u017cy, minimum dwie przebieralnie dla os\u00f3b mierz\u0105cych ubrania i miejsce do integracji/odpoczynku, z dost\u0119pem do WC);\n- najp\u00f3\u017aniej z dwutygodniowym wyprzedzeniem og\u0142osi publicznie informacj\u0119 o ka\u017cdym spotkaniu - wydarzeniu i rozpocznie zapisy ch\u0119tnych uczestnik\u00f3w-mieszka\u0144c\u00f3w Ursynowa;\n- w dniu wydarzenia przed jego rozpocz\u0119ciem dla mieszka\u0144c\u00f3w przygotuje i wyposa\u017cy udost\u0119pnion\u0105 na ten cel przestrze\u0144 w niezb\u0119dne sprz\u0119ty (np. stoj\u0105ce wieszaki, sto\u0142y, rega\u0142y, przymierzalnie, lustro, centymetr krawiecki itp.), kt\u00f3re samodzielnie dostarczy wy\u0142\u0105cznie na czas ka\u017cdego z wydarze\u0144 i nast\u0119pnie \u2013 niezw\u0142ocznie po jego zako\u0144czeniu usunie z udost\u0119pnionej przestrzeni;\n- przed rozpocz\u0119ciem i/lub w trakcie trwania ka\u017cdego wydarzenia przeprowadzi zbi\u00f3rk\u0119 ubra\u0144 od mieszka\u0144c\u00f3w, ich selekcj\u0119 oraz zapewni ich odpowiedni\u0105 ekspozycj\u0119 w miejscu wydarzenia;\n- zapewni sprawn\u0105 i fachow\u0105 obs\u0142ug\u0119 przez ca\u0142y czas trwania ka\u017cdego wydarzenia (minimum dwoje pracownik\u00f3w przy grupie do 30 mieszka\u0144c\u00f3w bior\u0105cych udzia\u0142 w wydarzeniu w danym momencie) i ubezpieczenie NNW;\n- zapewni worki na odzie\u017c i utylizacj\u0119 pozostawionych przez mieszka\u0144c\u00f3w rzeczy bezpo\u015brednio po zako\u0144czeniu ka\u017cdego wydarzenia;\n- zapewni \u015brodki higieny osobistej, art. higieniczne i \u015brodki czysto\u015bci oraz us\u0142ugi sprz\u0105tania (udost\u0119pniona przestrze\u0144 plus korytarz/-e i toaleta/-y) w trakcie i po zako\u0144czeniu ka\u017cdego spotkania.",
            "Zapisy mieszka\u0144c\u00f3w do udzia\u0142u w ka\u017cdym z 4 wydarze\u0144 b\u0119d\u0105 prowadzone telefonicznie i mailowo przez realizatora. Aby unikn\u0105\u0107 nieprzyjemnej atmosfery i t\u0142oku, na ka\u017cd\u0105 godzin\u0119 wydarzenia b\u0119dzie si\u0119 mog\u0142o zapisa\u0107 maksymalnie do 40 uczestnik\u00f3w. Osoby niepe\u0142noletnie do 12 roku \u017cycia mog\u0105 uczestniczy\u0107 w wydarzeniu wy\u0142\u0105cznie pod sta\u0142\u0105 opiek\u0105 osoby doros\u0142ej \u2013 rodzica/opiekuna.",
            "Projekt b\u0119dzie promowany na stronie internetowej Urz\u0119du Dzielnicy Ursyn\u00f3w, w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych, plakat w miejscach wydarze\u0144.",
            "Firma lub organizacja, kt\u00f3ra b\u0119dzie realizowa\u0142a ten projekt powinna mie\u0107 co najmniej dwuletnie do\u015bwiadczenie przy organizacji podobnych wydarze\u0144 (np. wyprzeda\u017ce gara\u017cowe lub kiermasze) lub udokumentowane przeprowadzenie co najmniej sze\u015bciu wydarze\u0144 tego typu."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "integracja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "27 020,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ratusze dzielnicowe i miejski",
        "short_desc": "Urz\u0119domat to urz\u0105dzenie, kt\u00f3re pozwala na odbi\u00f3r dokument\u00f3w 24h/d bez konieczno\u015bci odwiedzania urz\u0119du. Takie urz\u0105dzenia istniej\u0105 ju\u017c w Poznaniu i Krakowie, czas na Warszaw\u0119.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na postawieniu przy budynku ka\u017cdego urz\u0119du dzielnicowego i przy urz\u0119dzie miejskim automatu paczkowego, kt\u00f3ry b\u0119dzie s\u0142u\u017cy\u0142 do odbierania dokument\u00f3w przez petent\u00f3w. Polega to na tym, \u017ce je\u017celi dokumenty s\u0105 dost\u0119pne do odbioru, odbiorca dostaje SMSa lub maila z informacj\u0105, \u017ce mo\u017ce odebra\u0107 te dokumenty w urz\u0119domacie. Nast\u0119pnie w przeci\u0105gu okre\u015blonej ilo\u015bci dni (np. 7) przyje\u017cd\u017ca i odbiera przesy\u0142k\u0119 (dokumenty) wpisuj\u0105c odpowiedni kod dostarczony w wiadomo\u015bci lub skanuj\u0105c kod QR (je\u015bli takowy b\u0119dzie posiada\u0142 system). Nie powinno by\u0107 te\u017c problemu z dodaniem opcji sk\u0142adania dokument\u00f3w w urz\u0119domacie."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "3 000 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Okolice skrzy\u017cowania Kasprzaka z Karolkow\u0105, ulica Szarych Szereg\u00f3w, SP 387",
        "short_desc": "Utworzenie nowych zielonych miejsc, poprawa bezpiecze\u0144stwa pieszych, remont chodnik\u00f3w, posadzenie drzew",
        "long_desc": [
            "1. Utworzenie skweru kieszonkowego na skrzy\u017cowaniu Kasprzaka, Karolkowej i Prostej. Usuniecie betonowych pozosta\u0142o\u015bci po chi\u0144skiej restauaracji. Utworzenie sko\u015bnej alejki od strony przystanku autobusowego Karolkowa w stron\u0119 skrzy\u017cowania Karolkowej z Hrubieszowsk\u0105 oraz alejki od przej\u015bcia dla pieszych przez Kasprzaka w stron\u0119 p\u00f3\u0142nocn\u0105 do Hrubieszowskiej. Monta\u017c \u015bmietnika i dw\u00f3ch \u0142awek. Nasadzenie krzew\u00f3w i co najmniej 8 r\u00f3\u017cnych du\u017cych drzew (obw\u00f3d pnia przynajmniej 30 cm) oraz , wysianie trawy. Zachowanie istniej\u0105cych drzew. Piel\u0119gnacja ro\u015blin i podlewanie przez 3 lata.\n2. Usuniecie pozosta\u0142o\u015bci \u015bci\u0119tych drzew na terenie SP 387 (wzd\u0142u\u017c ogrodzenia z Kasprzaka i Karolkow\u0105). Posadzenie w miejsce usuni\u0119tych korzeni nowych du\u017cych drzew oraz krzew\u00f3w (wysokich i najlepiej zimozielonych) wzd\u0142u\u017c ogrodzenia, kt\u00f3re oddziel\u0105 szkoln\u0105 si\u0142owni\u0119 od wzroku przechodni\u00f3w . Posadzenie dw\u00f3ch du\u017cych drzew u stop szkolnej g\u00f3rki od strony boiska tak aby drzewa rzuca\u0142y cie\u0144 na boisko gdy urosn\u0105. Nasadzenie du\u017cego drzewa od strony ulicy Szarych Szereg\u00f3w, obok nowej furtki \u017c\u0142obka (ale na terenie szko\u0142y). Piel\u0119gnacja ro\u015blin i podlewanie przez 3 lata\n3. Poszerzenie chodnik\u00f3w do minimum 1.5m przy przej\u015bciu dla pieszych na skrzy\u017cowaniu ul. Karolkowej z ul. Szarych Szereg\u00f3w, w szczeg\u00f3lno\u015bci na \u0142ukach chodniki s\u0105 bardzo w\u0105skie. Po obu stronach przej\u015bcia dla pieszych chodnik nie powinien mie\u0107 miejsc gdzie jest w\u0119\u017cszy ni\u017c 1.5m + skrajnia. \n4. Poszerzenie chodnika do minimum 1.5m (+skrajnia) przy przej\u015bciu dla pieszych przy wje\u017adzie do szko\u0142y nr 387 od strony Karolkowej. Poprawa niebezpiecznego stromego spadku na przej\u015bciu dla pieszych. Zabezpieczenie s\u0142upkami chodnika przed nielegalnym parkowaniem. Wymiana betonowych s\u0142upk\u00f3w na czarne po stronie szko\u0142y. \n5. Nasadzenie drzewa w pustej misie na ulicy Karolkowej na wysoko\u015bci apteki Cosmedica (adres apteki Siedmiogrodzka 1/U10) oraz przy wje\u017adzie do gara\u017cu podziemnego budynku Kasprzaka 2 od strony Karolkowej."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "337 700,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Le\u015bnej Polanki, Bia\u0142o\u0142\u0119ka",
        "short_desc": "Budowa oko\u0142o 300 m chodnika wraz z infrastruktur\u0105 o\u015bwietleniow\u0105 dla mieszka\u0144c\u00f3w Winnicy na ul. Le\u015bnej Polanki b\u0119dzie stanowi\u0107 po\u0142\u0105czenie z obecn\u0105 drog\u0105 asfaltow\u0105 na odcinku od Szko\u0142y Podstawowej nr 154 do wysoko\u015bci osiedla Comfort City przy ul. Dionizosa. Projekt zak\u0142ada budow\u0119 chodnika wraz z ledowymi latarniami o\u015bwietleniowymi.",
        "long_desc": [
            "Niniejszy projekt zak\u0142ada budow\u0119 chodnika dla mieszka\u0144c\u00f3w Bia\u0142o\u0142\u0119ki wzd\u0142u\u017c lasku na Winnicy na odcinku o d\u0142ugo\u015bci oko\u0142o 300 m, pocz\u0105wszy od  Szko\u0142y Podstawowej z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi nr 154 im. Paw\u0142a Edmunda Strzeleckiego w kierunku do osiedla Comfort City po\u0142o\u017conego przy ul. Dionizosa, do wysoko\u015bci dzia\u0142ki nr 44/3, obr\u0119b 40109 w\u0142\u0105cznie. Chodnik ma stanowi\u0107 po\u0142\u0105czenie z obecn\u0105 drog\u0105 asfaltow\u0105 na ul. Le\u015bnej Polanki ko\u0144cz\u0105c\u0105 si\u0119 przy Szkole Podstawowej nr 154.\nKoszt budowy 300 m chodnika to oko\u0142o 180 000 z\u0142.",
            "W celu zapewnienia bezpiecznego przemieszczania si\u0119 \u015bcie\u017ck\u0105 po zmroku, projekt zak\u0142ada zainstalowanie wzd\u0142u\u017c wybudowanego odcinka chodnika - w odst\u0119pach co oko\u0142o 50 m - 5 (pi\u0119ciu) klasycznych latarni ledowych wraz z prz\u0119s\u0142ami i pod\u0142\u0105czeniem do sieci.\nKoszt budowy 5 latarni ledowych to oko\u0142o 125 000 z\u0142 (25 000 z\u0142 za sztuk\u0119).",
            "Zgodnie z miejscowym planem zagospodarowania przestrzennego odcinek ten oznaczony jest jako ci\u0105g pieszo-jezdny, \u0142\u0105cz\u0105cy Szko\u0142\u0119 Podstawow\u0105 nr 154 ze Szko\u0142\u0105 Podstawow\u0105 Filia SP nr 342, do kt\u00f3rych ucz\u0119szcza oko\u0142o 1000 dzieci z okolicznych budynk\u00f3w mieszkalnych.\nUlica Le\u015bnej Polanki na wysoko\u015bci Szko\u0142y Podstawowej nr 154 z drogi asfaltowej zmienia si\u0119 w pozbawion\u0105 o\u015bwietlenia, ziemno-piaszczyst\u0105 \u015bcie\u017ck\u0119 biegn\u0105c\u0105 wzd\u0142u\u017c lasku przy osiedlu Winnica Po\u0142udniowa. Niestety, w czasie pogarszaj\u0105cych si\u0119 warunk\u00f3w atmosferycznych, trasa ta zamienia si\u0119 w b\u0142otnist\u0105 i pe\u0142n\u0105 nier\u00f3wno\u015bci \u015bcie\u017ck\u0119, kt\u00f3ra nie zach\u0119ca do spacerowania, a nadto uniemo\u017cliwia bezpieczne przemieszczanie si\u0119 przez osoby z ma\u0142ymi dzie\u0107mi, osoby starsze, w tym osoby niepe\u0142nosprawne oraz uczni\u00f3w pobliskich szk\u00f3\u0142 podstawowych. Spacerowanie zab\u0142ocon\u0105 lub za\u015bnie\u017con\u0105 i oblodzon\u0105 \u015bcie\u017ck\u0105 po zmroku mo\u017ce rodzi\u0107 ryzyko wyst\u0105pienia upadk\u00f3w i zwi\u0105zanych z tym z\u0142ama\u0144 oraz innych ludzkich tragedii. Przemieszczanie si\u0119 tym odcinkiem \u015bcie\u017cki utrudnione jest r\u00f3wnie\u017c z uwagi na brak o\u015bwietlenia.\nMieszka\u0144cy powstaj\u0105cych osiedli, kt\u00f3rych przybywa to przede wszystkim m\u0142odzi rodzice doceniaj\u0105cy codzienne spacery z dzie\u0107mi do i ze szko\u0142y. To r\u00f3wnie\u017c osoby codziennie ucz\u0119szczaj\u0105ce \u015bcie\u017ck\u0105 rekreacyjnie oraz na przystanek komunikacji autobusowej i tramwajowej (na zakupy, do pracy).",
            "Aby zapewni\u0107 bezpiecze\u0144stwo oraz poprawi\u0107 warunki poruszania si\u0119 odcinkiem drogi wzd\u0142u\u017c lasku, budowa chodnika na ul. Le\u015bnej Polanki jest jak najbardziej zasadna i konieczna.\nProjekt ma charakter otwarty i adresowany jest do wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w Bia\u0142o\u0142\u0119ki."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "305 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Bohater\u00f3w Warszawy - po\u0142\u0105czenie mis zieleni pomi\u0119dzy drzewami, nasadzenia w ich miejscu niskiej zieleni.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zdj\u0119cie betonu z cz\u0119\u015bci miejsc w dzielnicy i posadzenie tam niskiej zieleni - krzew\u00f3w lub bylin. Celem jest poprawa estetyki, zwi\u0119kszenie retencji wody deszczowej oraz wprowadzenie dodatkowej ro\u015blinno\u015bci.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zdj\u0119cie betonu z cz\u0119\u015bci miejsc w dzielnicy i posadzenie tam niskiej zieleni - krzew\u00f3w lub bylin.",
            "Celem jest poprawa estetyki, zwi\u0119kszenie retencji wody deszczowej oraz wprowadzenie dodatkowej ro\u015blinno\u015bci. Skorzysta\u0107 z projektu b\u0119d\u0105 mogli wszyscy mieszka\u0144cy."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "470 760,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Szko\u0142a Podstawowa nr 112, ul. Zau\u0142ek 34",
        "short_desc": "Modernizacja boisk wielofunkcyjnych wraz z bie\u017cni\u0105 przy ul. Zau\u0142ek 34 w Szkole Podstawowej nr 112.",
        "long_desc": [
            "Modernizacja boisk wielofunkcyjnych wraz z bie\u017cni\u0105 przy ul. Zau\u0142ek 34 w Szkole Podstawowej nr 112."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "980 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "\u2013 ul. G\u0142\u0119bocka 129\n\u2013 ul. Olesin 118\n\u2013 ul. Mochty\u0144ska 51",
        "short_desc": "Obserwacja bia\u0142o\u0142\u0119ckich bocian\u00f3w poprzez monta\u017c kamer przy gniazdach:\n\u2013 ul. G\u0142\u0119bocka 129\n\u2013 ul. Olesin 118\n\u2013 ul. Mochty\u0144ska 51",
        "long_desc": [
            "Obserwacja bocian\u00f3w bia\u0142ych dzi\u0119ki kamerom przy gniazdach w celu poznania gatunku i upowszechniania wiedzy o bocianach w\u015br\u00f3d spo\u0142ecze\u0144stwa. \nMonta\u017c kamer musi si\u0119 odby\u0107 z zachowaniem komfortu ptak\u00f3w (najlepiej poza okresem l\u0119gowym)."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "30 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Chudoby\nZdziarska",
        "short_desc": "Budowa chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Chudoby na odc. p\u0119tla autobusowa - dz. 25/2 obr\u0119b 41621 - ok. 135 metr\u00f3w\nBudowa \u015bcie\u017cki mineralnej wzd\u0142u\u017c ul. Zdziarskiej na odc. istniej\u0105cy chodnik - Kroczewska - ok. 460 metr\u00f3w",
        "long_desc": [
            "Budowa ci\u0105g\u00f3w pieszych na wschodniej Bia\u0142o\u0142\u0119ce"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "600 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Bohater\u00f3w",
        "short_desc": "Remont chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Bohater\u00f3w (Majorki\u2013 Wa\u0142uszewska z wy\u0142\u0105czeniem wyremontowanego fragmentu przy szkole)",
        "long_desc": [
            "Remont chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Bohater\u00f3w (Majorki \u2013 Wa\u0142uszewska z wy\u0142\u0105czeniem wyremontowanego fragmentu przy szkole)"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "692 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Berensona",
        "short_desc": "Remont chodnik\u00f3w wzd\u0142u\u017c ul. Berensona",
        "long_desc": [
            "1. Remont chodnika o szeroko\u015bci 1,5 m wzd\u0142u\u017c ul. Berensona (Sko\u015bna \u2013 Chudoby) \nd\u0142ugo\u015b\u0107 450 mb  x 800 z\u0142/mb \u2013 360 000 z\u0142\n2. Remont chodnika o szeroko\u015bci 1,5 m wzd\u0142u\u017c ul. Berensona (posesja nr 13 - dz. 49/8 obr\u0119b 41626)\nd\u0142ugo\u015b\u0107 350 mb x  800 z\u0142/mb - 280 000 z\u0142\n3. Remont chodnika o szeroko\u015bci 1,5 m wzd\u0142u\u017c ul. Berensona (dz. 1/10 obr\u0119b 41632) strona po\u0142udniowa\nd\u0142ugo\u015b\u0107 50 mb x 800 z\u0142/mb \u2013 40 000 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "680 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ostr\u00f3dzka",
        "short_desc": "Remont chodnik\u00f3w wzd\u0142u\u017c Ostr\u00f3dzkiej.",
        "long_desc": [
            "1) remont chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Ostr\u00f3dzkiej od ulicy Berensona do ulicy Juranda ze Spychowa (z wy\u0142\u0105czeniem odcinka ok. 55 m na wysoko\u015bci dzia\u0142ek nr: 60/5, 60/3 z obr\u0119bu 4-16-31)\nd\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 420 mb x 1,5 m x 800 z\u0142/mb \u2013 336 000 z\u0142",
            "2) remont chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Ostr\u00f3dzkiej (Ma\u0142ego Rycerza \u2013 Zmy\u015blona)\nd\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 400 mb x 1,5 m x 800 z\u0142/mb \u2013 320 000 z\u0142",
            "3) remont chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Ostr\u00f3dzkiej (od dzia\u0142ki nr 65/1 z obr\u0119bu 4-16-12 do dzia\u0142ki nr 65/3 z obr\u0119bu 4-16-12 (do posesji nr 252) \nd\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 135 mb x 1,5 m x 800 z\u0142/mb \u2013 108 000 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "764 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. Brama potr\u00f3jna (tam quan): ul. Bakalarska 11\n2. Brama pojedyncza (torii):\na) ul. Drawska / Rondo Bohdana Pniewskiego\nb) alternatywnie: ul. Opaczewska 43 (skrzy\u017cowanie ul. Drawskiej i al. Bohater\u00f3w Wrze\u015bnia)",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wzniesienie nad wjazdem prowadz\u0105cym do targowiska przy ul. Bakalarskiej (dzielnica W\u0142ochy) potr\u00f3jnej wietnamskiej bramy w typie tam quan, jak r\u00f3wnie\u017c wzniesienie pojedynczej japo\u0144skiej bramy w typie torii przy wej\u015bciu do Parku Szcz\u0119\u015bliwickiego.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zbudowanie potr\u00f3jnej bramy typu tam quan przed p\u00f3\u0142nocno-wschodni\u0105 bram\u0105 wjazdow\u0105 do targowiska przy ul. Bakalarskiej 11, nad zjazdem do ul. Bakalarskiej, a tak\u017ce drugiej, pojedynczej bramy typu torii, przy wej\u015bciu do Parku Szcz\u0119\u015bliwickiego od strony wschodniej (Rondo B. Pniewskiego; brama pojedyncza mo\u017ce by\u0107 r\u00f3wnie\u017c ulokowana w innej cz\u0119\u015bci parku).",
            "Celem wzniesienia bram jest wyra\u017cenie przyja\u017ani polsko-azjatyckiej oraz uznania dla azjatyckich mniejszo\u015bci narodowych zamieszkuj\u0105cych Stolic\u0119, w tym zw\u0142aszcza dla mniejszo\u015bci wietnamskiej, kt\u00f3ra jest szczeg\u00f3lnie obecna w dzielnicach Ochota i W\u0142ochy. Podstawow\u0105 funkcj\u0105 bram jako elementu przestrzeni miejskiej jest funkcja ozdobna (reprezentacyjna). Bramy maj\u0105 r\u00f3wnie\u017c stanowi\u0107 swoist\u0105 instalacj\u0119 artystyczno-kulturaln\u0105, b\u0119d\u0105c\u0105 \u015bwiadectwem obecno\u015bci azjatyckich mniejszo\u015bci w Warszawie.",
            "Wietnamska brama typu tam quan to budowla sk\u0142adaj\u0105ca si\u0119 z trzech (lub pi\u0119ciu) zadaszonych, bogato zdobionych (ornamentami, rze\u017abami, kaligrafi\u0105) \u0142uk\u00f3w wykonanych z kamienia, ceg\u0142y lub drewna. Tego rodzaju obiekty wywodz\u0105 si\u0119 z chi\u0144skich bram paifang i znajduj\u0105 wsp\u00f3lny rodow\u00f3d w hinduskich bramach torana. Pierwotnie bramy spe\u0142nia\u0142y funkcj\u0119 religijn\u0105 i praktyczn\u0105; obecnie pe\u0142ni\u0105 rol\u0119 ozdobn\u0105 i pami\u0105tkow\u0105.",
            "Japo\u0144ska brama torii to konstrukcja, na kt\u00f3r\u0105 sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 dwa s\u0142upy z\u0142\u0105czone u g\u00f3ry dwiema poprzecznymi belkami. Bramy tego rodzaju, wywodz\u0105ce si\u0119 r\u00f3wnie\u017c z hinduskich bram torana, by\u0142y stawiane w celach religijnych (miejsca \u015bwi\u0119te i wej\u015bcia do chram\u00f3w shint\u014d). Dzi\u015b s\u0105 budowane r\u00f3wnie\u017c w celach niezwi\u0105zanych z religi\u0105 (taka brama wzniesiona jest np. w gda\u0144skim Parku Oliwskim \u2013 zob. za\u0142\u0105cznik).",
            "Omawiane bramy s\u0105 wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie wznoszone nie tylko na kontynencie azjatyckim, ale te\u017c\nw miejscach skupiaj\u0105cych mniejszo\u015bci azjatyckie (np. brama do chinatown w Portland, USA). Projektowana bramy b\u0119d\u0105 ulokowane przed wej\u015bciem na targowisko przy ul. Bakalarskiej oraz do Parku Szcz\u0119\u015bliwickiego. B\u0119d\u0105 dost\u0119pne za darmo dla wszystkich os\u00f3b przebywaj\u0105cych\nw Warszawie (24/7), bez ogranicze\u0144 z uwagi na wiek czy niepe\u0142nosprawno\u015b\u0107. Realizacja Projektu sk\u0142ada si\u0119 z nast\u0119puj\u0105cych etap\u00f3w:\n    1) wyb\u00f3r wykonawc\u00f3w;\n    2) zaprojektowanie bram przez artyst\u0119-architekta;\n    3) podj\u0119cie czynno\u015bci o charakterze administracyjnym (w ramach procesu budowlanego);\n    4) wzniesienie bram (roboty budowlane);\n    5) uroczyste otwarcie bram.",
            "Szczeg\u00f3\u0142owa lokalizacja bram (w tym alternatywna lokalizacja pojedynczej bramy), szczeg\u00f3\u0142y techniczne, prawne i kosztorys oraz przyk\u0142ady bram zosta\u0142y przedstawione w za\u0142\u0105cznikach."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "edukacja",
            "turystyka",
            "targowiska miejskie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "rodziny z dzie\u0107mi",
            "studenci"
        ],
        "est_cost": "460 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Wzd\u0142u\u017c ul. Paderewskiego. \nOd zako\u0144czenia obecnego chodnika (styk ulic Zdrowotnej z Paderewskiego) do Paderewskiego 176.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wykonanie odcinka chodnika wraz z o\u015bwietleniem wzd\u0142u\u017c ul. Paderewskiego. Od zako\u0144czenia obecnego (styk ulic Zdrowotnej z Paderewskiego) do Paderewskiego 176. Jest to kluczowe do zapewnienia bezpiecznego przemieszczania si\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w i u\u017cytkownik\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "OPIS: Prace obejmuj\u0105 wykonanie c.d. chodnika, kraw\u0119\u017cnik\u00f3w i obrze\u017cy oraz wykonanie nawierzchni z kostki brukowej na podbudowie z kruszyw oraz monta\u017c znak\u00f3w drogowych (ew. stworzenie ci\u0105gu pieszo-rowerowego pod sam las).",
            "CEL: Zapewnienie bezpiecznego przej\u015bcia dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w (w tym sporej liczby dzieci udaj\u0105cych si\u0119 do szko\u0142y) oraz os\u00f3b ze specjalnymi potrzebami i os. niepe\u0142nosprawnych) korzystaj\u0105cych z tej drogi."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "ROWERZY\u015aCI AKTYWNI",
            "RODZINY Z DZIE\u0106MI"
        ],
        "est_cost": "150 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Br\u00f3dnowski -scena przy fontannie.",
        "short_desc": "Zakup ca\u0142orocznego fortepianu pozwalaj\u0105cego na gr\u0119 o ka\u017cdej porze roku w Parku Br\u00f3dnowskim. \nZainstalowanie instrumentu na \u015bwie\u017cym powietrzu zwi\u0119kszy potencjaln\u0105 ilo\u015b\u0107 odbiorc\u00f3w, tworz\u0105c dla mieszka\u0144c\u00f3w i turyst\u00f3w nowe miejsce spotka\u0144 i obcowania z muzyk\u0105. Sprz\u0119t b\u0119dzie mo\u017cna wykorzystywa\u0107 do organizowania koncert\u00f3w i innych wydarze\u0144 plenerowych.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zostanie zainstalowany ca\u0142oroczny fortepian zewn\u0119trzny wykonany z betonu architektonicznego lub innego wytrzyma\u0142ego materia\u0142u, kt\u00f3ry b\u0119dzie ca\u0142kowicie odporny na warunki atmosferyczne. Fortepian b\u0119dzie zarz\u0105dzany poprzez aplikacj\u0119, kt\u00f3ra umo\u017cliwi zaprogramowanie czasu aktywno\u015bci oraz poziomu g\u0142o\u015bno\u015bci. Elektroniczny system zdalnego zarz\u0105dzania pozwoli zarz\u0105dcom terenu na dostosowanie g\u0142o\u015bno\u015bci instrumentu, ustalenie harmonogramu grania oraz w\u0142\u0105czanie i wy\u0142\u0105czanie na \u017cyczenie za po\u015brednictwem aplikacji mobilnej.\n Fortepian b\u0119dzie zlokalizowany w Parku Br\u00f3dnowskim na scenie przy fontannie.",
            "Sprz\u0119t powinien zapewnia\u0107:\n- odporno\u015b\u0107 na warunki atmosferyczne i dzia\u0142anie w zakresie temp. -20st do +40st C,\n- odporno\u015b\u0107 na akty wandalizmu,\n- pe\u0142n\u0105 88-klawiszow\u0105 klawiatur\u0119 z systemem zapobiegaj\u0105cym oblodzeniu,\n- zasilanie 230V,\n- zdalne zarz\u0105dzanie (mo\u017cliwo\u015b\u0107 m.in. regulacji g\u0142o\u015bno\u015bci, mo\u017cliwo\u015b\u0107 wyciszenia/wy\u0142\u0105czenia, monitorowanie aktywno\u015bci),\n- mo\u017cliwo\u015b\u0107 pod\u0142\u0105czenia zewn\u0119trznego nag\u0142o\u015bnienia,\n- mo\u017cliwo\u015b\u0107 personalizacji wygl\u0105du,\n- gwarancja minimum 2 lata."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Budowa DDR przy Ry\u017cowej od al. 4 Czerwca do Apartamentowej na dzia\u0142ce 172/14, 172/9 oraz 172/16 (za przystankiem) z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 zjazdu w Apartamentow\u0105 (ok. 160 metr\u00f3w);\n(Alternatywnie zamiast DDR mo\u017cna rozwa\u017cy\u0107 poszerzenie chodnika i wyznaczenie CPR)",
        "short_desc": "Projekt ma na celu za\u0142atanie ursuskiej sieci dr\u00f3g rowerowych na Skoroszach - w okolicy ul. Ry\u017cowej i ul. Apartamentowej, kt\u00f3r\u0119dy przebiega droga do szko\u0142y i przedszkola wielu dzieci.",
        "long_desc": [
            "Pomys\u0142 skupia si\u0119 na za\u0142atania sieci dr\u00f3g rowerowych w newralgicznym miejscu na Skoroszach - w okolicy ul. Ry\u017cowej i ul. Apartamentowej. Jest bardzo ucz\u0119szczana trasa mi\u0119dzy innymi przez uczni\u00f3w i przedszkolak\u00f3w. Za\u0142o\u017ceniem jest wykorzystanie kawa\u0142ka miejskiej dzia\u0142ki aby poprowadzi\u0107 ci\u0105g dalszy drogi rowerowej od al. 4 Czerwca 1989 r. a nast\u0119pnie puszczenie ruchu rowerowego po jezdni ul. Apartamentowej, aby nast\u0119pnie skierowa\u0107 do na ul. Przy Forcie poprzez wydzielony zjazd na istniej\u0105c\u0105 ju\u017c drog\u0119 rowerow\u0105."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "Cykli\u015bci"
        ],
        "est_cost": "280 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Plac Wile\u0144ski, okolice wej\u015bcia do metra",
        "short_desc": "Kosz do segregacji sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z czterech pojemnik\u00f3w na szk\u0142o, metale i tworzywa sztuczne, papier i bio-odpady. W dzisiejszych czasach recykling jest bardzo istotn\u0105 spraw\u0105, a tak atrakcyjna oferta nie mo\u017ce umkn\u0105\u0107 mieszkankom i mieszka\u0144com Warszawy przed nosem.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada ustawienie i opr\u00f3\u017cnianie zestawu koszy do segregacji odpad\u00f3w. Wz\u00f3r pojemnika zatwierdzony jest przez sto\u0142eczne Biuro Architektury i Planowania Przestrzennego. 4 kosze w zestawie umo\u017cliwiaj\u0105 segregacj\u0119 szk\u0142a, metali i tworzyw sztucznych, papieru i bio-odpad\u00f3w. \u015awiadoma i prawid\u0142owa segregacja \u015bmieci jest jednym z dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re pomog\u0105 zmniejszy\u0107 negatywny wp\u0142yw cz\u0142owieka i poskutkuj\u0105 czystsz\u0105 i woln\u0105 od \u015bmieci okolic\u0105."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "46 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Technikum nr 8 im. Jana Karskiego Warszawa\nI Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce im. Leona Kruczkowskiego",
        "short_desc": "Projekt obejmuje 2 godziny szkolenia dla uczni\u00f3w ostatnich klas szk\u00f3\u0142 ponadpodstawowych (technika, licea, szko\u0142y zawodowe). Jedna godzina prowadzona b\u0119dzie przez prawnika specjalizuj\u0105cego si\u0119 w prawie pracy, druga przez dzia\u0142acza zwi\u0105zkowego. Celem projektu jest poszerzenie horyzont\u00f3w m\u0142odzie\u017cy i przedstawienie im ich praw w przysz\u0142ym miejscu pracy.",
        "long_desc": [
            "Projekt b\u0119dzie realizowany w szko\u0142ach publicznych oraz prywatnych plac\u00f3wkach ponadpodstawowych zainteresowanych wspomnianym projektem. W trosce o m\u0142odzie\u017c zaj\u0119cia pozwol\u0105 przekaza\u0107 wiedz\u0119, na temat dzia\u0142a\u0144, kt\u00f3re pracownik mo\u017ce podj\u0105\u0107 w miejscu pracy jak za\u0142o\u017cenie zwi\u0105zku zawodowego. Prowadz\u0105cy wyt\u0142umaczy rol\u0119 PIPu oraz istot\u0119 s\u0105d\u00f3w pracy. Kurs b\u0119dzie odbywa\u0142 si\u0119 w ci\u0105gu roku w trakcie zaj\u0119\u0107. Ka\u017cda plac\u00f3wka b\u0119dzie mog\u0142a indywidualnie ustali\u0107 termin spotkania dla ka\u017cdej z klas."
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "30 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Czechowicki/Sosnkowskiego",
        "short_desc": "Projekt ma na celu zadba\u0107 o bezpiecze\u0144stwo \u017cywieniowe os\u00f3b w trudnej sytuacji materialnej. Ponadto pomys\u0142 b\u0119dzie przeciwdzia\u0142a\u0142 problemowi marnowania si\u0119 \u017cywno\u015bci w dzielnicy. Dodatkow\u0105 korzy\u015bci\u0105 by\u0142oby oczywi\u015bcie nakarmienie g\u0142odnych i napojenie spragnionych s\u0105siad\u00f3w, buduj\u0105c wi\u0119zi spo\u0142eczne.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada postawienie lod\u00f3wki mi\u0119dzy ulic\u0105 Sosnkowskiego a Parkiem Czechowickim. Jej pod\u0142\u0105czenie (oko\u0142o 3 metry) odb\u0119dzie si\u0119 z posesji Bistro Ursus, kt\u00f3ra wyrazi\u0142a ch\u0119\u0107 opieki nad obiektem we wst\u0119pnym okresie. Nast\u0119pnie jad\u0142odzielnia mo\u017ce funkcjonowa\u0107 w udziale Domu Kultury. Kolorowa. Lokalizacja ko\u015bcio\u0142a oraz miejskiego parku mog\u0142aby wp\u0142yn\u0105\u0107 na atrakcyjno\u015b\u0107 miejsca, a s\u0105siedztwo bistro najpewniej spowoduje, \u017ce nie b\u0119dzie nigdy sta\u0142a ca\u0142kowicie pusta. W tym miejscu niezb\u0119dne jest postawienie wiaty os\u0142onowej nad lod\u00f3wk\u0105."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "osoby bezdomne"
        ],
        "est_cost": "40 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Czechowicki",
        "short_desc": "Projekt polega na zorganizowaniu 6 wyprzeda\u017cy gara\u017cowych po jednej w kwietniu, maju, czerwcu, lipcu, sierpniu i wrze\u015bniu.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zorganizowaniu 6 wyprzeda\u017cy gara\u017cowych po jednej w kwietniu, maju, czerwcu, lipcu, sierpniu i wrze\u015bniu. Wyprzeda\u017c gara\u017cowa b\u0119dzie organizowana w Parku Czechowickim. Aby wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 w wyprzeda\u017cy b\u0119dzie trzeba zarejestrowa\u0107 si\u0119 wcze\u015bniej przez internet. Wyprzeda\u017c b\u0119dzie odbywa\u0142a si\u0119 w godzinach 10.00 - 14.00\nPomys\u0142 ten polega na kontynuacji zwyci\u0119skiej serii projekt\u00f3w z poprzednich edycji, jednak z wprowadzeniem oszcz\u0119dno\u015bci w kilku aspektach. Rezygnujemy w takim przypadku z konkurs\u00f3w z wiedzy o dzielnicy i nag\u0142o\u015bnienia, jak r\u00f3wnie\u017c zakupu gad\u017cet\u00f3w.\nMamy nadziej\u0119, i\u017c impreza b\u0119dzie odbywa\u0142a si\u0119 w ciszy i spokoju z poszanowaniem wsp\u00f3lnej w\u0142asno\u015bci. Mo\u017cliwe b\u0119dzie spotka\u0107 si\u0119 z s\u0105siadami i pozby\u0107 si\u0119 nieu\u017cywanych przedmiot\u00f3w, rezerwuj\u0105c potrzebne miejsce pod stanowiska."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "22 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Or\u0142\u00f3w Piastowskich 51",
        "short_desc": "Projekt ma na celu ograniczenie produkcji \u015bmieci w dzielnicy oraz wsparcie inicjatyw nastawionych na recykling. Zniczodzielnia mie\u015bci\u0142aby si\u0119 przy bramie cmentarza, od strony Or\u0142\u00f3w Piastowskich. Jest to specjalny rega\u0142 o szeroko\u015bci oko\u0142o p\u00f3\u0142tora metra ustawiany przy cmentarzu. Ustawia si\u0119 na nim zb\u0119dne znicze.",
        "long_desc": [
            "Wspierana przez nas inicjatywa ma na celu zach\u0119ci\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w do bardziej ekologicznego trybu \u017cycia. Mi\u0119dzy stoj\u0105cym parkingiem, a stojakiem dla rower\u00f3w znajduje znajduje si\u0119 przestrze\u0144, kt\u00f3r\u0105 mo\u017cna zagospodarowa\u0107 w celu stworzenia os\u0142oni\u0119tej \"p\u00f3\u0142ki\" na naczynia. Szk\u0142o, kt\u00f3re rozk\u0142ada si\u0119 500 lat od d\u0142u\u017cszego czasu zalega przy cmentarnych \u015bmietnikach. Chcemy, aby s\u0105siedzi mogli pozwoli\u0107 uczci\u0107 pami\u0119\u0107 zmar\u0142ych w bardziej przyst\u0119pny cenowo i ekologicznie spos\u00f3b. Kupujmy wk\u0142ady, a nie ca\u0142e znicze!"
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "9 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Mokot\u00f3w, budynek Zak\u0142adu Gospodarowania Nieruchomo\u015bciami w Dzielnicy Mokot\u00f3w m.st. Warszawy, ul. M. Smoluchowskiego 2\nOchota, budynek Zespo\u0142u Szk\u00f3\u0142 nr 4, ul. Szcz\u0119\u015bliwicka 46\nWola, budynek Szko\u0142y Podstawowej nr 132, ul. Grabowska 1\n\u017boliborz, budynek Zespo\u0142u Szk\u00f3\u0142 Elektronicznych i Licealnych, ul. Gen. Zaj\u0105czka 7",
        "short_desc": "Projekt przewiduje budow\u0119 4 pochylni do budynk\u00f3w u\u017cyteczno\u015bci publicznej dla os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 ruchow\u0105 (oraz innych) znajduj\u0105cych si\u0119 w zarz\u0105dzie m.st. Warszawy oraz ewentualnie przebudow\u0119 stref wej\u015bciowych budynk\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje budow\u0119 4 pochylni do budynk\u00f3w u\u017cyteczno\u015bci publicznej dla os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 ruchow\u0105 (oraz innych) znajduj\u0105cych si\u0119 w zarz\u0105dzie m.st. Warszawy. Projekt zak\u0142ada zapewnienie dost\u0119pu do budynku poprzez budow\u0119 pochylni oraz ewentualnie przebudow\u0119 stref wej\u015bciowych do budynk\u00f3w.",
            "Korzystanie z projektu jest bezp\u0142atne i ca\u0142odobowe, bez ogranicze\u0144. Nie ma uzasadnienia do stosowania zasad naboru do projektu. Projekt jest mo\u017cliwy do wykonania w jednym roku."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "997 551,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Szpaler drzew wzd\u0142u\u017c ul. Magiera.",
        "short_desc": "Projekt przewiduje zakup i zasadzenie szpaleru 12 du\u017cych drzew w pasie drogowym ul. Magiera",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje zakup i zasadzenie szpaleru 12 du\u017cych drzew (obw\u00f3d pnia minimum 30 cm) w pasie drogowym ul. Magiera. Ka\u017cde drzewo b\u0119dzie wyposa\u017cone w worek do podlewania, w celu \u0142atwiejszej piel\u0119gnacji drzewa.\nKoszt: 12 x ( 5100 + 150) = 63 000 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "63 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. \u017beromskiego na skrzy\u017cowaniu z ul. z ul. Przybyszewskiego oraz ul. Kleczewsk\u0105.",
        "short_desc": "Projekt przewiduje rozp\u0142ytownie cz\u0119\u015bci nawierzchni chodnika na ul. \u017beromskiego, na skrzy\u017cowaniu z ul. Przybyszewskiego oraz ul. Kleczewsk\u0105. Powsta\u0142e rabaty zostan\u0105 uzupe\u0142nione nasadzeniami z ro\u015blinno\u015bci niskiej.",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje rozp\u0142ytownie cz\u0119\u015bci nawierzchni chodnika na ul. \u017beromskiego, na skrzy\u017cowaniu z ul. Przybyszewskiego oraz ul. Kleczewsk\u0105. Powsta\u0142e rabaty zostan\u0105 uzupe\u0142nione nasadzeniami z ro\u015blinno\u015bci niskiej."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "31 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. \u017buromi\u0144ska 4\nul. Olgierda 35/41\nul. Odrow\u0105\u017ca 19\nul. Piotra Wysockiego 51\nul. Bartnicza 2",
        "short_desc": "Przygotowanie m\u0142odzie\u017cy szkolnej do wej\u015bcia na rynek pracy pod k\u0105tem praw i obowi\u0105zk\u00f3w pracownika. Celem jest zaznajomienie m\u0142odzie\u017cy z problemami, jakie mog\u0105 napotka\u0107 w pracy, wskazanie jak maj\u0105 broni\u0107 swoich praw pracowniczych i jak rozmawia\u0107 z prze\u0142o\u017conymi. Ukazanie wa\u017cnej roli zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych jako narz\u0119dzia chroni\u0105cego przed \u0142amaniem praw pracowniczych.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje 2 godz. szkolenia dla uczni\u00f3w ostatnich klas szk\u00f3\u0142 ponadpodstawowych (technika, licea, szko\u0142y zawodowe). Jedna godzina prowadzona b\u0119dzie przez prawnika specjalizuj\u0105cego si\u0119 w prawie pracy, druga przez dzia\u0142acza jednego ze zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych. Celem kursu jest zapoznanie uczni\u00f3w z prawem pracy oraz podstaw\u0105 prawn\u0105 i specyfik\u0105 dzia\u0142ania zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych w Polsce.\nW czasie kursu b\u0119d\u0105 poruszane nast\u0119puj\u0105ce kwestie:\n- prawa i obowi\u0105zki pracownika\n- rodzaje um\u00f3w na rynku pracy (o prac\u0119, o dzie\u0142o, zlecenie)\n- kiedy pracownik mo\u017ce zosta\u0107 zwolniony i co si\u0119 z tym \u0142\u0105czy\n- nieprzyjemne sytuacje, kt\u00f3re mog\u0105 spotka\u0107 pracownika (mobbing, dyskryminacja) i jak si\u0119 przed nimi\nbroni\u0107\n- jakie dzia\u0142ania prawne mo\u017ce podj\u0105\u0107 pracownik - s\u0105dy pracy, PIP\n- zwi\u0105zek zawodowy- jak dzia\u0142a, jak go za\u0142o\u017cy\u0107, jakie s\u0105 korzy\u015bci wynikaj\u0105ce z przynale\u017cno\u015bci do zwi\u0105zku",
            "Rekrutacja zostanie przeprowadzona drog\u0105 e-mailow\u0105 lub telefoniczn\u0105 za ka\u017cdym razem przed naborem do grup, co najmniej na 2 tygodnie przed rozpocz\u0119ciem zaj\u0119\u0107, a\u017c do wyczerpania miejsc. Zostanie stworzony harmonogram zaj\u0119\u0107. Liczba grup b\u0119dzie zale\u017ca\u0142a od zainteresowania uczestnik\u00f3w.\nPromocja dzia\u0142a\u0144 w projekcie zostanie zrealizowana za pomoc\u0105 akcji z wykorzystaniem medi\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych oraz przygotowanych ulotek, plakat\u00f3w informacyjnych.\nEwaluacja dzia\u0142a\u0144 w projekcie zostanie przeprowadzona za pomoc\u0105 narz\u0119dzi ewaluacyjnych m.in. ankieta opracowana wraz z materia\u0142ami szkoleniowymi dla uczestnik\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "51 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Plac\u00f3wki szkolne na terenie Dzielnicy Bemowo m.st. Warszawy\nOSiR Bemowo, ul. O\u0142awska 3A\nP\u0142ywalnia Pingwin, ul. O\u0142awska 3A\nSpotykalnia, ul. Powsta\u0144c\u00f3w \u015al\u0105skich 126\nAleja Sport\u00f3w Miejskich, ul. Pe\u0142czy\u0144skiego 22H *\nPark G\u00f3rczewska *\nFort Bema *",
        "short_desc": "Projekt \"Bezp\u0142atne zaj\u0119cia sportowe dla mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy\" to cykl nieodp\u0142atnych trening\u00f3w dla dzieci, doros\u0142ych, senior\u00f3w, rodzin z dzie\u0107mi oraz os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105.",
        "long_desc": [
            "Projekt stworzony zosta\u0142 w celu promowania zdrowego i aktywnego stylu \u017cycia. Wszyscy mieszka\u0144cy Warszawy b\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 z nieodp\u0142atnych trening\u00f3w, dzi\u0119ki kt\u00f3rym zadbaj\u0105 o kondycj\u0119 psychofizyczn\u0105.",
            "1. Zumba Fitness - trening cardio \u0142\u0105cz\u0105cy elementy ta\u0144ca i fitness",
            "- zaj\u0119cia dwa razy w tygodniu\n- czas trwania: 45 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "2. Zumba Gold \u2013 trening \u0142\u0105cz\u0105cy elementy ta\u0144ca i fitness skierowany do senior\u00f3w, os\u00f3b po kontuzjach lub zaczynaj\u0105cych swoj\u0105 przygod\u0119 z Zumb\u0105",
            "- zaj\u0119cia dwa razy w tygodniu\n- czas trwania: 45 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "3. Zumba Kids \u2013 program \u0142\u0105cz\u0105cy elementy Zumby Fitness oraz zabawy taneczne dla dzieci",
            "- podzia\u0142 wiekowy:\n* grupa I (4-6 lat)\n* grupa II (7-10 lat)\n- zaj\u0119cia raz w tygodniu dla ka\u017cdej z grup\n- czas trwania: 45 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "4. Zumba dla rodzic\u00f3w z dzie\u0107mi - program \u0142\u0105cz\u0105cy elementy Zumby Fitness oraz Zumby Kids",
            "- zaj\u0119cia dla dzieci w wieku 3-8 lat\n- zaj\u0119cia raz w tygodniu\n- czas trwania: 45 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "5. Zumbini - program dla rodzic\u00f3w z dzie\u0107mi 0-3 lat",
            "- zaj\u0119cia raz w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "6. Zumba dla os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 \u2013 trening \u0142\u0105cz\u0105cy elementy Zumby Gold oraz Zumby Sentao (z wykorzystaniem krzese\u0142)",
            "- zaj\u0119cia raz w tygodniu\n- czas trwania: 45 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "7. Stretching i wzmacnianie - zaj\u0119cia oddechowe, rozlu\u017aniaj\u0105ce i rozci\u0105gaj\u0105ce przy relaksuj\u0105cej muzyce",
            "- zaj\u0119cia dwa razy w tygodniu\n- czas trwania: 45 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "8.Gimnastyka dla senior\u00f3w - zaj\u0119cia ruchowe wzmacniaj\u0105ce mi\u0119\u015bnie oraz kszta\u0142tuj\u0105ce prawid\u0142ow\u0105 postaw\u0119",
            "- zaj\u0119cia dwa razy w tygodniu\n- czas trwania: 45 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie",
            "9. Aqua Zumba - zaj\u0119cia Zumby w wodzie",
            "- zaj\u0119cia dwa razy w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo i telefonicznie"
        ],
        "categories": [
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "180 300,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "P\u0142ywalnia Pingwin, ul. O\u0142awska 3A",
        "short_desc": "Projekt \"Bezp\u0142atne zaj\u0119cia w wodzie na P\u0142ywalni Pingwin\" to cykl nieodp\u0142atnych trening\u00f3w dla doros\u0142ych, senior\u00f3w, rodzin z dzie\u0107mi oraz os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bciami.",
        "long_desc": [
            "Projekt stworzony zosta\u0142 w celu promowania zdrowego i aktywnego stylu \u017cycia. Wszyscy mieszka\u0144cy Warszawy b\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 z nieodp\u0142atnych trening\u00f3w, dzi\u0119ki kt\u00f3rym zadbaj\u0105 o kondycj\u0119 psychofizyczn\u0105.",
            "1. Aqua Zumba - zaj\u0119cia Zumby w wodzie",
            "- zaj\u0119cia dwa razy w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo oraz telefonicznie",
            "2. Aqua Senior - zaj\u0119cia dla wszystkich os\u00f3b w kwiecie wieku. Odpowiednio dobrane zestawy \u0107wicze\u0144 pozwol\u0105 wzmocni\u0107 poszczeg\u00f3lne partie mi\u0119\u015bni, poprawi\u0107 wytrzyma\u0142o\u015b\u0107 oraz sprawno\u015b\u0107 uk\u0142adu oddechowego i kr\u0105\u017cenia.",
            "- zaj\u0119cia dwa razy w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo oraz telefonicznie",
            "3. Aqua Stretching - zaj\u0119cia w wodzie rozlu\u017aniaj\u0105ce mi\u0119\u015bnie. Trening opiera si\u0119 na serii \u0107wicze\u0144 rozci\u0105gaj\u0105cych, wykonywanych z obci\u0105\u017ceniem lub bez.",
            "- zaj\u0119cia raz w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo oraz telefonicznie",
            "4. Aqua Pilates - zaj\u0119cia przypominaj\u0105ce tradycyjny pilates. \u0106wiczenia wykonywane s\u0105 w basenie, dzi\u0119ki czemu s\u0105 bezpieczne dla os\u00f3b, kt\u00f3re zmagaj\u0105 si\u0119 z: artretyzmem, skolioz\u0105 lub przewlek\u0142\u0105 oty\u0142o\u015bci\u0105.",
            "- zaj\u0119cia raz w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo oraz telefonicznie",
            "5. Aqua Mama - zaj\u0119cia skierowane do kobiet w ci\u0105\u017cy oraz kobiet po porodzie. \u0106wiczenia w wodzie s\u0105 na tyle bezpieczne, \u017ce mo\u017cna je wykonywa\u0107 przez ca\u0142\u0105 ci\u0105\u017c\u0119. Poprawa funkcjonowania uk\u0142adu kr\u0105\u017cenia oraz uj\u0119drnienie sk\u00f3ry to jedne z zalet regularnego ucz\u0119szczania na te zaj\u0119cia.",
            "- zaj\u0119cia raz w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo oraz telefonicznie",
            "6. Aqua Family - kompleksowy, a zarazem innowacyjny trening og\u00f3lnorozwojowy dla rodzic\u00f3w z dzie\u0107mi. zwi\u0119kszaj\u0105cy wytrzyma\u0142o\u015b\u0107 i si\u0142\u0119 organizmu. \u0106wiczenia i proste uk\u0142ady taneczne wykonywane s\u0105 przy dynamicznej muzyce z wykorzystaniem specjalnie dostosowanego do zaj\u0119\u0107 sprz\u0119tu i zabawek wodnych.",
            "- zaj\u0119cia raz w tygodniu\n- czas trwania: 30 minut\n- limit miejsc: w zale\u017cno\u015bci od wymog\u00f3w sanitarnych\n- zapisy: internetowo oraz telefonicznie"
        ],
        "categories": [
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "148 040,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "\u017boliborz",
        "short_desc": "Proponuj\u0119 organizacj\u0119 zaj\u0119\u0107 jogi dla dzieci oraz treningu mam z c\u00f3rkami. \nNajnowsze badania zdrowia dzieci niestety pokazuj\u0105 ogromny wzrost nadwagi oraz problem\u00f3w psychicznych u dzieci. Zaj\u0119cia jogi wp\u0142ywaj\u0105 bardzo korzystnie zar\u00f3wno na kondycj\u0119, prawid\u0142ow\u0105 postaw\u0119 jak i aspekty psychiczne - lepsze radzenie ze stresem i emocjami.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje cykliczne zaj\u0119cia jogi dla dzieci oraz cykliczne zaj\u0119cia mam z c\u00f3rkami. Tworzymy dwie grupy wiekowe dzieci aby \u0107wiczenia by\u0142y dopasowane do ich mo\u017cliwo\u015bci. \nZaj\u0119cia odbywaj\u0105 si\u0119 2x w tygodniu i trwaj\u0105 po 60 min.\nTrening mamy z c\u00f3rk\u0105 to doskona\u0142a mo\u017cliwo\u015b\u0107 rozwoju dla mam z ma\u0142ymi dzie\u0107mi, kt\u00f3re obecnie nie pracuj\u0105 i poszukuj\u0105 zaj\u0119\u0107 dla siebie wraz z dzieckiem."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "33 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przy si\u0142owni plenerowej, znajduj\u0105cej si\u0119 przy Placu Zabaw Hasanka- Si\u0142ownia plenerowa - Street Workout Park- ul. Orl\u0105t Lwowskich",
        "short_desc": "Projekt polega na umieszczeniu bokserskiego worka treningowego przy istniej\u0105cej ju\u017c si\u0142owni plenerowej. Worek bokserski ma na celu wytrenowa\u0107 si\u0142\u0119, szybko\u015b\u0107, wytrzyma\u0142o\u015b\u0107 czyli kondycj\u0119 fizyczn\u0105 ale r\u00f3wnie\u017c roz\u0142adowa\u0107 stres oraz z\u0142e emocje, kt\u00f3re si\u0119 nagromadzi\u0142y w ciele- kondycja psychiczna",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na umieszczeniu na stalowym wysi\u0119gniku bokserskiego worka treningowego parkowego- odpornego na warunki atmosferyczne. Z worka b\u0119dzie mo\u017cna korzysta\u0107 bezp\u0142atnie, bez ogranicze\u0144 czasowych. Worek b\u0119dzie dost\u0119pny dla ka\u017cdego niezale\u017cnie od wieku oraz stopnia wytrenowania."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "20 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Skaryszewski lub B\u0142onia Elekcyjne ( Psia G\u00f3rka )",
        "short_desc": "Kran z zimn\u0105 wod\u0105 do op\u0142ukania zwierz\u0119cia po spacerze.",
        "long_desc": [
            "Prosta konstrukcja: kawa\u0142ek betonowej podstawy \u017ceby nie robi\u0142o si\u0119\u00a0b\u0142otko, uchwyt prysznicowy oraz dodatkowo miska dla ps\u00f3w do picia."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "5 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "II Ogr\u00f3d Jordanowski ul. A.E. Ody\u0144ca 6  w Warszawie",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zorganizowanie kina plenerowego w miesi\u0105cach letnich",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zorganizowanie 8 projekcji film\u00f3w w sezonie letnim  w formie kina plenerowego na terenie II Ogrodu Jordanowskiego przy ul. Ody\u0144ca 6 w Warszawie. Seanse odbywa\u0142yby si\u0119 w godzinach wieczornych w weekendy. Szacowana ilo\u015b\u0107 widz\u00f3w 150-200,w us\u0142udze:  ekran ok. 45m2, kompleksowa obs\u0142uga techniczna, le\u017caki, transport, licencja dystrybutora na pokaz publiczny oraz no\u015bniki, nag\u0142o\u015bnienie"
        ],
        "categories": [
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "85 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Metro S\u0142u\u017cew",
        "short_desc": "Remont schod\u00f3w metro S\u0142u\u017cew",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada\u0142by remont schod\u00f3w i otaczaj\u0105cej ich infrastruktury przy wyj\u015bciu numer 2 stacji metra S\u0142u\u017cew."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Okolice bloku Bacha 22",
        "short_desc": "Stworzenie si\u0142owni plenerowej z wyposa\u017ceniem",
        "long_desc": [
            "Si\u0142ownia plenerowa z profesjonalnym wyposa\u017ceniem tzn. maszyny z obci\u0105\u017ceniem i hantle(wszystko odpowiednio zabezpieczone przed kradzie\u017c\u0105). Tego typu obiekty to rzadko\u015b\u0107, jaki\u015b czas temu powsta\u0142 taki ze wsp\u00f3\u0142pracy z burmistrzem Ochoty (https://www.fitrecenzje.pl/silownia-plenerowa-warszawski-koks-otwarcie-na-warszawskiej-ochocie/)"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "50 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Pu\u0142awska",
        "short_desc": "Projekt polega na posadzeniu drzew",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na posadzeniu drzew wzd\u0142u\u017c ulicy Pu\u0142awskiej"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "87 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Thommeego 1 (budynek Szko\u0142y Podstawowej nr 150)",
        "short_desc": "Projekt polega na organizacji bezp\u0142atnych zaj\u0119\u0107 dla dzieci maj\u0105cych problem z nieprawid\u0142owym przetwarzaniem wra\u017ce\u0144 sensorycznych, kt\u00f3re nie mog\u0105 by\u0107 obj\u0119te terapi\u0105 integracji sensorycznej z powodu braku orzeczenia w tym zakresie oraz doposa\u017cenie posiadanych dw\u00f3ch sal w sprz\u0119t do prowadzenia terapii SI. Realizacja projektu b\u0119dzie stanowi\u0142a kontynuacj\u0119 zaj\u0119\u0107 z poprzedniego roku. Zaj\u0119cia cieszy\u0142y si\u0119 du\u017cym zainteresowaniem, a w zwi\u0105zku z ograniczon\u0105 liczb\u0105 miejsc w kolejnym roku z zaj\u0119\u0107 b\u0119dzie mog\u0142a skorzysta\u0107 kolejna grupa dzieci.",
        "long_desc": [
            "Realizacj\u0119 projektu przewidziano w salach terapeutycznych, kt\u00f3re posiada szko\u0142a przy ul. Thommeego 1.  Celem projektu jest prowadzenie zaj\u0119\u0107 integruj\u0105cych zmys\u0142y dla dzieci posiadaj\u0105cych wskazania do terapii. B\u0119d\u0105 to aktywne, bezp\u0142atne zaj\u0119cia, dzi\u0119ki kt\u00f3rym dziecko b\u0119dzie sobie lepiej radzi\u0142o na co dzie\u0144, dobrze czu\u0142o si\u0119 w grupie r\u00f3wie\u015bniczej i odnosi\u0142o sukcesy w szkole. Zesp\u00f3\u0142 specjalist\u00f3w/koordynator ustali harmonogram pracy i regulamin korzystania z sal, spos\u00f3b zapis\u00f3w, oraz tworzenie i liczebno\u015b\u0107 grup uwzgl\u0119dniaj\u0105c ograniczon\u0105 liczb\u0119 miejsc oraz spos\u00f3b i jako\u015b\u0107 terapii.  W pierwszej kolejno\u015bci b\u0119d\u0105 przyjmowani uczniowie nie posiadaj\u0105cy orzeczenia o potrzebie kszta\u0142cenia specjalnego w tym zakresie lub b\u0119d\u0105cy dopiero w trakcie diagnozy, a wed\u0142ug opinii terapeuty wymagaj\u0105cy takiej terapii (dzieci z zaburzeniami proces\u00f3w integracji sensorycznej). Przy zapisach decyduj\u0105ca b\u0119dzie kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144. Zaj\u0119cia odbywa\u0142yby si\u0119 od lutego do czerwca i od wrze\u015bnia do grudnia (tj. 9 miesi\u0119cy), od poniedzia\u0142ku do pi\u0105tku w godz. pracy szko\u0142y a tak\u017ce w godzinach popo\u0142udniowych, r\u00f3wnie\u017c w soboty wg ustalonego harmonogramu. Informacja o zapisach znajdzie si\u0119 na stronie internetowej szko\u0142y oraz w dost\u0119pnych mediach urz\u0119du dzielnicy, najp\u00f3\u017aniej tydzie\u0144 przed zapisami.\nW ramach projektu przewiduje si\u0119 tak\u017ce doposa\u017cenie dw\u00f3ch sal do terapii SI w sprz\u0119t i pomoce terapeutyczne, kt\u00f3rego nie uda si\u0119 naby\u0107 w tym roku lub kt\u00f3ry jest potrzebny w wi\u0119kszej ilo\u015bci np.: pi\u0142ki, klocki piankowe, przyrz\u0105dy do masa\u017cu d\u0142oni i st\u00f3p, \u015bcianki sensoryczne, pomoce do rozwoju percepcji wzrokowej lub inne. O rodzaju sprz\u0119tu koniecznego do zakupu decydowa\u0107 b\u0119d\u0105 terapeuci oraz dyrektor plac\u00f3wki."
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "174 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Thommeego 1, (budynek Szko\u0142y Podstawowej numer 150)",
        "short_desc": "Projekt polega na organizacji bezp\u0142atnych zaj\u0119\u0107 z programowania dla dzieci z klas I-III oraz IV-VI wraz z zakupem niezb\u0119dnych pomocy dydaktycznych oraz remont sali komputerowej.",
        "long_desc": [
            "Realizacj\u0119 projektu przewidziano w sali lekcyjnej, kt\u00f3r\u0105 posiada Szko\u0142a Podstawowa nr 150. Proponujemy aktywne, bezp\u0142atne zaj\u0119cia podczas kt\u00f3rych \u015bwiadomie, merytorycznie i metodycznie b\u0119d\u0105 wprowadzane elementy programowania do zaj\u0119\u0107 dydaktycznych; podnoszone b\u0119d\u0105 kompetencje mi\u0119kkie u dzieci takie jak: rozwijanie algorytmicznego my\u015blenia, zadaniowego podej\u015bcia do stawianych problem\u00f3w; oswajanie dzieci z nowoczesnymi technologiami; rozumienie sensu kodowania oraz dekodowania informacji; odczytywanie uproszczonych rysunk\u00f3w, piktogram\u00f3w, znak\u00f3w informacyjnych; przenoszenie poszerzonych kompetencji cyfrowych na codzienno\u015b\u0107, celem przygotowania do \u017cycia w spo\u0142ecze\u0144stwie informacyjnym; bezpieczne korzystanie ze wsp\u00f3\u0142czesnych rozwi\u0105za\u0144 technologii informacyjnej. Podczas zaj\u0119\u0107 dzieci b\u0119d\u0105 korzysta\u0107 z r\u00f3\u017cnych platform programistycznych oraz u\u017cywa\u0107 robot\u00f3w do nauki programowania oraz innych pomocy dydaktycznych (np.: okular\u00f3w VR, d\u0142ugopis\u00f3w 3D). Zaj\u0119cia obejmowa\u0142yby dzieci z klas I-III i IV-VI w zale\u017cno\u015bci od zainteresowania. Koordynator ustali regulamin korzystania z sali, harmonogram zaj\u0119\u0107, zasady zapis\u00f3w uwzgl\u0119dniaj\u0105c ograniczon\u0105 liczb\u0119 miejsc oraz b\u0119dzie koordynowa\u0142 zapisy dla ch\u0119tnych dzieci, tworzenie i liczebno\u015b\u0107 grup. Przy zapisach decyduj\u0105ca b\u0119dzie kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144. Zaj\u0119cia odbywa\u0142yby si\u0119 od marca do czerwca i od wrze\u015bnia do grudnia (tj. 8 miesi\u0119cy). Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 odbywa\u0142y si\u0119 od poniedzia\u0142ku do pi\u0105tku w godz. pracy szko\u0142y a tak\u017ce w godzinach popo\u0142udniowych, r\u00f3wnie\u017c w soboty wg ustalonego harmonogramu. Informacja o zapisach znajdzie si\u0119 na stronie internetowej szko\u0142y oraz w dost\u0119pnych mediach urz\u0119du dzielnicy. Projekt opr\u00f3cz zaj\u0119\u0107 przewiduje tak\u017ce remont oraz wyposa\u017cenie sali komputerowej w niezb\u0119dny sprz\u0119t do prowadzenia zaj\u0119\u0107 (meble na 30 stanowisk komputerowych dla uczni\u00f3w + nauczyciel, pomoce dydaktyczne - tablica interaktywna, platformy edukacyjne, roboty do nauki programowania i inne pomoce dydaktyczne do nauki kreatywnego programowania)."
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "211 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Br\u00f3dnowski",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada: Postawienie w Parku Br\u00f3dnowskim bezp\u0142atnego lodowiska dla mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy. Lodowisko w Parku Br\u00f3dnowskim b\u0119dzie posiada\u0142o wi\u0119ksz\u0105 tafl\u0119 lodu. (Samo lodowisko b\u0119dzie otoczone barierkami, posiada\u0142o iluminacje \u015bwietlne oraz dekoracje \u015bwi\u0105teczne jak i o\u015bwietlenie). Dodatkowo projekt przewiduj\u0119 postawienie \u015blizgawki zimowej obok lodowiska oraz organizacj\u0119 towarzysz\u0105cych wydarze\u0144 kulturalnych.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada:\n- Postawienie w Parku Br\u00f3dnowskim bezp\u0142atnego lodowiska dla mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy. Lodowisko b\u0119dzie posiada\u0142o wi\u0119ksz\u0105 tafl\u0119 lodu (samo lodowisko b\u0119dzie otoczone barierkami, b\u0119dzie posiada\u0142o iluminacje \u015bwietlne oraz dekoracje \u015bwi\u0105teczne jak i o\u015bwietlenie). \n- Postawienie \u015blizgawki zimowej (zje\u017cd\u017calni na pontonie) obok lodowiska \n- Wydarzenia kulturalne - minimum 3 wydarzenia o charakterze kulturalno-sportowym np: animacje, gry i zabawy dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy, disco na lodzie\n- Ciep\u0142ego napoju dla mieszka\u0144ca dzielnicy \nWarszawiacy b\u0119d\u0105 mieli mo\u017cliwo\u015b\u0107 bezp\u0142atnego korzystania z lodowiska oraz udzia\u0142 towarzysz\u0105cych imprezach kulturalnych."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 036 669,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Proponowane miejsca: Teren CKiA oraz teren przyleg\u0142y, Tu\u017cycka 35 przy placu zabaw.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wykonanie t\u0119\u017cni solankowej w tzw. technologii mokrej na Targ\u00f3wku wraz z dostosowaniem terenu przyleg\u0142ego tzn. ma\u0142ej architektury, w tym kupno i monta\u017c ekologicznych latarni, nowe \u0142awki, nowe nasadzenia.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada wykonanie t\u0119\u017cni solankowej w tzw. technologii mokrej na Targ\u00f3wku wraz z dostosowaniem terenu przyleg\u0142ego tzn. ma\u0142ej architektury, w tym kupno i monta\u017c ekologicznych latarni, nowe \u0142awki, nowe nasadzenia. T\u0119\u017cnia solankowa to tak naprawd\u0119 wielki filtr powietrza, wp\u0142ywa realnie na nasz organizm oraz na zanieczyszczone powietrze.",
            "Pomoc zdrowotna dzia\u0142ania t\u0119\u017cni: pomaga w oczyszczeniu dr\u00f3g oddechowych, alergii, nadci\u015bnie\u0144, nerwicy \nPomoc \u015brodowiskowa dzia\u0142ania t\u0119\u017cni: pomaga w walce z smogiem i oczyszcza powietrze",
            "T\u0119\u017cnia b\u0119dzie ulokowana w miejscu w kt\u00f3rym najbardziej b\u0119dzie potrzebna a dost\u0119p do niej b\u0119dzie bez p\u0142atny oraz ka\u017cdy b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 z niej korzysta\u0107 o ka\u017cdej porze dnia."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "950 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Proponowane miejsce: ARTHOUSE Ko\u0142owa 18, Park wiecha, tereny przyleg\u0142e.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wykonanie pierwszego w naszej dzielnicy wodnego placu zabaw dla najm\u0142odszych. Plac ten b\u0119dzie wyposa\u017cony w nawierzchnie antypo\u015blizgow\u0105, elementy oraz konstrukcje emituj\u0105ce wod\u0119 wraz z odpowiednim i dostosowanym o\u015bwietleniem terenu. Wodny plac zabaw tworzy przestrze\u0144 do aktywnego sp\u0119dzenia wolnego czasu oraz sprzyja rozw\u00f3j sprawno\u015bci fizycznej na \u015bwie\u017cym powietrzu.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada wykonanie pierwszego w naszej dzielnicy wodnego placu zabaw dla najm\u0142odszych. Plac ten b\u0119dzie wyposa\u017cony w nawierzchnie antypo\u015blizgow\u0105, elementy oraz konstrukcje emituj\u0105ce wod\u0119 wraz z odpowiednim i dostosowanym o\u015bwietleniem terenu. Dodatkowo wodny plac zabaw mo\u017ce zosta\u0107 stworzony modu\u0142owo co pozwoli w przysz\u0142o\u015bci na jego powi\u0119kszenie o r\u00f3\u017cne elementy jak i o sam\u0105 powierzchnie.",
            "Wodny plac zabaw tworzy przestrze\u0144 do aktywnego sp\u0119dzenia wolnego czasu oraz sprzyja rozw\u00f3j sprawno\u015bci fizycznej na \u015bwie\u017cym powietrzu, a jednocze\u015bnie ch\u0142odzi w upalne dni lata."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 036 669,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Na parkingu przy Ratuszu Dzielnicy Ursyn\u00f3w, aleja Komisji Edukacji Narodowej 61, w pobli\u017cu stacji metra Imielin.",
        "short_desc": "W czasie spotka\u0144 b\u0119dzie mo\u017cna z oferowanego menu wybra\u0107 i otrzyma\u0107 nieodp\u0142atny pocz\u0119stunek sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z potrawy prozdrowotnej oraz poprosi\u0107 o kaw\u0119, herbat\u0119 czy inny nap\u00f3j. B\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c oferowane danie wegetaria\u0144skie. Przewidziana jest tak\u017ce prelekcja po\u0142\u0105czona z pokazem przygotowania posi\u0142k\u00f3w prozdrowotnych. Spotkania b\u0119d\u0105 te\u017c okazj\u0105 do lepszego poznania si\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "W okresie od 2-giej po\u0142owy maja do ko\u0144ca wrze\u015bnia 2025 roku planuj\u0119 zorganizowanie 4 spotka\u0144 integracyjnych. Dok\u0142adne terminy oraz godziny spotka\u0144 poda do publicznej wiadomo\u015bci Urz\u0105d Dzielnicy Ursyn\u00f3w przed pocz\u0105tkiem realizacji projektu. W przypadku zagro\u017cenia epidemicznego liczba spotka\u0144 mo\u017ce by\u0107 zmniejszona.",
            "Planuj\u0119 organizacj\u0119 projektu zgodnie z zasadami jak ni\u017cej: \n1) Sto\u0142y i \u0142awy lub krzes\u0142a b\u0119d\u0105 zlokalizowane po dw\u00f3ch stronach cz\u0119\u015bci parkingu bardziej oddalonej od budynku Urz\u0119du, \n2) Do przygotowania potraw i napoj\u00f3w b\u0119dzie wybrana firma cateringowa maj\u0105ca do\u015bwiadczenie w obs\u0142udze imprez masowych. Poniesione przez ni\u0105 koszty przygotowania bezp\u0142atnej degustacji dla 300 uczestnik\u00f3w b\u0119d\u0105 rozliczone ze \u015brodk\u00f3w z bud\u017cetu obywatelskiego, \n3) W czasie ka\u017cdego ze spotka\u0144 jest r\u00f3wnie\u017c planowana prelekcja po\u0142\u0105czona z pokazem przygotowania posi\u0142k\u00f3w prozdrowotnych,\n4) Warunki uczestnictwa w spotkaniach zostan\u0105 uregulowane przez Zarz\u0105d Dzielnicy Ursyn\u00f3w odpowiednimi postanowieniami.\nOrganizatorem spotka\u0144 b\u0119dzie Urz\u0105d Dzielnicy Ursyn\u00f3w, kt\u00f3ry do obs\u0142ugi projektu wynajmie wykonawc\u0119 odpowiedzialnego za dob\u00f3r firmy cateringowej, zorganizuje rozstawienie sto\u0142\u00f3w i miejsc do siedzenia, wybierze s\u0142u\u017cb\u0119 porz\u0105dkow\u0105 oraz osoby do ustawienia toalet i do posprz\u0105tania po zako\u0144czeniu dnia, a tak\u017ce przeprowadzi akcj\u0119 informacyjno-promocyjn\u0105."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "Mi\u0142e oraz po\u017cyteczne spotkania i rozmowy",
            "Edukacja \u017cywieniowa i prozdrowotna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "399 600,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ca\u0142a dzielnica \u015ar\u00f3dmie\u015bcie",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada odzyskanie dodatkowych miejsc parkingowych dost\u0119pnych tylko dla mieszka\u0144c\u00f3w \u015ar\u00f3dmie\u015bcia posiadaj\u0105cych abonament mieszka\u0144ca. Wykonanie audytu umo\u017cliwi przeprowadzenie prac w zakresie zwi\u0119kszenia liczby miejsc parkingowych, kt\u00f3re nie kwalifikowa\u0142y si\u0119 wg. przepis\u00f3w do SPPN.",
        "long_desc": [
            "Podczas wprowadzania Strefy P\u0142atnego Parkowania Niestrze\u017conego w \u015ar\u00f3dmie\u015bciu nie skorzystano z mo\u017cliwo\u015bci wyznaczenia miejsce tylko dla mieszka\u0144c\u00f3w oznakowanych znakami B-35, a gdzie mo\u017cliwe jest wyznaczenie miejsc postojowych zgodnie z rozporz\u0105dzeniem Ministra Infrastruktury z 3 lipca 2003 r.  (Dz. U. z 2019 r. poz. 2311)"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "70 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ogr\u00f3dek jordanowski przy ul. Szarej",
        "short_desc": "Odtworzenie miejsca do spotka\u0144 dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy w ogr\u00f3dku jordanowskim przy ul. Szarej.",
        "long_desc": [
            "Powstanie w tej cz\u0119\u015bci parku Rydza-\u015amig\u0142ego mini parku linowego dla dzieci starszych i m\u0142odzie\u017cy, \u017ceby mog\u0142y aktywnie sp\u0119dza\u0107 czas w ogr\u00f3dku jordanowskim oraz boiska do koszyk\u00f3wki. Starsze dzieci na Powi\u015blu i Solcu maj\u0105 problem ze znalezieniem miejsca do rekreacji, dlatego potrzebny Powstanie mini parku linowego z drewnianych element\u00f3w na nawierzchni piaskowej oraz boiska do koszyk\u00f3wki na odpowiedniej nawierzchni. Ma powsta\u0107 konstrukcja z bali drewnianych do wspinania po\u0142\u0105czona z siatkami z lin , mostkami linowymi, \u015bciankami bouldernigowymi."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "700 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Wiecha\nPark Br\u00f3dnowski",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada instalacj\u0119 \u015bwi\u0105tecznych iluminacji na terenie dzielnicy Targ\u00f3wek, a dok\u0142adnie w Parku Wiecha oraz w Parku Br\u00f3dnowskim oraz postawienie jarmarku \u015bwi\u0105tecznego dla mieszka\u0144c\u00f3w Dzielnicy Targ\u00f3wek w Parku Br\u00f3dnowskim.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada organizacj\u0119 jarmarku \u015bwi\u0105tecznego dla mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy Targ\u00f3wek w Parku Br\u00f3dnowskim oraz instalacj\u0119 \u015bwi\u0105tecznych iluminacji na terenie dzielnicy w Parku Wiecha oraz w Parku Br\u00f3dnowskim. W projekcie uwzgl\u0119dniono: o\u015bwietlenie drzew, postawienie ok 15 ozd\u00f3b przestrzennych np: renifery, sanie Miko\u0142aja, bombki, prezenty, gwiazd\u0119, ba\u0142wana, pod\u015bwietlenie fontanny, tunel zrobiony z iluminacji, iluminacj\u0119 z napisem Targ\u00f3wek do zdj\u0119\u0107 w ramce."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "450 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "OSIR Targ\u00f3wek, ul. \u0141abiszy\u0144ska 20, 03-397 Warszawa (na zewn\u0105trz budynku)",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada stworzenie Jad\u0142odzielni - punktu s\u0142u\u017c\u0105cego do nieodp\u0142atnej wymiany \u017cywno\u015bci pomi\u0119dzy u\u017cytkownikami. Ka\u017cda osoba mo\u017ce przyj\u015b\u0107 i wzi\u0105\u0107 z p\u00f3\u0142ek lub lod\u00f3wki \u017cywno\u015b\u0107, kt\u00f3rej potrzebuje. Celem projektu jest zapobieganie marnowaniu jedzenia oraz promowanie idei dzielenia si\u0119. Projekt jest kontynuacj\u0105 projektu z roku poprzedniego.",
        "long_desc": [
            "Jad\u0142odzielnia to miejsce do kt\u00f3rego ka\u017cda osoba mo\u017ce przynie\u015b\u0107 nadaj\u0105c\u0105 si\u0119 do spo\u017cycia \u017cywno\u015b\u0107 i zapobiec jej zmarnowaniu. Jad\u0142odzielnia to doskona\u0142e miejsce na produkty niespo\u017cytkowane zw\u0142aszcza po cateringach, imprezach okoliczno\u015bciowych, zidentyfikowanych w domu przed urlopem, przeprowadzk\u0105, po \u015bwi\u0119tach itp.\nZasady korzystania z Jad\u0142odzielni b\u0119d\u0105 proste: wystarczy odwiedzi\u0107 punkt znajduj\u0105cy si\u0119 przy ulicy \u0141abiszy\u0144skiej 20. Produkty spo\u017cywcze b\u0119d\u0105 czeka\u0142y tam w przeszklonej lod\u00f3wce oraz na regale obok. Jad\u0142odzielnia czynna b\u0119dzie ka\u017cdego dnia i o ka\u017cdej porze. \nPoprzez funkcjonowanie Jad\u0142odzielni wyrabiane b\u0119d\u0105 takie nawyki jak: dzielenie si\u0119 z innymi, \u015bwiadoma konsumpcja, racjonalne zakupy, niemarnowanie \u017cywno\u015bci.\nJad\u0142odzielnia zostanie oznaczona plakatami informacyjnymi oraz edukacyjnymi na temat sposob\u00f3w zapobiegania marnowaniu jedzenia.\nDodatkowo Jad\u0142odzielnia zostanie wpisana na list\u0119 mapy Foodsharing Warszawa."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja",
            "pomoc spo\u0142eczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "55 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Rembieli\u0144ska\nul. Matki Teresy z Kalkuty\nul. Jacka Odrow\u0105\u017ca",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada posadzenie rozchodnika lub u\u0142o\u017cenia maty z rozchodnika na torowisku tramwajowym. Dzi\u0119ki takim rozwi\u0105zaniom miasto oraz nasza najbli\u017csza okolica ma szanse na walk\u0119 z smogiem, ciep\u0142em, ha\u0142asem oraz na zmian\u0119 estetyki - na bardziej przyjazn\u0105.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada posadzenie rozchodnika lub u\u0142o\u017cenia maty z rozchodnika na torowisku tramwajowym Dzi\u0119ki takim rozwi\u0105zaniom miasto oraz nasza najbli\u017csza okolica ma szanse na walk\u0119 z smogiem, ciep\u0142em, ha\u0142asem oraz na zmian\u0119 estetyki - na bardziej przyjazn\u0105.",
            "Zalety zielonych torowisk w miastach:\n\u2022 redukcja drga\u0144 i ha\u0142asu przeje\u017cd\u017caj\u0105cych tramwaj\u00f3w;\n\u2022 jak ka\u017cdy teren zielony poch\u0142anianie miejskich zanieczyszcze\u0144 i spalin samochodowych;\n\u2022 zatrzymywanie wody i redukcja lokalnych podtopie\u0144;\n\u2022 tworzenie swoistego mikroklimatu i obni\u017canie temperatury otoczenia w upalne dni.\n\u2022 stanowi\u0105 narz\u0119dzie adaptacji do zmian klimatu w miastach\n\u2022 poprawia estetyk\u0119"
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "500 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "lokalizacja: Zacisze przy ul. Ci\u017cemki, na cz\u0119\u015bci dzia\u0142ki nr 6 z obr\u0119bu 4 11 10",
        "short_desc": "Wybieg dla ps\u00f3w zostanie wyposa\u017cony w elementy toru przeszk\u00f3d oraz elementy do zabawy, \u0142awki, kosze na \u015bmieci oraz poide\u0142ka.",
        "long_desc": [
            "Wybieg dla ps\u00f3w zlokalizowany przy skrzy\u017cowaniu ul. Przec\u0142awskiej i ul. Ci\u017cemki b\u0119dzie mia\u0142 powierzchnie ok. 400 m2. Zostanie wyposa\u017cony w elementy toru przeszk\u00f3d oraz elementy s\u0142u\u017c\u0105ce do zabawy, \u0142awki, kosze na \u015bmieci oraz poide\u0142ka. Dodatkowo, obiekt zostanie ogrodzony stalowym ogrodzeniem panelowym dostosowanym do panuj\u0105cego krajobrazu oraz o\u015bwietlony latarniami solarnymi co umo\u017cliwi korzystanie z niego w p\u00f3\u017aniejszych porach."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "350 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Szcz\u0119\u015bliwicki, cypel przy ko\u0144cu ulicy Usypiskowej",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada rewitalizacj\u0119 cypla w Parku Szcz\u0119\u015bliwickim poprzez cz\u0119\u015bciowe rozebranie betonowego chodnika, remont istniej\u0105cych schod\u00f3w oraz wstawienie \u0142awek, kt\u00f3re pos\u0142u\u017c\u0105 jako miejsca do siedzenia. Celem jest stworzenie atrakcyjnej i przyjaznej dla \u015brodowiska strefy odpoczynku dla mieszka\u0144c\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Projekt ma na celu stworzenie przestrzeni wypoczynku dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy. Prace obejmuj\u0105:\n- umocnienie brzegu, faszynowanie \n- odnowienie placyku nad stawem,\n- prace remontowe schod\u00f3w\n- ustawienie \u0142awek"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "520 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. O\u0142awska 3 a OSiR Bemowo , ul.Obro\u0144c\u00f3w Tobruku - hala OSiR (Aerial Fit), sale sportowe w plac\u00f3wkach o\u015bwiatowych w miar\u0119 dost\u0119pno\u015bci (Joga, Zumba, Pilates, Zdrowy kr\u0119gos\u0142up), Park G\u00f3rczewska (treningi biegowe).",
        "short_desc": "Zorganizowanie zaj\u0119\u0107 prozdrowotnych z Jogi/Zumby/Pilatesu/Zdrowego kr\u0119gos\u0142upa/trening\u00f3w biegowych/zaj\u0119\u0107 hula hoop dla m\u0142odzie\u017cy i os\u00f3b doros\u0142ych. Czas trwania zaj\u0119\u0107 60 minut lub 90 minut w przypadku trening\u00f3w biegowych. Prowadzone przez profesjonalnych instruktor\u00f3w z wykorzystaniem infrastruktury sportowej w szko\u0142ach, o\u015brodka sportowego dzielnicy Bemowo, Parku G\u00f3rczewska.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada organizacj\u0119 zaj\u0119\u0107 dla os\u00f3b doros\u0142ych. \n- Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 bezp\u0142atne. \n- Zaj\u0119cia prowadzone przez profesjonalnych instruktor\u00f3w. \n- Zaj\u0119cia powinny odbywa\u0107 si\u0119 w okresie wiosna/lato i jesie\u0144/zima (28 tygodni, od po\u0142owy marca do po\u0142owy grudnia) 1 raz w tygodniu tj. po\u0142owa marca, kwiecie\u0144, maj, czerwiec oraz wrzesie\u0144, pa\u017adziernik, listopad, po\u0142owa grudnia. \n- Rekrutacja b\u0119dzie prowadzona telefonicznie lub internetowo przez Urz\u0105d Dzielnicy Bemowo m.st. Warszawy najp\u00f3\u017aniej tydzie\u0144 przed rozpocz\u0119ciem zaj\u0119\u0107, decyduje kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144 / wyb\u00f3r os\u00f3b uczestnicz\u0105cych w zaj\u0119ciach nast\u0105pi za pomoc\u0105 wytypowania przez algorytm w komputerze np. w Excelu. Nale\u017cy uwzgl\u0119dni\u0107 aby zapisy odbywa\u0142y si\u0119 w dw\u00f3ch cyklach. W przypadku wolnych miejsc istnieje mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania ponownie z projektu. Nie ma mo\u017cliwo\u015bci odrabiania zaj\u0119\u0107. Grupy na zaj\u0119ciach w obiektach zamkni\u0119tych powinny by\u0107 nie wi\u0119ksze ni\u017c 20 os\u00f3b, aby instruktor m\u00f3g\u0142 po\u015bwi\u0119ci\u0107 odpowiedni\u0105 ilo\u015b\u0107 czasu osobom korzystaj\u0105cym z zaj\u0119\u0107. Natomiast w przypadku zaj\u0119\u0107 odbywaj\u0105cych si\u0119 w plenerze ilo\u015b\u0107 uczestnik\u00f3w mo\u017ce ulega\u0107 zmianie w miar\u0119 zainteresowania. Proponowany opis zaj\u0119\u0107: \n1. Zumba, Pilates, obywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 1 raz w tygodniu (poniedzia\u0142ek - pi\u0105tek) w godzinach popo\u0142udniowych. \n2. Joga i Zdrowy Kr\u0119gos\u0142up w weekend w godzinach dopo\u0142udniowych - 1 raz w tygodniu dla ka\u017cdej z dw\u00f3ch grup ka\u017cdego rodzaju zaj\u0119\u0107. Zaj\u0119cia Joga, Zdrowy Kr\u0119gos\u0142up, Pilates i Zumba b\u0119d\u0105 odbywa\u0107 si\u0119 na sali fitness OSIR lub na sali plac\u00f3wek o\u015bwiatowych. Treningi biegowe w poniedzia\u0142ki w godzinach popo\u0142udniowych w Parku G\u00f3rczewska. \n3. Aerial fit - hula hoop - co oznacza trening w podwieszeniu b\u0119d\u0105cy elementem ta\u0144ca w powietrzu, czerpi\u0105cy z klasycznej akrobatyki. W trakcie zaj\u0119\u0107 wykorzystywane s\u0105 ko\u0142a akrobatyczne pokryte oklein\u0105, umocowane do sufitu za pomoc\u0105 ta\u015bm oraz karabi\u0144czyk\u00f3w, kt\u00f3re zostan\u0105 zakupione i po zamocowaniu wykorzystywane do zaj\u0119\u0107.\nZaj\u0119cia b\u0119d\u0105 si\u0119 odbywa\u0142y 2 razy w tygodniu przez 28 tygodni, w grupach 12 osobowych, w cyklach 14-tygodniowych. Czas trwania \u2013 1 godzina.\nSystematyczne uczestnictwo z zaj\u0119ciach sprawia, \u017ce cia\u0142o nabiera gibko\u015bci, poprawiaj\u0105 si\u0119 jego zakresy ruchowe."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "99 200,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "teren dzielnicy Bemowo",
        "short_desc": "Projekt polega na nauce prawid\u0142owego chodzenia z u\u017cyciem specjalnych kijk\u00f3w o odpowiedniej d\u0142ugo\u015bci i specjalnych gumowych nak\u0142adek, kt\u00f3re maj\u0105 za zadanie zwi\u0119kszy\u0107 efektywno\u015b\u0107 treningu. Jest to sport dla wszystkich grup wiekowych i poziom\u00f3w kondycji fizycznej.",
        "long_desc": [
            "Nordic walking mo\u017cna uprawia\u0107  w terenie p\u0142askim. Istnieje tak\u017ce mo\u017cliwo\u015b\u0107 uczestniczenia w organizowanych grupowych spacerach, kt\u00f3re sprzyjaj\u0105 motywacji i integracji spo\u0142ecznej.\nJest to sport, kt\u00f3ry mo\u017cna uprawia\u0107 o ka\u017cdej porze roku. Nordic Walking mo\u017ce by\u0107 uprawiany przez osoby w r\u00f3\u017cnym wieku i posiadanej kondycji fizycznej.\nProponowana realizacja projektu w zale\u017cno\u015bci od warunk\u00f3w atmosferycznych :\nPark G\u00f3rczewska lub sala gimnastyczna.\nZaj\u0119cia odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 raz w tygodniu ze wskazaniem na weekend w celu zwi\u0119kszenia dost\u0119pno\u015bci dla potencjalnych uczestnik\u00f3w. Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 polega\u0142y na prawid\u0142owym korzystaniu ze sprz\u0119tu a tak\u017ce w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci spacer po Parku w celu udzielania wskaz\u00f3wek i uwag uczestnikom zaj\u0119\u0107. \nPierwsza tura zaj\u0119\u0107 : marzec - czerwiec ( 4 miesi\u0105ce) = 16 zaj\u0119\u0107\nDruga tura zaj\u0119\u0107 : wrzesie\u0144 - grudzie\u0144 (4 miesi\u0105ce) = 16 zaj\u0119\u0107\nRazem 32 zaj\u0119cia \nCzas trwania 1 zaj\u0119\u0107 to 120 minut.\nWynagrodzenie dla instruktora za 120 minut = 500 z\u0142 \nGrupa uczestnik\u00f3w w jednych zaj\u0119ciach do 30 os\u00f3b\nCa\u0142kowity koszt projektu : 32 zaj\u0119cia x 500 z\u0142 = 16.000 z\u0142 \nkoszt zakupu sprz\u0119tu - kijk\u00f3w do nordic walking - 4800 z\u0142 \nKoszt ca\u0142kowity projektu  20.800 z\u0142."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "20 800,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Milenijna",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zbudowanie wiaty przystankowej na przystanku Ceramiczna 01",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zbudowanie wiaty przystankowej na przystanku Ceramiczna 01. Przystanek ten znajduje si\u0119 przy przychodni na Milenijnej, po drugiej stronie ulicy."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "110 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ursynowskie Centrum Kultury \"Alternatywy\" i/lub Urz\u0105d Dzielnicy Ursyn\u00f3w i/lub inne miejsca wskazane przez Urz\u0105d Dzielnicy Ursyn\u00f3w",
        "short_desc": "Tempo codziennego \u017cycia odbiera czas i ch\u0119\u0107 na swobodne kontakty, du\u017ca cz\u0119\u015b\u0107 naszego \u017cycia toczy si\u0119 wirtualnie, a spotkania z nieznajomymi w \u015bwiecie rzeczywistym mog\u0105 budzi\u0107 l\u0119k. Projekt zak\u0142ada 15 spotka\u0144 otwartych dla wszystkich os\u00f3b z r\u00f3\u017cnych grup wiekowych i spo\u0142ecznych ze wsparciem animatora-moderatora. Celem projektu jest odbudowa i nawi\u0105zanie nowych, dobrych i pe\u0142nych \u017cyczliwo\u015bci s\u0105siedzkich relacji, wolnych od stereotyp\u00f3w i uprzedze\u0144.",
        "long_desc": [
            "Projekt jest inicjatyw\u0105 spo\u0142eczn\u0105, kt\u00f3ra ma na celu zwi\u0119kszenie poczucia wsp\u00f3lnoty i zaufania w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w Ursynowa.\nW dobie zwi\u0119kszonego tempa \u017cyciowego oraz minionej ju\u017c izolacji zwi\u0105zanej z pandemi\u0105, wiele os\u00f3b odczuwa brak kontaktu z innymi lud\u017ami, a nawet strach przed nimi. Dlatego projekt zak\u0142ada zorganizowanie 15 cyklicznych spotka\u0144, na kt\u00f3rych uczestnicy maj\u0105 okazj\u0119 pozna\u0107 si\u0119, porozumie\u0107 si\u0119 i wsp\u00f3lnie sp\u0119dzi\u0107 czas. Spotkania b\u0119d\u0105 otwarte dla wszystkich - bez wzgl\u0119du na wiek, p\u0142e\u0107, pochodzenie czy zainteresowania. W trakcie spotka\u0144 organizowane b\u0119d\u0105 r\u00f3wnie\u017c ka\u017cdorazowo warsztaty tzw. \u201e\u017cywej biblioteki\u201d dostarczaj\u0105ce mo\u017cliwo\u015b\u0107 porozmawiania z osobami z grup postrzeganych stereotypowo, w celu rozmowy z nimi o ich \u017cyciu i zadawaniu pyta\u0144 na dowolny temat. Przyk\u0142adowe tematy na \u201e\u017cyw\u0105 bibliotek\u0119\u201d znajduj\u0105 si\u0119 w za\u0142\u0105czniku do projektu. \nPodstawowy program projektu sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0119\u015bci: warsztat\u00f3w i spotka\u0144 integracyjnych. Projekt ten przewiduje 15 spotka\u0144 realizowanych w weekendy, z kt\u00f3rych ka\u017cde trwa\u0142oby oko\u0142o 3 godzin z 20 minutow\u0105 przerw\u0105 \"kawow\u0105\" (po p\u00f3\u0142torej godziny od rozpocz\u0119cia, t.j. pomi\u0119dzy spotkaniem integracyjnym a cz\u0119\u015bci\u0105 warsztatow\u0105). W trakcie przerwy dost\u0119pny b\u0119dzie drobny pocz\u0119stunek np: woda, kawa, herbata i ciastka/herbatniki.\nSpotkania i warsztaty integracyjne b\u0119d\u0105 zawsze prowadzone przez profesjonalnego animatora-moderatora, kt\u00f3ry pomo\u017ce uczestnikom prze\u0142ama\u0107 bariery komunikacyjne tzw. \"pierwsze lody\", nawi\u0105za\u0107 pe\u0142ne otwarto\u015bci i zaufania relacje. Moderator pomo\u017ce rozbudzi\u0107 w\u015br\u00f3d ludzi ch\u0119\u0107 do rozmowy poprzez odpowiednie podej\u015bcie i zadawanie pyta\u0144, zbli\u017caj\u0105c do siebie np.: nie\u015bmia\u0142ych rozm\u00f3wc\u00f3w. Spotkania b\u0119d\u0105 okazj\u0105 do wsp\u00f3lnej rozmowy i wymiany do\u015bwiadcze\u0144, a tak\u017ce zabawy. Mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli w trakcie kolejnych spotka\u0144 zaproponowa\u0107 r\u00f3wnie\u017c w\u0142asne pomys\u0142y na dalsze aktywno\u015bci, takie jak np.: prowadzenie gier i quiz\u00f3w, konkurs\u00f3w i wyst\u0119p\u00f3w, czy innych projekt\u00f3w o charakterze lokalnym, spo\u0142eczno-kulturalno-artystycznym itp. Spotkania w ramach projektu to b\u0119dzie ka\u017cdorazowo spos\u00f3b na mi\u0142e i interesuj\u0105ce sp\u0119dzenie wolnego czasu, popraw\u0119 jako\u015bci \u017cycia i samopoczucia mieszka\u0144c\u00f3w, a tak\u017ce tworzenie archiwum spo\u0142ecznego s\u0142u\u017c\u0105cego zbieraniu historii niematerialnej lokalnej spo\u0142eczno\u015bci. Uczestnicy projektu b\u0119d\u0105 mogli liczy\u0107 na wsparcie, zrozumienie i akceptacj\u0119 ze strony innych ludzi, rozw\u00f3j swoich kompetencji mi\u0119kkich, wzrost poczucia bezpiecze\u0144stwa i przynale\u017cno\u015bci, lokaln\u0105 integracj\u0119 s\u0105siedzk\u0105. Spotkania ponadto umo\u017cliwi\u0105 odkrywanie nowych kultur i perspektyw, kt\u00f3re wzbogacaj\u0105 ludzkie do\u015bwiadczenie, \u015bwiadomo\u015b\u0107 i uaktualniaj\u0105 osobiste pogl\u0105dy. Nawi\u0105zywanie nowych, mi\u0119dzypokoleniowych, w tym wielokulturowych relacji s\u0105siedzkich stanowi ogromn\u0105 inwestycj\u0119 w samego siebie dla ka\u017cdego cz\u0142owieka, jak i w lokaln\u0105, ursynowsk\u0105 spo\u0142eczno\u015b\u0107.\nPromocja projektu: informacja przekazana na stron\u0119 internetow\u0105 i do medi\u00f3w spo\u0142eczno\u015bciowych urz\u0119du dzielnicy, a tak\u017ce wy\u015bwietlana na ekranach LCD w hallu g\u0142\u00f3wnym urz\u0119du oraz plakaty \u2013 w domach kultury, bibliotekach, plac\u00f3wkach o\u015bwiatowych. \nZapisy na udzia\u0142 w spotkaniach integracyjno-warsztatowych b\u0119d\u0105 prowadzone na oko\u0142o dwa tygodnie przed ka\u017cdym kolejnym wydarzeniem, telefonicznie i mailowo. Dzieci do 12 roku \u017cycia b\u0119d\u0105 mog\u0142y uczestniczy\u0107 w spotkaniach pod opiek\u0105 osoby doros\u0142ej, natomiast m\u0142odzie\u017c w wieku do uko\u0144czenia 18 roku \u017cycia \u2013 pod opiek\u0105 osoby doros\u0142ej lub za pisemn\u0105 zgod\u0105 rodzica na udzia\u0142 w wydarzeniu. \nWykonawca projektu - z minimum miesi\u0119cznym wyprzedzeniem - uzgodni mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania z sali z miejscem realizacji kolejnego spotkania i dopasuje ilo\u015b\u0107 zapisywanych uczestnik\u00f3w do mo\u017cliwo\u015bci zarezerwowanej przestrzeni, jak r\u00f3wnie\u017c zapewni rekrutacj\u0119 os\u00f3b stanowi\u0105cych \u201e\u017byw\u0105 bibliotek\u0119\u201d (preferowane b\u0119d\u0105 osoby wy\u0142onione z lokalnej spo\u0142eczno\u015bci, mieszka\u0144cy Ursynowa) oraz wszystkie niezb\u0119dne do przeprowadzenia warsztat\u00f3w sprz\u0119ty i materia\u0142y. Po zako\u0144czeniu ka\u017cdego spotkania Wykonawca zapewni tak\u017ce us\u0142ug\u0119 sprz\u0105tania zarezerwowanej na realizacj\u0119 spotka\u0144 przestrzeni, jak r\u00f3wnie\u017c toalet i korytarza/-y do nich prowadz\u0105cych oraz wyw\u00f3z \u015bmieci."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "kultura",
            "integracja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "mniejszo\u015bci"
        ],
        "est_cost": "57 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. przy Szkole Podstawowej nr 356 - dzia\u0142ka nr 3/117 z obr\u0119bu 4-16-38\n2. rejon skrzy\u017cowania z ulic\u0105 Sieczn\u0105 - dzia\u0142ka nr 13/1 z obr\u0119bu 4-16-38\n3. teren p\u0119tli autobusowej Grodzisk - dzia\u0142ka nr 7/7 z obr\u0119bu 4-16-33",
        "short_desc": "Ustawienie stacji wypo\u017cyczania rower\u00f3w miejskich na wschodniej Bia\u0142o\u0142\u0119ce w rejonie ulicy G\u0142\u0119bockiej.\nProponowane s\u0105 nast\u0119puj\u0105ce lokalizacje:\n- przy Szkole Podstawowej nr 356,\n- w rejonie skrzy\u017cowania z ulic\u0105 Sieczn\u0105,\n- na p\u0119tli autobusowej Grodzisk.\nProjekt przewiduje sfinansowanie stacji w pierwszym roku dzia\u0142alno\u015bci, zgodnie z zasadami bud\u017cetu obywatelskiego.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada postawienie trzech stacji umo\u017cliwiaj\u0105cych wypo\u017cyczanie rower\u00f3w miejskich.\nProponowane lokalizacje:\n1. przy Szkole Podstawowej nr 356 - dzia\u0142ka nr 3/117 z obr\u0119bu 4-16-38\n2. w rejonie skrzy\u017cowania z ulic\u0105 Sieczn\u0105 - dzia\u0142ka nr 13/1 z obr\u0119bu 4-16-38\n3. na p\u0119tli autobusowej Grodzisk - dzia\u0142ka nr 7/7 z obr\u0119bu 4-16-33."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Mokot\u00f3w",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada utworzenie ogrod\u00f3w deszczowych, nasadze\u0144 ro\u015blinnych zatrzymuj\u0105cych wod\u0119, na Mokotowie. Klimat w mie\u015bcie si\u0119 zmienia, wi\u0119c musimy reagowa\u0107: mi\u0119dzy innymi poprzez ma\u0142\u0105 retencj\u0119. Jednocze\u015bnie otoczenie zosta\u0142oby zagospodarowane tzw. ma\u0142\u0105 architektur\u0105 i elementami towarzysz\u0105cymi.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada wybudowanie na mokotowskich terenach zielonych ogrod\u00f3w deszczowych - w zar\u00f3wno w gruncie jak i w pojemnikach wraz z ma\u0142\u0105 architektur\u0105 miejsk\u0105 o celach rekreacyjnych. Projekt zak\u0142ada budow\u0119 przynajmniej jednego ogrodu deszczowego w ka\u017cdym z obszar\u00f3w wyznaczonym przez Miejski System informacji, tj. Stary Mokot\u00f3w, Sielce, Czerniak\u00f3w, Siekierki, August\u00f3wka, Sadyba, Stegny, Wierzbno, Ksawer\u00f3w, S\u0142u\u017cew, S\u0142u\u017cewiec, Wygl\u0119d\u00f3w, co daje przynajmniej 12 ogrod\u00f3w deszczowych z zagospodarowaniem na Mokotowie.",
            "Analiza lokalizacji: Przeprowadzenie analizy terenu pod k\u0105tem warunk\u00f3w hydrologicznych, krajobrazowych i urbanistycznych, aby dostosowa\u0107 projekt do specyfiki danego obszaru.",
            "Projekt architektoniczny: Opracowanie projektu architektonicznego ogrod\u00f3w deszczowych, uwzgl\u0119dniaj\u0105cego aspekty estetyczne, funkcjonalne i ekologiczne.",
            "Edukacja spo\u0142eczna: Organizacja dzia\u0142a\u0144 edukacyjnych, warsztat\u00f3w czy prezentacji dla mieszka\u0144c\u00f3w na temat ogrod\u00f3w deszczowych, ich roli w zr\u00f3wnowa\u017conym rozwoju oraz korzy\u015bci dla \u015brodowiska.",
            "Tworzenie infrastruktury: Budowa ogrod\u00f3w deszczowych w 10 wybranych miejscach, z uwzgl\u0119dnieniem odpowiednich technologii retencji wody, ro\u015blinno\u015bci, ale tak\u017ce miejsc rekreacyjnych czy miejsc spotka\u0144 spo\u0142eczno\u015bci.",
            "Utrzymanie: Zaplanowanie regularnych prac konserwacyjnych i utrzymaniowych.",
            "Dost\u0119pno\u015b\u0107 dla mieszka\u0144c\u00f3w: Otwarte przestrzenie: Ogr\u00f3d deszczowy mo\u017ce zosta\u0107 zaprojektowany jako otwarta przestrze\u0144, dost\u0119pna dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w. Tworzenie miejsc do spacer\u00f3w, odpoczynku czy spotka\u0144 spo\u0142eczno\u015bciowych.",
            "Programy edukacyjne: Organizacja bezp\u0142atnych program\u00f3w edukacyjnych dla mieszka\u0144c\u00f3w, kt\u00f3re pozwol\u0105 im lepiej zrozumie\u0107 korzy\u015bci p\u0142yn\u0105ce z ogrod\u00f3w deszczowych oraz ich roli w ochronie \u015brodowiska.",
            "Wydarzenia spo\u0142eczno\u015bciowe: Planowanie imprez, festiwali czy innych wydarze\u0144 spo\u0142eczno\u015bciowych w ogrodach deszczowych, aby zach\u0119ci\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w do korzystania z tych przestrzeni.",
            "Partycypacja w utrzymaniu: Zach\u0119canie mieszka\u0144c\u00f3w do partycypacji w utrzymaniu ogrod\u00f3w deszczowych poprzez akcje sprz\u0105tania, sadzenie ro\u015blin czy dbanie o czysto\u015b\u0107 przestrzeni.",
            "Projekt obywatelski dotycz\u0105cy ogrod\u00f3w deszczowych na Mokotowie nie tylko przyczyni\u0142by si\u0119 do poprawy infrastruktury miejskiej, ale tak\u017ce wzmacnia\u0142 spo\u0142eczno\u015b\u0107 poprzez zaanga\u017cowanie mieszka\u0144c\u00f3w w proces podejmowania decyzji i wsp\u00f3ln\u0105 opiek\u0119 nad tymi nowymi przestrzeniami. Otwarty charakter projektu umo\u017cliwia\u0142by bezp\u0142atny dost\u0119p dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w, co sprzyja\u0142oby inkluzji spo\u0142ecznej i wsp\u00f3\u0142tworzeniu zr\u00f3wnowa\u017conej przestrzeni miejskiej.",
            "Przy ka\u017cdym z ogrod\u00f3w utworzone zostan\u0105 elementy ma\u0142ej architektury, aby stworzy\u0107 przestrze\u0144 przyjazn\u0105 integracji spo\u0142ecznej i u\u017cytkowaniu publicznemu."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 815 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Szko\u0142y ponadpodstawowe w dzielnicy Mokot\u00f3w",
        "short_desc": "Przygotowanie m\u0142odzie\u017cy szkolnej do wej\u015bcia na rynek pracy pod k\u0105tem praw i obowi\u0105zk\u00f3w pracownika. Celem jest zaznajomienie m\u0142odzie\u017cy z problemami, jakie mog\u0105 napotka\u0107 w pracy, wskazanie jak maj\u0105 broni\u0107 swoich praw pracowniczych i jak rozmawia\u0107 z prze\u0142o\u017conymi. Ukazanie wa\u017cnej roli zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych jako narz\u0119dzia chroni\u0105cego przed \u0142amaniem praw pracowniczych.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje 2 godz. szkolenia dla uczni\u00f3w ostatnich klas szk\u00f3\u0142 ponadpodstawowych (technika, licea, szko\u0142y bran\u017cowe). Jedna godzina prowadzona b\u0119dzie przez prawnika specjalizuj\u0105cego si\u0119 w prawie pracy, druga przez dzia\u0142acza jednego ze zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych. Celem kursu jest zapoznanie uczni\u00f3w z prawem pracy oraz podstaw\u0105 prawn\u0105 i specyfik\u0105 dzia\u0142ania zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych w Polsce.",
            "W czasie kursu b\u0119d\u0105 poruszane nast\u0119puj\u0105ce kwestie:\n- prawa i obowi\u0105zki pracownika,\n- rodzaje um\u00f3w na rynku pracy (o prac\u0119, o dzie\u0142o, zlecenie),\n- kiedy pracownik mo\u017ce zosta\u0107 zwolniony i co si\u0119 z tym \u0142\u0105czy,\n- nieprzyjemne sytuacje, kt\u00f3re mog\u0105 spotka\u0107 pracownika (mobbing, dyskryminacja) i jak si\u0119 przed nimi\nbroni\u0107,\n- jakie dzia\u0142ania prawne mo\u017ce podj\u0105\u0107 pracownik - s\u0105dy pracy, PIP,\n- zwi\u0105zek zawodowy - jak dzia\u0142a, jak go za\u0142o\u017cy\u0107, jakie s\u0105 prawa i obowi\u0105zki wynikaj\u0105ce z przynale\u017cno\u015bci do zwi\u0105zku."
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "48 760,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Skwer Tadeusza Kahla.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada powstanie miejsca zabaw dla dzieci na Skwerze T. Kahla przy  Pomniku Syreny",
        "long_desc": [
            "Na skwerze Kahla brakuje infrastruktury do wypoczynku i zabawy dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy, to dotyczy r\u00f3wnie\u017c ca\u0142ej tej cz\u0119\u015bci Powi\u015bla. Projekt zak\u0142ada zaaran\u017cowanie fragmentu Skweru Kahla na miejsce zabaw dla dzieci. Zak\u0142ada si\u0119, \u017ce elementy projektu wkomponowane b\u0119d\u0105 w naturalne ukszta\u0142towanie terenu i szat\u0119 ro\u015blinn\u0105. Elementy architektury ma\u0142ej wykonane maj\u0105 by\u0107 tak, aby ca\u0142o\u015b\u0107 za\u0142o\u017cenia wpisywa\u0142a si\u0119 w charakter nadwi\u015bla\u0144skich teren\u00f3w wykorzystuj\u0105c do tego materia\u0142y drewniane, kamie\u0144, wyploty z lin, wikliny i wierzby. Poza elementami zabawowymi dla dzieci przewiduje si\u0119 uzupe\u0142nienie infrastruktury ma\u0142ej o o\u015bwietlenie, \u0142awki i kosze."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "780 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przestrze\u0144 zamkni\u0119ta ulicami: Bukowi\u0144sk\u0105, Pu\u0142awsk\u0105, Pejza\u017cow\u0105.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada utworzenie parku kieszonkowego, czyli zagospodarowanie wycinka wolnej przestrzeni na u\u017cytek publiczny z renowacj\u0105 terenu pod ryneczek. B\u0119dzie to miejsce do integracji mi\u0119dzys\u0105siedzkiej oraz przestrze\u0144 pe\u0142na \u0142\u0105kowych kwiat\u00f3w i zieleni do sp\u0119dzenia wolnych chwil w mi\u0142ym otoczeniu, jednocze\u015bnie poch\u0142aniaj\u0105ca py\u0142y spod k\u00f3\u0142 samochod\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada stworzenie nowoczesnego parku kieszonkowego, kt\u00f3ry skupia si\u0119 na poprawie jako\u015bci \u017cycia mieszka\u0144c\u00f3w poprzez dostarczenie atrakcyjnej, zielonej przestrzeni do rekreacji i spotka\u0144 spo\u0142ecznych. Poni\u017cej przedstawiam opis dzia\u0142a\u0144 i element\u00f3w projektu:",
            "1. Zagospodarowanie przestrzeni zielonej:\nPosadzenie ro\u015blin sezonowych i krzew\u00f3w: Stworzenie kolorowego i r\u00f3\u017cnorodnego krajobrazu, kt\u00f3ry b\u0119dzie atrakcyjny przez r\u00f3\u017cne pory roku. Utworzenie \u015bcie\u017cek spacerowych: Umo\u017cliwienie mieszka\u0144com swobodnego przemieszczania si\u0119 oraz zach\u0119canie do spacer\u00f3w. Zastosowanie \u0142\u0105k kwietnych.",
            "2. Architektura parkowa:\nDostawienie \u0142awek: Zapewnienie miejsc do odpoczynku i relaksu. Umieszczenie koszy na \u015bmieci: Dbanie o czysto\u015b\u0107 i porz\u0105dek w parku. O\u015bwietlenie: Zapewnienie bezpiecze\u0144stwa i umo\u017cliwienie korzystania z parku tak\u017ce wieczorem.",
            "3. Ryneczek:\nRozbudowa istniej\u0105cego ryneczku: monta\u017c nowych kram\u00f3w. Stworzenie przyjaznej przestrzeni dooko\u0142a: Zapewnienie wygodnych miejsc do zakup\u00f3w prosto od dostawc\u00f3w.",
            "4. Przestrze\u0144 spo\u0142eczna:\nPrzestrze\u0144 da dost\u0119p do organizacji wydarze\u0144 kulturalnych: Wystaw czy warsztat\u00f3w, maj\u0105cych na celu zintegrowanie spo\u0142eczno\u015bci. Stworzenie strefy rekreacyjnej: miejsce do gier piknikowania.",
            "Projekt ten skupia si\u0119 na tworzeniu zr\u00f3wnowa\u017conego \u015brodowiska, kt\u00f3re integruje elementy natury z funkcjonalno\u015bci\u0105 miejsk\u0105. Mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli korzysta\u0107 z parku kieszonkowego jako miejsca do sp\u0119dzania czasu z rodzin\u0105 i przyjaci\u00f3\u0142mi, uczestniczenia w lokalnych wydarzeniach oraz czerpania rado\u015bci z otaczaj\u0105cej przyrody. Ryneczek miejski dostarczy dodatkow\u0105 przestrze\u0144 do handlu, co wspomo\u017ce rozw\u00f3j lokalnej spo\u0142eczno\u015bci."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "650 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przestrze\u0144 pod arkadami Trasy \u0141azienkowskiej od strony ul. Solec",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada powstanie infrastruktury przyjaznej do spacer\u00f3w z psami.",
        "long_desc": [
            "Powstanie wybieg dla ps\u00f3w pod Trasa \u0141azienkowsk\u0105, na kt\u00f3rym zlokalizowane by\u0142yby tor rekreacyjny dla ps\u00f3w do wybiegania, \u0142awki do odpoczynku i poide\u0142ka przydatne dla ps\u00f3w w okresie letnim."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "180 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ksawer\u00f3w:\nNr obr\u0119bu 10231\nNr dzia\u0142ki\t14/32",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada utworzenie wybieg\u00f3w dla ps\u00f3w na Mokotowie: na zielonej polanie zwanej \"psi\u0105 polank\u0105\" na Ksawerowie oraz na Czerniakowie. Na wybiegach znajdowa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 przeszkody, sprz\u0119t do zabawy, \u0142awki, kosze na \u015bmieci i poide\u0142ka. Teren b\u0119dzie ogrodzony i przystosowany do bezpiecznego wypoczynku z psami.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada utworzenie dw\u00f3ch wybieg\u00f3w dla ps\u00f3w na Mokotowie: na zielonej polanie, mi\u0119dzy ulic\u0105 Cieszy\u0144sk\u0105 i ulic\u0105  Pejza\u017cow\u0105, zwanej \"psi\u0105 polank\u0105\" oraz na Czerniakowie na rogu alei Polski Walcz\u0105cej i ulic\u0105 Eugeniusza Ajewskiego. Na wybiegach znajdowa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 przeszkody, sprz\u0119t do zabawy, \u0142awki, kosze na \u015bmieci, tzw. \"piesuary\" i poide\u0142ka. W ka\u017cdym parku teren b\u0119dzie ogrodzony oraz zamontowane zostan\u0105 specjalne \u015bluzy. Wybiegi b\u0119d\u0105 dwucz\u0119\u015bciowe - jedna cz\u0119\u015b\u0107 z przeznaczeniem do u\u017cytkowania przez psy du\u017ce i druga cz\u0119\u015b\u0107 dla mniejszych ps\u00f3w. W parkach zostan\u0105 ustawione latarnie LED z zasilaniem solarnym. Wybiegi b\u0119d\u0105 mia\u0142y regulamin u\u017cytkowania, m.in. zwracaj\u0105cy uwag\u0119 na odpowiedzialno\u015b\u0107 w\u0142a\u015bcicieli za zachowanie ps\u00f3w i godziny u\u017cytkowania z poszanowaniem ciszy nocnej dla komfortu mieszka\u0144c\u00f3w w bezpo\u015bredniej okolicy."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "posiadacze ps\u00f3w"
        ],
        "est_cost": "500 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Podw\u00f3rko pomi\u0119dzy budynkami Gr\u00f3jecka 114 a Stanis\u0142awa Skar\u017cy\u0144skiego 9",
        "short_desc": "Likwidacja asfaltu ,  nasadzenie trawy,   drzew i ro\u015blin  kwitn\u0105cych. U\u0142o\u017cenie chodnik\u00f3w,  Ustawienie trzech lamp solarnych. oraz tablicy informacyjnej. .Utworzenie miejsca przyjaznego mieszka\u0144com. Zwi\u0119kszenie powierzchni biologicznie czynnej. .",
        "long_desc": [
            "Podw\u00f3rko pomi\u0119dzy Gr\u00f3jeck\u0105 114 jest cale pokryte pop\u0119kanym asfaltem pami\u0119taj\u0105ce czasy minionego wieku. Brak zieleni powoduje ze mieszka\u0144cy nie maj\u0105 miejsca do odpoczynku..Przyszed\u0142 czas na zmian\u0119 naszej wsp\u00f3lnej przestrzeni. Projekt zak\u0142ada rewitalizacj\u0119 szarego, asfaltowego podw\u00f3rka pomi\u0119dzy budynkami  Gr\u00f3jecka 114 a ul. Stanis\u0142awa Skar\u017cy\u0144skiego 9 i zamiany go na miejsce przyjazne mieszka\u0144com gdzie wszyscy znajd\u0105 wreszcie swoje miejsce do wypoczynku.  . Poszerzenie chodnik\u00f3w przy gara\u017cach oraz chodnik przed budynkiem Gr\u00f3jecka 114. Wykonanie  kl\u0105bu z ro\u015blinami kwitn\u0105cymi,, posianie trawy w wymian\u0105 ziemi  oraz,wykonanie chodnik\u00f3w umo\u017cliwiaj\u0105cych przej\u015bcie mieszka\u0144com  pomi\u0119dzy budynkami . Zabezpieczenie metalowymi p\u0142otkami nowych nasadze\u0144 oraz ustawienie tablicy informacyjnej. oraz trzech lamp solarnych. .Przed wykonaniem projektu zorganizowane zostanie spotkanie projektanta z mieszka\u0144cami, aby uzgodni\u0107 jego ostateczny kszta\u0142t, by by\u0142 zbie\u017cny z potrzebami i oczekiwaniami mieszka\u0144c\u00f3w"
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "510 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Proponowane miejsca lokalizacji projektu zosta\u0142 zaznaczone na mapie.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada monta\u017c neonowego napisu promuj\u0105cy dzielnic\u0119 Targ\u00f3wek. Orientacyjne wymiary szeroko\u015b\u0107 8 do 12 metr\u00f3w, wysoko\u015b\u0107 do 2 metr\u00f3w, g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 do 0,5 metra. Napis ten b\u0119dzie mia\u0142 mo\u017cliwo\u015b\u0107 pod\u0142\u0105czenia si\u0119 do istniej\u0105cej ju\u017c instalacji elektrycznej, dzi\u0119ki kt\u00f3rej b\u0119dzie odpowiednio o\u015bwietlony.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada monta\u017c neonowego napisu promuj\u0105cy dzielnic\u0119 Targ\u00f3wek. Orientacyjne wymiary szeroko\u015b\u0107 8 do 12 metr\u00f3w, wysoko\u015b\u0107 do 2 metr\u00f3w, g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 do 0,5 metra. Napis ten b\u0119dzie mia\u0142 mo\u017cliwo\u015b\u0107 pod\u0142\u0105czenia si\u0119 do istniej\u0105cej ju\u017c instalacji elektrycznej, dzi\u0119ki kt\u00f3rej b\u0119dzie odpowiednio o\u015bwietlony. Projekt b\u0119dzie wzorowany podobnym istniej\u0105cym ju\u017c neonowym napisie - WILAN\u00d3W."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "120 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce nr 78 na ul. A. Krzywo\u0144 3",
        "short_desc": "Celem projektu jest podniesienie \u015bwiadomo\u015bci w\u015br\u00f3d uczni\u00f3w ko\u0144cz\u0105cych szko\u0142y \u015brednie w zakresie prawa pracy, sporz\u0105dzania dokument\u00f3w niezb\u0119dnych w procesie rekrutacji (CV, list motywacyjny) oraz w jaki spos\u00f3b przygotowa\u0107 si\u0119 do rozmowy o prac\u0119. Dzi\u0119ki tym dzia\u0142aniom, m\u0142odzi ludzie b\u0119d\u0105 przygotowani do wyj\u015bcia na rynek pracy.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada przeprowadzenie warsztat\u00f3w dla klas III szk\u00f3\u0142 ponadpodstawowych z umiej\u0119tno\u015bci poszukiwania pracy, skutecznego poruszania si\u0119 w przepisach prawa pracy oraz pozyskania umiej\u0119tno\u015bci przygotowania odpowiednich dokument\u00f3w wymaganych obecnie przy aplikowaniu do pracy na r\u00f3\u017cne stanowiska oraz form zatrudnienia i wynikaj\u0105cych z nich obowi\u0105zk\u00f3w oraz uprawnie\u0144 m\u0142odych pracownik\u00f3w. Warsztaty opiera\u0142yby si\u0119 tak\u017ce na odkrywaniu mocnych stron i predyspozycji uczni\u00f3w, co znacznie u\u0142atwi\u0142oby im podj\u0119cie decyzji co do kierunku poszukiwa\u0144 na rynku pracy. Planowana liczba uczestnik\u00f3w warsztat\u00f3w ok.150 os\u00f3b. Planowane jest ok. 4-5 warsztat\u00f3w po 30 os\u00f3b. W przypadku wi\u0119kszej liczby ch\u0119tnych istnieje mo\u017cliwo\u015b\u0107 zwi\u0119kszenia liczby warsztat\u00f3w lub liczebno\u015bci grup. Realizacja projektu odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119dzie w siedzibie Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cego przy ul. A. Krzywo\u0144 3, w godzinach lekcyjnych i popo\u0142udniowych w zale\u017cno\u015bci od mo\u017cliwo\u015bci organizacyjnych szko\u0142y. Zapisy dla ch\u0119tnych uczni\u00f3w ze szk\u00f3\u0142 ponadpodstawowych odbywa\u0142yby si\u0119 w szkole lub poprzez stron\u0119 internetow\u0105. Informacja o warsztatach zostanie podana na stronie internetowej szko\u0142y oraz w dost\u0119pnych mediach urz\u0119du. Terminy warsztat\u00f3w ustalone zostan\u0105 przez koordynatora projektu w zale\u017cno\u015bci od harmonogram\u00f3w zaj\u0119\u0107 lekcyjnych, planuje si\u0119 zaj\u0119cia w II kwartale roku."
        ],
        "categories": [
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "45 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Leonida Teligi 3, 02-777 Warszawa",
        "short_desc": "W ramach projektu planuje si\u0119 zainstalowanie 5 uli z pszczo\u0142ami na dachu szko\u0142y podstawowej i przedszkola. Ule b\u0119d\u0105 umieszczone w specjalnym pomieszczeniu odgradzaj\u0105cym ich siedliska od niebezpiecze\u0144stw. Pszczo\u0142y b\u0119d\u0105 pod opiek\u0105 pszczelarza, kt\u00f3ry b\u0119dzie je regularnie odwiedza\u0142 i dba\u0142 o ich dobrostan.",
        "long_desc": [
            "Pszczo\u0142y s\u0105 niezwykle wa\u017cne dla ekosystemu. Zapylaj\u0105 ro\u015bliny, co jest niezb\u0119dne do ich rozmna\u017cania. Zapylaj\u0105 r\u00f3wnie\u017c wiele ro\u015blin, kt\u00f3re s\u0105 wa\u017cnymi \u017ar\u00f3d\u0142ami po\u017cywienia dla ludzi i zwierz\u0105t, dlatego w ramach projektu zak\u0142ada si\u0119 zainstalowanie 5 uli z pszczo\u0142ami na dachach Szko\u0142y Podstawowej nr 318 oraz Przedszkola nr 352. \nSiedliska powinny zosta\u0107 odpowiednio zabezpieczone przed niebezpiecze\u0144stwami takimi jak zbyt du\u017ca ekspozycja na s\u0142o\u0144ce lub zbyt silny wiatr. \nW ramach projektu zak\u0142ada si\u0119 r\u00f3wnie\u017c regularny nadz\u00f3r pszczelarza. \nDachy plac\u00f3wek o\u015bwiatowych s\u0105 idealnym miejscem na wykonanie projektu, poniewa\u017c pszczele siedliska b\u0119d\u0105 w tym miejscu bezpieczne, pozbawione ryzyka zniszczenia przez wandali i zwierz\u0119ta, b\u0119d\u0105 korzysta\u0142y z pobliskiej ro\u015blinno\u015bci, a tak\u017ce b\u0119d\u0105 okazj\u0105 do edukacji uczni\u00f3w i spo\u0142eczno\u015bci lokalnej na temat pszcz\u00f3\u0142 i ich znaczenia dla \u015brodowiska i cz\u0142owieka."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "\u2022\tPrzedszkole nr 50\n\u2022\tPrzedszkole nr 52\n\u2022\tPrzedszkole nr 55\n\u2022\tPrzedszkole nr 79\n\u2022\tPrzedszkole nr 126\n\u2022\tPrzedszkole nr 159\n\u2022\tPrzedszkole nr 201\n\u2022\tPrzedszkole nr 283\n\u2022\tPrzedszkole nr 286\n\u2022       Przedszkole 385\n\u2022       Przedszkole 351\n\u2022       Przedszkole 395\n\u2022       Przedszkole 400\n\u2022       Przedszkole 401\n\u2022       Przedszkole 412\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 81 im. Lucjana Rudnickiego\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 96 im. Ireny Kosmowskiej\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 310 im. Micha\u0142a Byliny\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 313 im. Polskich Odkrywc\u00f3w\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi nr 318 im. Jana Christiana Andersena\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 319 im. Marii Kann\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa 323 im. Polskich Olimpijczyk\u00f3w\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi nr 330 im. Nauczycieli Tajnego Nauczania\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 343 z Oddzia\u0142ami Integracyjnymi im. Matki Teresy z Kalkuty\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 340 im. Profesora Bogus\u0142awa Molskiego\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 384 im. Stanis\u0142awa Staszica\n\u2022\tSzko\u0142a Podstawowa nr 405\n\u2022\tZesp\u00f3\u0142 Szkolno \u2013 Przedszkolny nr 12\n\u2022\tZesp\u00f3\u0142 Szk\u00f3\u0142 nr 129",
        "short_desc": "Celem projektu jest zwi\u0119kszenie r\u00f3\u017cnorodno\u015bci ro\u015blinnej w przestrzeni miejskiej dzielnicy Ursyn\u00f3w oraz edukacja dzieci w zakresie sadzenia i piel\u0119gnacji ro\u015blin.\nProjekt przyczyni si\u0119 do poprawy jako\u015bci powietrza i estetyki przestrzeni miejskiej, a tak\u017ce do wzrostu \u015bwiadomo\u015bci ekologicznej dzieci i nabycia nowych umiej\u0119tno\u015bci.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada organizacj\u0119 zaj\u0119\u0107 i zakup nasion lub sadzonek ro\u015blin do wykorzystania na zaj\u0119ciach.\nZaj\u0119cia b\u0119d\u0105 skierowane do ch\u0119tnych przedszkolak\u00f3w oraz uczni\u00f3w klas 1-6 ursynowskich publicznych szk\u00f3\u0142 podstawowych. W projekcie wezm\u0105 udzia\u0142 wszystkie plac\u00f3wki o\u015bwiatowe publiczne (w ww. przedziale wiekowym), kt\u00f3re zg\u0142osi\u0142y mo\u017cliwo\u015b\u0107 wykonania nasadze\u0144 na terenie zielni przez siebie administrowanym. \nZaj\u0119cia b\u0119d\u0105 odbywa\u0107 si\u0119 w kwietniu, maju i wrze\u015bniu, na terenach przyleg\u0142ych do szk\u00f3\u0142 i przedszkoli, nale\u017c\u0105cych do m.st. Warszawy. \nZaj\u0119cia b\u0119d\u0105 prowadzone przez nauczycieli na zasadzie zaj\u0119\u0107 terenowych, ch\u0119tne dzieci b\u0119d\u0105 mog\u0142y zasadzi\u0107 swoj\u0105 ro\u015blin\u0119. \nNale\u017cy w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci skorzysta\u0107 z przybor\u00f3w w zasobach szk\u00f3\u0142 i Urz\u0119du. Pozosta\u0142e narz\u0119dzia ogrodnicze zapewni firma obs\u0142uguj\u0105ca akcj\u0119.",
            "Proponowanymi gatunkami ro\u015blin do wykorzystania podczas zaj\u0119\u0107 s\u0105:\n1) Byliny wieloletnie i odradzaj\u0105ce si\u0119:\n- rudbekia dwubarwna (Rudbeckia hirta) - \u0142atwa w uprawie, kwitnie od lipca do wrze\u015bnia, odporna na susz\u0119,\n- je\u017c\u00f3wka purpurowa (Echinacea purpurea) - r\u00f3wnie\u017c \u0142atwa w uprawie, kwitnie od lipca do wrze\u015bnia,\n- lawenda (Lavandula) - wymaga stanowiska s\u0142onecznego, kwitnie od czerwca do sierpnia, w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze i zapachowe,\n- sza\u0142wia lekarska (Salvia officinalis) - wymaga stanowiska s\u0142onecznego, kwitnie od czerwca do sierpnia, w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze i zapachowe,\n- werbena pospolita (Verbena officinalis) - \u0142atwa w uprawie, kwitnie od czerwca do wrze\u015bnia, w\u0142a\u015bciwo\u015bci lecznicze",
            "2) Krzewy wieloletnie:\n- ja\u015bminowiec (Philadelphus) - \u0142atwy w uprawie, kwitnie od maja do czerwca, pi\u0119kny zapach\n- krzewuszki (Weigela) - \u0142atwe w uprawie, kwitn\u0105 od maja do sierpnia, r\u00f3\u017cne kolory kwiat\u00f3w\n- tawu\u0142a (Spiraea) - \u0142atwa w uprawie, kwitnie od czerwca do wrze\u015bnia,\n- r\u00f3\u017ca (Rosa) - odmiany bezkolcowe - wymaga stanowiska s\u0142onecznego, kwitnie od maja do wrze\u015bnia, r\u00f3\u017cne kolory kwiat\u00f3w",
            "3) Ro\u015bliny jednoroczne:\n- aksamitki (Tagetes) - \u0142atwe w uprawie, kwitn\u0105 od czerwca do pa\u017adziernika, r\u00f3\u017cne kolory kwiat\u00f3w\n- begonie (Begonia) - wymagaj\u0105 stanowiska p\u00f3\u0142cienistego, kwitn\u0105 od czerwca do pa\u017adziernika, r\u00f3\u017cne kolory kwiat\u00f3w\n- petunie (Petunia) - wymagaj\u0105 stanowiska s\u0142onecznego, kwitn\u0105 od czerwca do wrze\u015bnia, r\u00f3\u017cne kolory kwiat\u00f3w\n- sza\u0142wia b\u0142yszcz\u0105ca (Salvia splendens) - wymaga stanowiska s\u0142onecznego, kwitnie od czerwca do pa\u017adziernika, czerwone kwiaty",
            "Pod wzgl\u0119dem ceny, wszystkie wymienione gatunki s\u0105 stosunkowo tanie.  \nByliny mo\u017cna kupi\u0107 w kwocie od 5 do 20 z\u0142 za sztuk\u0119, a krzewy od 20 do 50 z\u0142 za sztuk\u0119, a ro\u015bliny jednoroczne ju\u017c od kilku groszy za sztuk\u0119.\nPod wzgl\u0119dem klimatu, wszystkie wymienione gatunki s\u0105 odpowiednie do uprawy w mie\u015bcie. \nWieloletnie propozycje to ro\u015bliny odporne na mr\u00f3z i susz\u0119. W przypadku braku na rynku kt\u00f3rej\u015b z ro\u015blin gatunek zostanie zmieniony w porozumieniu z projektodawc\u0105."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "223 214,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Zachodni brzeg Kana\u0142u \u017bera\u0144skiego - odcinek od ul. Kobia\u0142ka do ul Przy Kanale (d\u0142ugo\u015b\u0107 ok 2km).\nUlica Radzymi\u0144ska - odcinek od ul. Bystrej do granicy miasta (d\u0142ugo\u015b\u0107 ok. 600m).",
        "short_desc": "Realizacja infrastruktury pieszo-rowerowej wzd\u0142u\u017c zachodniego brzegu Kana\u0142u \u017bera\u0144skiego (Kobia\u0142ka-Przy Kanale). \nBudowa drogi rowerowej po wschodniej stronie ulicy Radzymi\u0144skiej (Bystra-granica miasta).",
        "long_desc": [
            "Pomys\u0142 sk\u0142ada si\u0119 z 2 cz\u0119\u015bci i ma na celu wzbogacenie infrastruktury rowerowej oraz zapewnienie po\u0142\u0105cze\u0144 pomi\u0119dzy istniej\u0105cymi drogami rowerowymi.\n1) Przed\u0142u\u017cenie infrastruktury pieszo-rowerowej wzd\u0142u\u017c Kana\u0142u \u017bera\u0144skiego na odcinku od okolic ulicy Kobia\u0142ki do w\u0142\u0105czenia w ulic\u0119 Przy Kanale wraz z zieleni\u0105 i ma\u0142\u0105 architektur\u0105. 2km fragment b\u0119dzie stanowi\u0142 kontynuacj\u0119 ponad 8km trasy z Niepor\u0119tu, kt\u00f3ra zosta\u0142a przed\u0142u\u017cona do okolic mostu w ci\u0105gu ul. Kobia\u0142ka.\nW ramach zadania zaplanowano:\n- nasadzenia 100 drzew o obwodzie 20-25cm oraz krzew\u00f3w, \n- powstanie infrastruktury towarzysz\u0105cej - 4 \u0142awki (plus \u0142awka z panelem fotowoltaicznym i \u0142adowark\u0105 USB (w Parku Syrenki), 4 kosze na \u015bmieci oraz 1 stacja naprawy rower\u00f3w.\n2) Budowa drogi rowerowej po wschodniej stronie ulicy Radzymi\u0144skiej na odcinku ok. 600m od istniej\u0105cej infrastruktury w skrzy\u017cowaniu Radzymi\u0144skiej i Bystrej do granicy miasta. Minimalna szeroko\u015b\u0107 2,5m"
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "sport",
            "ziele\u0144 miejska",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "6 346 952,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- Obszar od Indiry Gandhi 9 - do Dereniowa 12 - teren w okolicy Fontanny\n- Ciszewskiego 15 - klomb przed wej\u015bciem  do KEN CENTER\n- skwer przy skrzy\u017cowaniu ulic: Pileckiego/Ciszewskiego - na wysoko\u015bci Dybowskiego 7",
        "short_desc": "Projekt polega na utworzeniu miejsc na terenie Ursynowa, umo\u017cliwiaj\u0105cych mieszka\u0144com bezp\u0142atny odpoczynek w\u015br\u00f3d pi\u0119knej zieleni, chroni\u0105cej ca\u0142y rok przed smogiem i ha\u0142asem. \nLatem ziele\u0144 chroni przed upa\u0142em natomiast jesieni\u0105 i zim\u0105, w okresie najwi\u0119kszego smogu, gdy drzewa trac\u0105 li\u015bcie, rol\u0119 oczyszczacza powietrza pe\u0142ni\u0105 ro\u015bliny zimozielone, dlatego ich obecno\u015b\u0107 jest potrzebna.",
        "long_desc": [
            "Wykonanie nasadze\u0144 r\u00f3\u017cnych ro\u015blin: krzew\u00f3w, bylin, kwiat\u00f3w i zi\u00f3\u0142, w tym zimozielonych, tworz\u0105cych ogr\u00f3d kwitn\u0105cy przez cztery pory roku.\nG\u0142\u00f3wnym miejscem nasadze\u0144 b\u0119dzie nowy park i fontanna przy Ratuszu oraz skwery i klomby na terenie Ursynowa.\nTe enklawy zieleni b\u0119d\u0105  dost\u0119pne bezp\u0142atnie dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w, przy czym zasady korzystania b\u0119d\u0105 zgodne z obowi\u0105zuj\u0105cym regulaminem korzystania z miejsc po\u017cytku publicznego."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "193 900,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ulica Hawajska - przestrze\u0144 mi\u0119dzy blokami Hawajska 16 i Hawajska 13\n                            przestrze\u0144 mi\u0119dzy blokami Hawajska 6 i Hawajska 3",
        "short_desc": "Celem projektu jest rewitalizacja nieu\u017cytkowych przestrzeni mi\u0119dzy blokami na Imielinie, tworz\u0105c miejsca odpoczynku i integracji dla mieszka\u0144c\u00f3w. Inicjatywa obejmuje urz\u0105dzenie trawnik\u00f3w, instalacj\u0119 dodatkowych \u0142awek, sto\u0142\u00f3w do gier oraz ksi\u0105\u017ckomat\u00f3w, a tak\u017ce wzbogacenie terenu o now\u0105 ro\u015blinno\u015b\u0107 . Dzi\u0119ki tym dzia\u0142aniom, przestrze\u0144 ta stanie si\u0119 zielonym, przyjaznym miejscem, sprzyjaj\u0105cym wsp\u00f3lnocie",
        "long_desc": [
            "Projekt, ma na celu rewitalizacj\u0119 przestrzeni mi\u0119dzyblokowych na terenie Imielina, tworz\u0105c przestrze\u0144 wspieraj\u0105c\u0105 integracj\u0119 spo\u0142eczn\u0105 i rekreacj\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w. Obejmuje on kilka kluczowych element\u00f3w:",
            "\u0141awki i stoliki do gier: Instalacja nowych \u0142awek oraz stolik\u00f3w do gier planszowych i szach\u00f3w na otwartym powietrzu, stwarzaj\u0105cych miejsce do wypoczynku i interakcji mi\u0119dzyludzkich.",
            "Ksi\u0105\u017ckomaty: Umieszczenie automat\u00f3w z ksi\u0105\u017ckami, dost\u0119pnych dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w, co wspiera kultur\u0119 czytania i dzielenia si\u0119 literatur\u0105.",
            "Ro\u015blinno\u015b\u0107: Wzbogacenie przestrzeni o nowe nasadzenia, w tym drzewa, krzewy i kwiaty, co poprawi estetyk\u0119 i mikroklimat terenu.",
            "Trawniki: Rewitalizacja i otwarcie trawnik\u00f3w, aby umo\u017cliwi\u0107 mieszka\u0144com relaks na \u015bwie\u017cym powietrzu, pikniki czy zabawy dla dzieci.",
            "Ogr\u00f3d spo\u0142eczny: Powstanie ogrodu spo\u0142ecznego, kt\u00f3ry b\u0119dzie miejscem wsp\u00f3lnego dzia\u0142ania mieszka\u0144c\u00f3w. Ten obszar b\u0119dzie dedykowany do uprawy ro\u015blin przez spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokaln\u0105, umo\u017cliwiaj\u0105c mieszka\u0144com aktywny udzia\u0142 w piel\u0119gnowaniu ogrodu, dzielenie si\u0119 wiedz\u0105 ogrodnicz\u0105 oraz plonami zebranymi z ogrodu. To miejsce edukacyjne i integracyjne, promuj\u0105ce zr\u00f3wnowa\u017cony styl \u017cycia i budowanie wi\u0119zi mi\u0119dzyludzkich poprzez wsp\u00f3lne dzia\u0142anie.",
            "Mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli korzysta\u0107 z projektu nieodp\u0142atnie, co stanowi istotn\u0105 warto\u015b\u0107 dodan\u0105 dla spo\u0142eczno\u015bci lokalnej. Przestrzenie te b\u0119d\u0105 dost\u0119pne przez ca\u0142y rok, umo\u017cliwiaj\u0105c r\u00f3\u017cnorodne formy aktywno\u015bci \u2013 od wypoczynku po edukacyjne i rekreacyjne. Projekt ten stwarza warunki do organizacji lokalnych wydarze\u0144, spotka\u0144, czy nawet ma\u0142ych festyn\u00f3w, co dodatkowo przyczynia si\u0119 do integracji mieszka\u0144c\u00f3w r\u00f3\u017cnych grup wiekowych i spo\u0142ecznych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Tor rowerowy przy ul. Gierdziejewskiego, dzia\u0142ka ew. nr 106 obr\u0119b 2-09-09",
        "short_desc": "Wykonanie o\u015bwietlenia solarnego toru rowerowego przy ul. Gierdziejewskiego.",
        "long_desc": [
            "Tor rowerowy przy ul. Gierdziejewskiego tzw. Pumtrack jest popularnym, cz\u0119sto ucz\u0119szczanym miejscem rekreacyjnym przez mieszka\u0144c\u00f3w Ursusa. Korzystaj\u0105 z niego dzieci, m\u0142odzie\u017c, a tak\u017ce doro\u015bli. Niestety tor nie posiada o\u015bwietlenia i z tego powodu nie mo\u017cna korzysta\u0107 z niego po zmroku. Projekt obejmuje zakup i monta\u017c lamp solarnych o\u015bwietlaj\u0105cych tor, kt\u00f3re w\u0142\u0105czane b\u0119d\u0105 o zmroku do godz. 22.00."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "rekreacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "65 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Projekt polega na postawieniu kolejnych ksi\u0105\u017ckomat\u00f3w w proponowanych lokalizacjach:\n- Szko\u0142a Podstawowa przy ul. Szobera,\n- na terenie LXXVIII Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105cego im. M. Pawlikowskiej-Jasnorzewskiej, ul. Anieli Krzywo\u0144 3",
        "short_desc": "Ksi\u0105\u017ckomat przy Hali Bemowo OSIR (z poprzedniego projektu na rok 2022) zosta\u0142 przyj\u0119ty z du\u017cym entuzjazmem. Internauci prosili o postawienie kolejnych ksi\u0105\u017ckomat\u00f3w na Bemowie. Projekt polega na postawieniu 2 kolejnych ksi\u0105\u017ckomat\u00f3w w proponowanych lokalizacjach: \n1. Szko\u0142a Podstawowa przy ul. Szobera\n2. LXXVIII Liceum przy ul. Anieli Krzywo\u0144",
        "long_desc": [
            "Ksi\u0105\u017ckomaty na Bemowie",
            "Urz\u0105dzenie samoobs\u0142ugowe pozwala na zwrot wypo\u017cyczonych ksi\u0105\u017cek oraz odbi\u00f3r zam\u00f3wionych egzemplarzy zam\u00f3wionych przez internetowy system biblioteczny. Czytelnik sk\u0142ada zam\u00f3wienie na stronie bibliotecznej Biblioteki Publicznej dla Dzielnicy Bemowo; gdy ksi\u0105\u017cka jest gotowa do odbioru personel umieszcza j\u0105 w ksi\u0105\u017ckomacie. Zam\u00f3wienie jest oznaczane w systemie bibliotecznym jako gotowe do odbioru. System biblioteczny powiadamia czytelnika o mo\u017cliwo\u015bci odbioru egzemplarza w formie SMS. Czytelnik identyfikuje si\u0119 w ksi\u0105\u017ckomacie przy pomocy karty bibliotecznej lub loginu i has\u0142a, a najlepiej zdalnie przy u\u017cyciu aplikacji (analogicznie jak popularne automaty paczkowe). KSI\u0104\u017bKOMAT automatycznie otwiera schowek z zam\u00f3wion\u0105 ksi\u0105\u017ck\u0105, kt\u00f3r\u0105 czytelnik odbiera. Urz\u0105dzenie wyposa\u017cone jest w zamykane schowki oraz ekran dotykowy. Kosztorys zak\u0142ada postawienie 2 ksi\u0105\u017ckomat\u00f3w, 170 tysi\u0119cy z\u0142 za ksi\u0105\u017ckomat (urz\u0105dzenie, monta\u017c, instalacje, itd.) oraz 15 000 z\u0142 roczne utrzymanie ksi\u0105\u017ckomatu (pr\u0105d, ubezpieczenie itd.) oraz 20 000,00 z\u0142 za bie\u017c\u0105c\u0105 obs\u0142ug\u0119. Ksi\u0105\u017ckomat b\u0119dzie czynny w godzinach pracy plac\u00f3wek o\u015bwiatowych z wy\u0142\u0105czeniem sob\u00f3t i niedziel."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "375 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ulica Konotopska 1, 3, 5.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada na odcinku 75 metr\u00f3w: oddzielenie trawnika od ulicy kraw\u0119\u017cnikiem, postawienie ma\u0142ych s\u0142upk\u00f3w trawnikowych i rewitalizacje trawnika poprzez nasadzenia krzak\u00f3w r\u00f3\u017c oraz trawy. Stworzy to naturaln\u0105 barier\u0119, polepszy estetyk\u0119 ulicy oraz poprawi mikroklimat w okolicy.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada budow\u0119 kraw\u0119\u017cnika, s\u0142upk\u00f3w trawnikowych od strony ulicy oraz nasadzenia krzak\u00f3w r\u00f3\u017c.\nPrzyk\u0142adowym gatunkiem mo\u017ce tu by\u0107 R\u00f3\u017ca Short Track. To niewielki, dorastaj\u0105cy do 50 max 70 cm, bardzo g\u0119sty i zwarty krzew o nadzwyczajnej odporno\u015bci na zasolenie pod\u0142o\u017ca i aerozol solny. Kwiaty du\u017ce, amarantowe \u2013 bardzo ozdobne. Owoce liczne (pi\u0119kny efekt zim\u0105!). Li\u015bcie soczy\u015bcie zielone. P\u0119dy niemal bezkolcowe, dzi\u0119ki czemu, mo\u017cna t\u0105 r\u00f3\u017c\u0119 bezpiecznie stosowa\u0107 w s\u0105siedztwie przej\u015b\u0107 dla pieszych. Krzewy te, to ro\u015bliny o nadzwyczajnej odporno\u015bci, b\u0142yskawicznej regeneracji i niewielkich wymaganiach, po\u0142\u0105czonych z wyj\u0105tkowymi walorami estetycznymi. Gwarantuj\u0105 szybki efekt po posadzeniu, dobry odbi\u00f3r spo\u0142eczny w przestrzeni publicznej i oszcz\u0119dno\u015b\u0107 koszt\u00f3w. Nie straszne im zasolenie i zima. W ostatnich latach, ro\u015bliny znosz\u0105ce dobrze zasolenie, a zatem \u015bwietnie prze\u017cywaj\u0105ce zim\u0119 i daj\u0105ce zwart\u0105 mas\u0119 p\u0119d\u00f3w, sta\u0142y si\u0119 cenne z jeszcze jednego powodu. Ten pow\u00f3d to fitoremediacja, czyli oczyszczanie przez ro\u015bliny powietrza w terenach zurbanizowanych. G\u0119ste, zdrowe krzewy, pokryte kutnerem lub kolcami, zbieraj\u0105 zanieczyszczenia powietrza pochodz\u0105ce od \u015brodk\u00f3w transportu a w szczeg\u00f3lno\u015bci te pochodz\u0105ce ze spalania paliw, startych opon i klock\u00f3w hamulcowych, oraz najniebezpieczniejsze \u2013 py\u0142y zawieszone PM10 i PM2,5. \nInne gatunki o podobnych parametrach te\u017c wchodz\u0105 w gr\u0119, o ile b\u0119d\u0105 r\u00f3\u017cami."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "25 340,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ulica Czerwona Droga, przystanek CZERWONA DROGA 02",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup i monta\u017c wiaty przystankowej na przystanku CZERWONA DROGA 02 przy Szkole Podstawowej nr 2.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zakupie i monta\u017cu wiaty przystankowej, tak aby pasa\u017cerowie komunikacji miejskiej mogli bez wzgl\u0119du na warunki atmosferyczne w wi\u0119kszym komforcie czeka\u0107 sw\u00f3j na autobus."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "110 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ulica Or\u0142\u00f3w Piastowskich, przystanek KR\u00d3LOWEJ BONY 02",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup i wymian\u0119 wiaty przystankowej na przystanku KR\u00d3LOWEJ BONY 02 przy Szkole Podstawowej nr 2.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zakupie i wymianie wiaty przystankowej, tak aby pasa\u017cerowie komunikacji miejskiej mogli bez wzgl\u0119du na warunki atmosferyczne w wi\u0119kszym komforcie czeka\u0107 sw\u00f3j na autobus."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "110 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przedszkola publiczne w Ursusie:\n1. Przedszkole Integracyjne nr 137 ul. Zag\u0142oby 11\n2. Przedszkole nr 112 ul. B. Wapowskiego 3\n3. Przedszkole nr 168 ul. Zag\u0142oby 27\n4. Przedszkole nr 194 ul. W. S\u0142awka 7\n5. Przedszkole nr 200 ul. Balbinki 1\n6. Przedszkole nr 219 ul. M. Keniga 16\n7. Przedszkole nr 343 ul. Warszawska 53\n8. Przedszkole nr 413 ul. G\u00f3rna Droga 10\n9. Przedszkole nr 439 ul. W. S\u0142awka 2a\n10. Przedszkole nr 441 ul. S. Wojciechowskiego 13\n11. Przedszkole nr 418 ul. J. M. Szancera 7",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup urz\u0105dze\u0144 typu LifeVac dla 11 przedszkoli w Ursusie, kt\u00f3re s\u0105 finansowane z bud\u017cetu miasta oraz przeszkolenie 50% personelu pracuj\u0105cego w danej plac\u00f3wce w zakresie korzystania z urz\u0105dzenia i udzielania pierwszej pomocy ma\u0142ym dzieciom.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zakupie urz\u0105dzenia oraz przeszkoleniu minimum 50% personelu z danego przedszkola.\nCena urz\u0105dzenia - 600z\u0142 x 11 = 6600z\u0142\nCena szkolenia dla 10 os\u00f3b - 2500z\u0142 x 11 = 27500z\u0142",
            "Przedszkola publiczne w Ursusie:\n1. Przedszkole Integracyjne nr 137 ul. Zag\u0142oby 11\n2. Przedszkole nr 112 ul. B. Wapowskiego 3\n3. Przedszkole nr 168 ul. Zag\u0142oby 27\n4. Przedszkole nr 194 ul. W. S\u0142awka 7\n5. Przedszkole nr 200 ul. Balbinki 1\n6. Przedszkole nr 219 ul. M. Keniga 16\n7. Przedszkole nr 343 ul. Warszawska 53\n8. Przedszkole nr 413 ul. G\u00f3rna Droga 10\n9. Przedszkole nr 439 ul. W. S\u0142awka 2a\n10. Przedszkole nr 441 ul. S. Wojciechowskiego 13\n11. Przedszkole nr 418 ul. J. M. Szancera 7"
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "35 600,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Plac\u00f3wki opieki nad dzie\u0107mi w wieku do lat 3 na terenie m.st. Warszawy",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup urz\u0105dze\u0144 do udra\u017cniania dr\u00f3g oddechowych podczas zad\u0142awienia do plac\u00f3wek opieki nad dzie\u0107mi w wieku do lat 3 w Warszawie oraz przeszkolenie personelu pracuj\u0105cego w danej plac\u00f3wce w zakresie korzystania z urz\u0105dzenia.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zakupie urz\u0105dze\u0144 do udra\u017cniania dr\u00f3g oddechowych podczas zad\u0142awienia do plac\u00f3wek opieki nad dzie\u0107mi w wieku do lat 3 w Warszawie \u2013 \u017c\u0142obk\u00f3w, klub\u00f3w dzieci\u0119cych i punkt\u00f3w dziennego opiekuna dofinansowywanych przez m.st. Warszaw\u0119. Projekt zak\u0142ada r\u00f3wnie\u017c przeszkolenie oko\u0142o 50% opiekun\u00f3w z danego \u017c\u0142obka w zakresie korzystania z urz\u0105dzenia. Liczba plac\u00f3wek dla kt\u00f3rych zostanie zakupione urz\u0105dzenie \u2013 ok. 100."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "70 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "W zale\u017cno\u015bci od dost\u0119pno\u015bci miejsca albo:\n- Nr obr\u0119bu 20905 Nr dzia\u0142ki 80/10 albo\n- Nr obr\u0119bu 20905 Nr dzia\u0142ki 80/11",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada utworzenie ma\u0142ej g\u00f3rki saneczkowej (max wysoko\u015b\u0107 3m) dla dzieci przy/w EkoParku.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zaprojektowaniu g\u00f3rki saneczkowej wraz z obszarem otaczaj\u0105cym.\nZiemia na usypanie g\u00f3rki mo\u017ce pochodzi\u0107 z inwestycji drogowych oraz budowlanych prowadzonych na terenie miasta. W projekcie nale\u017cy przewidzie\u0107 mo\u017cliwo\u015b\u0107 o\u015bwietlenia terenu oraz mo\u017cliwe elementy rekreacyjne np. \u0142awki. Wysoko\u015b\u0107 g\u00f3rki max 3 m, szeroko\u015b\u0107 ok 10m, d\u0142ugo\u015b\u0107 zjazdu oko\u0142o 25 m.\nKoszt projektu (7000 z\u0142); Cena zakupu/transportu ziemi do budowy g\u00f3rki (10000 z\u0142); Cena prac ziemnych s\u0142u\u017c\u0105cych ukszta\u0142towaniu terenu (10000 z\u0142); Cena rekultywacji terenu i zasiewu trawy (28000 z\u0142);\nW wymiarach g\u00f3rki sugerowa\u0142am si\u0119 podobn\u0105 g\u00f3rk\u0105, kt\u00f3ra obecnie jest na terenie parafii Ko\u015bcio\u0142a Rzymskokatolickiego pw. \u015bw. Jana Aposto\u0142a i Ewangelisty przy ulicy Boles\u0142awa \u015amia\u0142ego 13, w Warszawie."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "55 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dzia\u0142ka nr 17/2 oraz 27/6 z obr\u0119bu 20909",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada budow\u0119 ma\u0142ego placu zabaw dla dzieci.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada nast\u0119puj\u0105ce elementy:\n- 1 x opracowanie dokumentacji technicznej 5000z\u0142\n- ogrodzenie terenu \n- przygotowanie terenu m.in. odwodnienie, wyr\u00f3wnanie, zag\u0119szczenie, przygotowanie podbudowy pod nawierzchni\u0119 bezpieczn\u0105 10000z\u0142\n- 200 m2 nawierzchni bezpiecznej typu CushionFALL (lub r\u00f3wnorz\u0119dnej) wraz z wykonaniem - 50000z\u0142\n- 2 x zakup i monta\u017c \u0142awek - 1500z\u0142\n- 1 x zakup i monta\u017c kosza na \u015bmieci - 500z\u0142\n- 1 x karuzela z k\u00f3\u0142kiem w \u015brodku - zakup i monta\u017c - 6000z\u0142\n- 1 x hu\u015btawka wahad\u0142owa z siedziskiem - zakup i monta\u017c - 3500z\u0142\n- 2 x trampolina wbudowana w pod\u0142o\u017ce - zakup i monta\u017c - 20000z\u0142\n- 1 x r\u00f3wnowa\u017cnia na spr\u0119\u017cynach - zakup i monta\u017c - 1500z\u0142 \n- 1 x spr\u0119\u017cynowiec - zakup i monta\u017c - 1500z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "rekreacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "98 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Roso\u0142a na odcinku od ul. Migda\u0142owej do ul. Mandarynki",
        "short_desc": "Remont drogi dla rower\u00f3w i chodnika od ul. Migda\u0142owej do ul. Mandarynki",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy. Odcinek jest komplementarny w stosunku do zrealizowanego w ramach Bud\u017cetu Obywatelskiego z 2022 r. \nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni z kostki brukowej na asfaltow\u0105.",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142ce nr 2 obr\u0119bu 11106 (dzia\u0142ka drogowa, w\u0142asno\u015b\u0107 SP)"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 154 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Ciszewskiego od Al. KEN do ul. Cynamonowej",
        "short_desc": "Modernizacja drogi dla rower\u00f3w i chodnika",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy. W okolicach przystanku Magellana 02 zak\u0142adana jest odcinkowa zmiana przebiegu drogi dla rower\u00f3w w celu omini\u0119cia przebiegu po dzia\u0142ce 5/123, nienale\u017c\u0105cej do pasa drogowego.\nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni z kostki brukowej (na wjazdach dr\u00f3g wewn\u0119trznych: asfaltowej)\n\u2022\tWytyczenie nowego przebiegu na odcinku ok. 40 m (przy przystanku Magellana 02)\n\u2022\tMiejscowe korekty geometrii (poszerzenia w miejscu przeci\u0119cia z wjazdami dr\u00f3g wewn\u0119trznych)\n\u2022\tRegulacja zieleni przyleg\u0142ej do realizowanej drogi dla rower\u00f3w",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 210 750,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Ciszewskiego od ul. Cynamonowej do ul. Roso\u0142a",
        "short_desc": "Projekt obejmuje przebudow\u0119 drogi dla rower\u00f3w i chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Ciszewskiego od ul. Cynamonowej do ul. Roso\u0142a",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy oraz przejazd przez ul. Roso\u0142a. \nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tPrzebudowa drogi dla rower\u00f3w i chodnika \u2013 na d\u0142ugo\u015bci ok. 200 m (droga dla rower\u00f3w i chodnik);\n\u2022\tNowa podbudowa na odcinku wymienianej kostki brukowej\n\u2022\tRozp\u0142ytowanie chodnika (ok. 100m2) i utworzenie terenu zieleni\n\u2022\tRegulacja zieleni przyleg\u0142ej do realizowanej drogi dla rower\u00f3w",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "787 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Roso\u0142a od ul. Ciszewskiego do ul. Gandhi",
        "short_desc": "Projekt obejmuje remont drogi dla rower\u00f3w i chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Roso\u0142a od ul. Ciszewskiego do ul. Gandhi.",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy na odcinku ok. 400 m oraz przejazdy przez dwa wjazdy na drog\u0119 serwisow\u0105.\nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni z kostki brukowej (na wjazdach dr\u00f3g wewn\u0119trznych: asfaltowej) \u2013 na d\u0142ugo\u015bci ok. 350 m (droga dla rower\u00f3w i chodnik) i 50 m (sama droga dla rower\u00f3w);\n\u2022\tNaprawa przejazd\u00f3w przez drog\u0119 serwisow\u0105 (do ustalenia na etapie projektowym);\n\u2022\tRegulacja zieleni przyleg\u0142ej do realizowanej drogi dla rower\u00f3w.",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 262 100,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Roso\u0142a od ul. Weso\u0142ej do ul. P\u0142askowickiej",
        "short_desc": "Projekt obejmuje przebudow\u0119 drogi dla rower\u00f3w i chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Roso\u0142a od ul. Weso\u0142ej do ul. F. P\u0142askowickiej",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy na odcinku ok. 420 m.\nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni z kostki brukowej \u2013 na d\u0142ugo\u015bci ok. 150 m (droga dla rower\u00f3w i chodnik) i 275 m (sama droga dla rower\u00f3w);\n\u2022\tRegulacja zieleni przyleg\u0142ej do realizowanej drogi dla rower\u00f3w.",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 262 750,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Belgradzka od ul. Stryje\u0144skich do ul. Braci Wag\u00f3w",
        "short_desc": "Projekt obejmuje przebudow\u0119 drogi dla rower\u00f3w i chodnika.",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy na odcinku ok. 240 m.\nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni z kostki brukowej \u2013 na d\u0142ugo\u015bci ok. 240 m (droga dla rower\u00f3w i chodnik);\n\u2022\tRegulacja zieleni przyleg\u0142ej do realizowanej drogi dla rower\u00f3w\nCa\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 113 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Belgradzka od ul. Braci Wag\u00f3w do al. KEN",
        "short_desc": "Projekt przewiduje przebudow\u0119 drogi dla rower\u00f3w i chodnika.",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy na odcinku od Braci Wag\u00f3w do al. KEN.\nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tPrzebudowa drogi dla rower\u00f3w (ok. 320 m);\n\u2022\tPrzebudowa chodnika na odcinku przyleg\u0142ym do drogi dla rower\u00f3w \u2013 ok. 115 m;\n\u2022\tRegulacja zieleni przyleg\u0142ej do realizowanej drogi dla rower\u00f3w.",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 235 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Pileckiego od ul. Zi\u0119by do ul. Roentgena",
        "short_desc": "Projekt przewiduje remont drogi dla rower\u00f3w i chodnika",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy.\nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni z kostki brukowej,\n\u2022\tWymiana nawierzchni chodnika na odcinku przyleg\u0142ym do drogi dla rower\u00f3w od ul. Zi\u0119by (przystanek Herbsta 01) do ul. Roentgena",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 268 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Surowieckiego przy ul. Wiolinowej",
        "short_desc": "Projekt ma na celu remont drogi dla rower\u00f3w i chodnika",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje drog\u0119 dla rower\u00f3w i przyleg\u0142y ci\u0105g pieszy na odcinku ok. 120 m, wy\u0142\u0105cznie w pasie drogowym \u2013 od wiaduktu ul. Surowieckiego do Al. Komisji Edukacji Narodowej.\nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni z kostki brukowej (na przejazdach dr\u00f3g wewn\u0119trznych \u2013 asfaltowej) \u2013 na d\u0142ugo\u015bci ok. 120 m (droga dla rower\u00f3w);\n\u2022\tWymiana nawierzchni chodnika na odcinku przyleg\u0142ym do drogi dla rower\u00f3w \u2013 ok. 90 m Nowa podbudowa \u2013 wyniesiona w stosunku do istniej\u0105cej (dla unikni\u0119cia niszczenia drogi dla rower\u00f3w i chodnika przez korzenie drzew \u2013 analogicznie do rozwi\u0105zania zastosowanego na odcinku od ul. Belgradzkiej do ul. Przy Ba\u017cantarni) \n\u2022\tRegulacja zieleni przyleg\u0142ej do realizowanej drogi dla rower\u00f3w",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych.",
            "D\u0142ugo\u015b\u0107 odcinka drogi dla rower\u00f3w (wymiana DDR z kostki) wynosi ok. 120 m; szeroko\u015b\u0107 drogi dla rower\u00f3w - 2,5 m (\u0142\u0105cznie 300 m2) \u2013 koszt 210,000 z\u0142\n(podstawa wyceny: cennik BO, cena w podanym zakresie 700 z\u0142/m2 (droga dla rower\u00f3w w istniej\u0105cym przebiegu)\nD\u0142ugo\u015b\u0107 odcinka chodnika \u2013 ok. 90 m; szeroko\u015b\u0107 3 m \u2013 \u0142\u0105cznie 270 m2 \u2013 koszt 162,000 z\u0142\n(podstawa wyceny \u2013 cennik BO: 60000 z\u0142/100 m2)\n\u0141\u0105czny koszt prac: 372,000 z\u0142 \nProjekt i nadz\u00f3r 10%: 37,200 z\u0142\nWarto\u015b\u0107 \u0142\u0105czna: 409,200 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "409 200,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Belgradzka przy ul. Lokajskiego",
        "short_desc": "Projekt przewiduje budow\u0119 o\u015bwietlenia chodnika i drogi dla rower\u00f3w wzd\u0142u\u017c ul. Belgradzkiej na wysoko\u015bci ul. Lokajskiego",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje o\u015bwietlenie drogi dla rower\u00f3w i przyleg\u0142ego ci\u0105gu pieszego na odcinku ok. 270 m.\nZak\u0142adany zakres prac:\nO\u015bwietlenie drogi dla rower\u00f3w i ci\u0105gu pieszego (latarnie co ok. 20 m)",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych.",
            "O\u015bwietlenie chodnika i drogi dla rower\u00f3w przy ul. Belgradzkiej na odcinku ul. Lokajskiego \u2013 ul. Roso\u0142a (270 m)"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "160 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Bia\u0142o\u0142\u0119ka",
        "short_desc": "Projekt polegaj\u0105cy na aktywizacji senior\u00f3w, spotkania z ciekawymi osobami, Aqua-aerobik, zaj\u0119cia z historii, tango dla seniora, wymiana pogl\u0105d\u00f3w z m\u0142odzie\u017c\u0105, wzajemna nauka, seniorzy ucz\u0105 m\u0142odzie\u017c, a m\u0142odzi ludzie pomagaj\u0105 wej\u015b\u0107 seniorom w cyfrowy \u015bwiat.",
        "long_desc": [
            "W projekcie b\u0119d\u0105 mogli wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 seniorzy kt\u00f3rzy czuj\u0105 si\u0119 samotni, odrzuceni, kontakt do nich mo\u017cna pozyska\u0107 z o\u015brodka pomocy spo\u0142ecznej. B\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 z zaj\u0119\u0107 Aqua-aerobik, zaj\u0119cia z historii, tango dla seniora, wymiana pogl\u0105d\u00f3w z m\u0142odzie\u017c\u0105, wzajemna nauka, seniorzy ucz\u0105 m\u0142odzie\u017c, a m\u0142odzi ludzie pomagaj\u0105 wej\u015b\u0107 seniorom w cyfrowy \u015bwiat. zaj\u0119cia stacjonarne odbywa\u0107 si\u0119 b\u0119d\u0105 w domu kultury Bia\u0142o\u0142\u0119ka."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja",
            "Aktywizacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy"
        ],
        "est_cost": "150 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dolina S\u0142u\u017cewiecka",
        "short_desc": "Projekt przewiduje przebudow\u0119 ci\u0105gu pieszo - rowerowego wzd\u0142u\u017c Doliny S\u0142u\u017cewieckiej od Parku Koz\u0142owskiego do ul. Pu\u0142awskiej na drog\u0119 dla rower\u00f3w i drog\u0119 dla pieszych.",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje ci\u0105g pieszo \u2013 rowerowy na odcinku ok. 320 m. \nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tPrzebudowa drogi dla pieszych i rower\u00f3w \u2013 utworzenie osobnej drogi dla rower\u00f3w i drogi dla pieszych",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 232 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dolina S\u0142u\u017cewiecka od Nowoursynowskiej do al. Wilanowskiej",
        "short_desc": "Projekt przewiduje remont ci\u0105gu pieszo-rowerowego wzd\u0142u\u017c Doliny S\u0142u\u017cewieckiej",
        "long_desc": [
            "Odcinek obejmuje ci\u0105g pieszo \u2013 rowerowy od ul. Nowoursynowskiej do Potoku S\u0142u\u017cewieckiego \nZak\u0142adany zakres prac:\n\u2022\tWymiana zniszczonej nawierzchni bitumicznej",
            "Ca\u0142y odcinek zlokalizowany jest na dzia\u0142kach drogowych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Dywizjonu 303",
        "short_desc": "Projekt polega na: \n1) zast\u0105pieniu obecnie istniej\u0105cych schod\u00f3w prowadz\u0105cych na wiadukt nad torami kolejowymi wzd\u0142u\u017c ul. Dywizjonu 303 prefabrykowan\u0105 k\u0142adk\u0105 (pochylni\u0105) z betonu zbrojonego; \n2) budowie drogi dla rower\u00f3w lub ci\u0105gu pieszo-rowerowego wzd\u0142u\u017c ul. Dywizjonu 303 na odcinku od przystanku autobusowego Marynin 03 do k\u0142adki (po stronie bemowskiej)",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zosta\u0142yby wykonane nast\u0119puj\u0105ce dzia\u0142ania: \n1) wyburzenie schod\u00f3w prowadz\u0105cych na wiadukt wzd\u0142u\u017c ul. Dywizjonu 303 (po stronie wolskiej i bemowskiej); \n2) zast\u0105pienie ich prefabrykowan\u0105 pochylni\u0105, zam\u00f3wion\u0105 wcze\u015bniej u producenta takich wyrob\u00f3w; mo\u017cliwo\u015b\u0107 zastosowania k\u0142adki prefabrykowanej znacznie skraca czas realizacji inwestycji w zwi\u0105zku z czym by\u0142aby ona mo\u017cliwa do wykonania w ci\u0105gu 1 roku; \n3) wybudowanie drogi dla rower\u00f3w lub ci\u0105gu pieszo-rowerowego na ul. Dywizjonu 303 po stronie bemowskiej, na odcinku od istniej\u0105cej drogi dla rower\u00f3w przy przystanku autobusowego Marynin 03 do k\u0142adki; d\u0142ugo\u015b\u0107 planowanego odcinka to ok. 450 m; po stronie wolskiej dojazd do skrzy\u017cowania z ul. Ksi\u0119cia Janusza odbywa\u0142by si\u0119 istniej\u0105c\u0105 drog\u0105 dojazdow\u0105 do ogr\u00f3dk\u00f3w dzia\u0142kowych."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "6 300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. G\u00f3rczewska od numeru 116 (wzgl\u0119dnie od pocz\u0105tku pasa do skr\u0119tu we wjazd do CH Wola Park) do przystanku Metro Urlych\u00f3w 02",
        "short_desc": "Projekt polega na utworzeniu dwukierunkowej drogi dla rower\u00f3w na prawym pasie p\u00f3\u0142nocnej jezdni ul. G\u00f3rczewskiej, na odcinku od przejazdu dla rower\u00f3w na wysoko\u015bci numeru 116 do wjazdu do CH Wola Park oraz od tego wjazdu do przystanku autobusowego Metro Urlych\u00f3w 02",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zosta\u0142yby wykonane nast\u0119puj\u0105ce prace: \n1) wytycznie dwukierunkowej drogi dla rower\u00f3w na obecnym prawym pasie p\u00f3\u0142nocnej jezdni ul. G\u00f3rczewskiej; droga dla rower\u00f3w by\u0142aby oddzielona od pozosta\u0142ych pas\u00f3w ruchu s\u0142upkami, kraw\u0119\u017cnikiem albo betonowymi barierami drogowymi; \n2) wykonanie \u0142\u0105cznik\u00f3w drogi dla rower\u00f3w z istniej\u0105c\u0105 infrastruktur\u0105 dla rower\u00f3w (drogami dla rower\u00f3w i przejazdami): na wysoko\u015bci ul. G\u00f3rczewskiej 116 (wzgl\u0119dnie dopiero od pocz\u0105tku pasa do skr\u0119tu w prawo do wjazdu do CH Wola Park), na wysoko\u015bci wjazdu do CH Wola Park oraz na wysoko\u015bci przystanku autobusowego Metro Urlych\u00f3w 02;\n3) wykonanie \"objazdu\" przystanku autobusowego G\u00f3ralska (kr\u00f3tki odcinek drogi dla rower\u00f3w za wiat\u0105 przystankow\u0105, przy czym mo\u017ce on polega\u0107 wy\u0142\u0105cznie na namalowaniu drogi dla rower\u00f3w na istniej\u0105cym chodniku);"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 500 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Powsta\u0144c\u00f3w \u015al\u0105skich, r\u00f3g ul. Radiowej, obok stacji Veturilo",
        "short_desc": "projekt polega na \"wyprostowaniu\" przebiegu drogi dla rower\u00f3w na ul. Powsta\u0144c\u00f3w \u015al\u0105skich, przy skrzy\u017cowaniu z ul. Radiow\u0105, obok stacji Veturilo",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu wykonany by zosta\u0142 nowy przebieg drogi dla rower\u00f3w na ul. Powsta\u0144c\u00f3w \u015al\u0105skich, na skrzy\u017cowaniu z ul. Radiow\u0105, obok stacji rower\u00f3w Veturilo. Droga bieg\u0142aby na wprost, przez fragment drogi serwisowej wzd\u0142u\u017c ul. Powsta\u0144c\u00f3w \u015al\u0105skich, a w miejscu obecnej drogi dla rower\u00f3w powsta\u0142by chodnik."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "500 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Nowy \u015awiat i Krakowskie Przedmie\u015bcie",
        "short_desc": "Monta\u017c 4 prefabrykowanych sinusoidalnych prog\u00f3w zwalniaj\u0105cych na ul. Nowy \u015awiat i Krakowskie Przedmie\u015bcie",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na monta\u017cu prefabrykowanych sinusoidalnych prog\u00f3w zwalniaj\u0105cych, ograniczaj\u0105cych pr\u0119dko\u015b\u0107 pojazd\u00f3w do 30 km/h w nast\u0119puj\u0105cych, b\u0105d\u017a zbli\u017conych miejscach: ul. Nowy \u015awiat na wysoko\u015bci numer\u00f3w 32 i 52 oraz ul. Krakowskie Przedmie\u015bcie na wysoko\u015bci numer\u00f3w 21 i 65."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Wary\u0144skiego, odcinek od ul. Batorego do Ronda Jazdy Polskiej",
        "short_desc": "Projekt polega na utworzeniu dwukierunkowej drogi dla rower\u00f3w na prawym pasie wschodniej jezdni ul. Wary\u0144skiego, na odcinku od Batorego do skrzy\u017cowania z ul. Armii Ludowej",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zosta\u0142yby wykonane nast\u0119puj\u0105ce prace: \n1) wytycznie dwukierunkowej drogi dla rower\u00f3w na obecnym prawym pasie wschodniej jezdni ul. Wary\u0144skiego; droga dla rower\u00f3w by\u0142aby oddzielona od pozosta\u0142ych pas\u00f3w ruchu s\u0142upkami, kraw\u0119\u017cnikiem albo betonowymi barierami drogowymi; \n2) wykonanie \u0142\u0105cznik\u00f3w drogi dla rower\u00f3w z istniej\u0105c\u0105 infrastruktur\u0105 dla rower\u00f3w (przejazdem dla rower\u00f3w na skrzy\u017cowaniu z ul. Batorego oraz drogami dla rower\u00f3w na Rondzie Jazdy Polskiej;\n3) wykonanie kr\u00f3tkiego odcinka drogi dla rower\u00f3w omijaj\u0105cego przystanek autobusowy DS Riviera 02 i wej\u015bcia do przej\u015b\u0107 podziemnych, przy czym mo\u017ce on zosta\u0107 wykonany poprzez malowanie drogi dla rower\u00f3w na istniej\u0105cym chodniku"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 500 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Parki",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada przeprowadzenie refundowanych szkole\u0144 dla ps\u00f3w wszystkich ras, wspieraj\u0105c w\u0142a\u015bcicieli w lepszym panowaniu nad zachowaniami swoich pupili. Na szkoleniach psy nab\u0119d\u0105 podstawowe umiej\u0119tno\u015bci i naucz\u0105 si\u0119 wykonywa\u0107 proste polecenia. Opiekunowie, poprzez wsp\u00f3ln\u0105 prac\u0119 i zabaw\u0119, naucz\u0105 si\u0119 tak\u017ce odpowiedniej opieki i poszanowania dla emocji zwierz\u0119cia.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada przeprowadzenie 30 refundowanych szkole\u0144 z psim trenerem na ursynowskich park\u00f3w (do ustalenia z mieszka\u0144cami i urz\u0119dem). Zakres szkolenia obejmie \u0107wiczenie: przywo\u0142ania, chodzenia na lu\u017anej smyczy, chodzenia przy nodze, poprawnej zabawy i kontroli emocji przy zabawie oraz bezpiecznego mijania si\u0119 z lud\u017ami i innymi psami."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "Zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "10 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- przy urz\u0119dzie gminy Bemowo (Bemowo Ratusz)\n - przy Hali Sportowej OSIR przy ulicy Obro\u0144c\u00f3w Tobruku 40",
        "short_desc": "Urz\u0119domaty to automaty s\u0142u\u017c\u0105ce do odbioru dokument\u00f3w i np. tablic rejestracyjnych z urz\u0119d\u00f3w.\nProjekt obejmuje postawienie 2 urz\u0119domat\u00f3w na Bemowie:\n - przy urz\u0119dzie gminy Bemowo (Bemowo Ratusz)\n - przy Hali Sportowej OSIR przy ulicy Obro\u0144c\u00f3w Tobruku 40\noraz wdro\u017cenie systemu informatycznego do obs\u0142ugi przesy\u0142ek do mieszka\u0144c\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Urz\u0119domaty to automaty s\u0142u\u017c\u0105ce do odbioru dokument\u00f3w i np. tablic rejestracyjnych z urz\u0119d\u00f3w.\nProjekt obejmuje postawienie 2 urz\u0119domat\u00f3w na Bemowie:\n - przy urz\u0119dzie gminy Bemowo (Bemowo Ratusz)\n - przy Hali Sportowej OSIR przy ulicy Obro\u0144c\u00f3w Tobruku 40\noraz wdro\u017cenie systemu informatycznego do obs\u0142ugi przesy\u0142ek do mieszka\u0144c\u00f3w.\nGotowe dokumenty lub np. tablice rejestracyjne pracownicy urz\u0119du dostarcz\u0105 do Urz\u0119domatu. \nSpos\u00f3b wyboru i powiadomienia mieszka\u0144ca o oczekiwaniu dokumentu w Urz\u0119domacie b\u0119dzie ustalony podczas wdra\u017cania systemu informatycznego do obs\u0142ugi przesy\u0142ek."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Nazwy przystank\u00f3w, kt\u00f3re zostan\u0105 wyposa\u017cone w wiaty:\n- Ksi\u0119cia Boles\u0142awa 01\n- Siodlarska 02\n- WAT 03\n- Fort Blizne 04\n- Dywizjonu 303 05\n- Dywizjonu 303 06",
        "short_desc": "Zakup i monta\u017c wiat przystankowych na bemowskich przystankach. Wiaty b\u0119d\u0105 posiada\u0142y:\n - instalacj\u0119 fotowoltaiczn\u0105, kt\u00f3ra pod\u015bwietli w godzinach nocnych gablot\u0119 z rozk\u0142adami jazdy (analogowymi) - przeszklenia wiat zostan\u0105 odpowiednio oznakowane w celu ochrony ptak\u00f3w przed ewentualnymi kolizjami\n - zielone dachy.\nNa jednym z za\u0142\u0105czonych zdj\u0119\u0107 przyk\u0142ad takiej wiaty przystankowej.",
        "long_desc": [
            "Zakup i monta\u017c wiat przystankowych na bemowskich przystankach. Wiaty b\u0119d\u0105 posiada\u0142y:\n - instalacj\u0119 fotowoltaiczn\u0105, kt\u00f3ra pod\u015bwietli w godzinach nocnych gablot\u0119 z rozk\u0142adami jazdy (analogowymi) - przeszklenia wiat zostan\u0105 odpowiednio oznakowane w celu ochrony ptak\u00f3w przed ewentualnymi kolizjami\n - zielone dachy.\nNazwy przystank\u00f3w,  kt\u00f3re b\u0119d\u0105 wyposa\u017cone w wiaty:\n- Ksi\u0119cia Boles\u0142awa 01\n- Siodlarska 02\n- WAT 03\n- Fort Blizne 04\n- Dywizjonu 303 05\n- Dywizjonu 303 06",
            "W wycenie projektu uwzgl\u0119dniono koszty potencjalnych prac budowalnych, wiat i ich monta\u017c oraz instalacje fotowoltaiczne wraz z monta\u017cem, oznakowanie w celu ochrony ptak\u00f3w, zielone dachy z nasadzeniem odpowiedniej ro\u015blinno\u015bci.",
            "Niekt\u00f3re przystanki (zw\u0142aszcza tramwajowe) najprawdopodobniej b\u0119d\u0105 musia\u0142y otrzyma\u0107 wiat\u0119 tak\u0105 jak na przystanku tramwajowym Ko\u0142o 02 (w za\u0142\u0105czeniu na zdj\u0119ciu), aby m\u00f3c si\u0119 zmie\u015bci\u0107 w \u015bwietle chodnika lub przystanku.",
            "Przeci\u0119tny koszt utrzymania jednego przystanku (wydatki na konserwacj\u0119, bie\u017c\u0105ce remonty w tym naprawy po dewastacjach, sprz\u0105tanie przystank\u00f3w, mycie wiat) szacowany jest na ok. 10 000 z\u0142 rocznie."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "660 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Skrzy\u017cowanie ul. Ostrobramskiej i Trasy siekierkowskiej, przy kana\u0142ku Nowa Ulga, tj. na dzia\u0142kach 1/1, 1/2, 3/2 z obr\u0119bu 30608.",
        "short_desc": "W p\u00f3\u0142nocno-wschodniej cz\u0119\u015bci Goc\u0142awia zdecydowanie brakuje park\u00f3w miejskich. W zwi\u0105zku z tym, pojawi\u0142 si\u0119 pomys\u0142 zaprojektowania i zrealizowania zielonego skweru na nieu\u017cywanym terenie przy kana\u0142ku Nowa Ulga, tj. na dzia\u0142kach 1/1, 1/2, 3/2 z obr\u0119bu 30608.",
        "long_desc": [
            "Kana\u0142 Nowa Ulga, wzd\u0142u\u017c kt\u00f3rego poprowadzona jest \u015bcie\u017cka rowerowa z chodnikiem, jest oblegany przez spacerowicz\u00f3w, biegaczy i rowerzyst\u00f3w, wi\u0119c jest obecnie popularnym miejscem wypadowym mieszka\u0144c\u00f3w okolicy. Brakuje tu jednak odpowiedniego zagospodarowania terenu rekreacyjnego. Istniej\u0105ca ziele\u0144 jest zaniedbana i nieu\u017cytkowana, chocia\u017c popularna w\u015br\u00f3d spacerowicz\u00f3w, kt\u00f3rym cz\u0119sto towarzysz\u0105 dzieci lub czworono\u017cni przyjaciele. Jest to jedyna zielona przestrze\u0144 w promieniu 20-30 min pieszo. Mo\u017cliwo\u015b\u0107 uporz\u0105dkowania i urozmaicenia jej kilkoma zabawkami dla dzieci niedu\u017cym kosztem, mo\u017ce okaza\u0107 si\u0119 idealnym rozwi\u0105zaniem, kt\u00f3rego potrzebuj\u0105 okoliczni mieszka\u0144cy oraz ich rodziny. Park b\u0119dzie dost\u0119pny bez ogranicze\u0144."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "zwi\u0119rz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "1 025 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Br\u00f3dnowski\nPark Wiecha",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada powi\u0119kszenie i uatrakcyjnienie teren\u00f3w zielonych -nowe nasadzenia zieleni (dosadzenie drzew, krzew\u00f3w kwitn\u0105cych, ro\u015blin cebulowych oraz bylin). Dodatkowo projekt zak\u0142ada wykonanie nowego naturalnego placu zabaw na terenie Parku Br\u00f3dnowskiego.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada powi\u0119kszenie i uatrakcyjnienie teren\u00f3w zielonych -nowe nasadzenia zieleni (dosadzenie drzew, krzew\u00f3w kwitn\u0105cych, ro\u015blin cebulowych oraz bylin). dodatkowo projekt zak\u0142ada wykonanie dw\u00f3ch plac\u00f3w zabaw na terenie Parku Br\u00f3dnowskiego. W ramach realizacji zostanie poddany modernizacji i rozbudowany istniej\u0105cy plac zabaw oraz zostanie wybudowany naturalny plac zabaw.",
            "1. Nowe zazielenienie w Parku Br\u00f3dnowskim oraz w Parku Wiecha:\n- nasadzenia drzew ok. 6 szt. (do wyboru, np. klon tatarski, klon polny, kasztanowiec czerwony, lipa drobnolistna, grab pospolity, g\u0142\u00f3g po\u015bredni, klon pospolity, wi\u015bnia pi\u0142kowana, magnolie)\n- nasadzenia krzew\u00f3w i bylin (np. azalie, rododendrony, derenie, forsycje, ligustry, irgi, hortensje, wiciokrzewy, ja\u015bminowce, r\u00f3\u017ce, lilaki, trawy ozdobne)\n- nasadzenia ro\u015blin cebulowych (np. krokusy, narcyzy, przebi\u015bnieg, zawilce, cebulice)\n- dodatkowo monta\u017c hoteli dla owad\u00f3w",
            "2.Naturalny plac zabaw przeznaczony b\u0119dzie dla dzieci w r\u00f3\u017cnych przedzia\u0142ach wiekowych i o r\u00f3\u017cnym stopniu rozwoju. Zostanie wyposa\u017cony w kosze na \u015bmieci, \u0142awki, tablic\u0119 zawieraj\u0105c\u0105 regulamin oraz nast\u0119puj\u0105ce urz\u0105dzenia:\n\u2022 wydr\u0105\u017cone pnie drzew,\n\u2022 pie\u0144ki r\u00f3\u017cnej wysoko\u015bci,\n\u2022 drewniana \u015bcie\u017cka,\n\u2022 konary powalonych drzew,\n\u2022 kamienna \u015bcie\u017cka.\n\u2022 zjazd linowy,\n\u2022 most wisz\u0105cy,\n\u2022 zje\u017cd\u017calnia na nasypie,"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "800 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Ksi\u0105\u017c\u0119ca",
        "short_desc": "Projekt polega na utworzeniu dwukierunkowej drogi dla rower\u00f3w na prawym pasie po\u0142udniowej (prowadz\u0105cej w kierunku skrzy\u017cowania ul. Rozbrat/Ludnej/Kruczkowskiego) jezdni ul. Ksi\u0105\u017c\u0119cej, na odcinku od Placu Trzech Krzy\u017cy do skrzy\u017cowania z ul. Rozbrat",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zosta\u0142yby wykonane nast\u0119puj\u0105ce prace: \n1) wytycznie dwukierunkowej drogi dla rower\u00f3w na obecnym prawym pasie po\u0142udniowej jezdni ul. Ksi\u0105\u017c\u0119cej; droga dla rower\u00f3w by\u0142aby oddzielona od pozosta\u0142ych pas\u00f3w ruchu s\u0142upkami, kraw\u0119\u017cnikiem albo betonowymi barierami drogowymi; \n2) wykonanie \u0142\u0105cznik\u00f3w drogi dla rower\u00f3w z istniej\u0105c\u0105 infrastruktur\u0105 dla rower\u00f3w (przejazdem dla rower\u00f3w na Placu Trzech Krzy\u017cy oraz drog\u0105 dla rower\u00f3w biegn\u0105c\u0105 wzd\u0142u\u017c ul. Rozbrat)."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 200 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przej\u015bcie przez ul. Czerwona Droga - na wysoko\u015bci dzia\u0142ki 80/14, \u0142\u0105cz\u0105ce dwa ci\u0105gi piesze w Eko Parku.\nPrzej\u015bcie dla pieszych lub przej\u015bcie sugerowane przez ul. Warszawsk\u0105 - na wysoko\u015bci dzia\u0142ki 86/1, \u0142\u0105cz\u0105ce ci\u0105g pieszy w parku z Bazarkiem.\nPrzej\u015bcie przez ul. Warszawsk\u0105 - na wysoko\u015bci dzia\u0142ki 87/3, 31/2, \u0142\u0105cz\u0105ce dwa ci\u0105gi piesze w Eko Parku.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wytyczenie przej\u015b\u0107 dla pieszych w osi istniej\u0105cych ci\u0105g\u00f3w pieszych w Eko Parku. Obecnie Eko Park jest poci\u0119ty dwiema ulicami - Czerwon\u0105 Drog\u0105 i Warszawsk\u0105 - a wytyczone przez niego ci\u0105gi piesze \"nie schodz\u0105 si\u0119\". Spaceruj\u0105cy przechodz\u0105 poza wyznaczonymi miejscami, co mo\u017ce stwarza\u0107 niebezpieczne sytuacje.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada wytyczenie przej\u015b\u0107 dla pieszych w osi istniej\u0105cych ci\u0105g\u00f3w pieszych w Eko Parku. Obecnie Eko Park jest poci\u0119ty dwiema ulicami - Czerwon\u0105 Drog\u0105 i Warszawsk\u0105 - a wytyczone przez niego ci\u0105gi piesze \"nie schodz\u0105 si\u0119\". Spaceruj\u0105cy przechodz\u0105 poza wyznaczonymi miejscami, co mo\u017ce stwarza\u0107 niebezpieczne sytuacje.",
            "Rozwi\u0105zaniem jest wytyczenie przej\u015b\u0107 dla pieszych w miejscach, kt\u00f3re s\u0105 \"naturalnie\" wybierane przez pieszych. Poniewa\u017c nie przebiegaj\u0105 one przez skrzy\u017cowania, a przez prosty odcinek drogi, wytyczenie ich nie powinno by\u0107 problemem."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "120 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Zalew Bardowskiego",
        "short_desc": "Wpuszczenie paru tysi\u0119cy szcze\u017cui czyli ma\u0142\u017c Kt\u00f3re filtruj\u0105 wode \n Zmiana pH wody kred\u0105 by w lecie nie zakwit\u0142a Chemiczne zapobieganie kwitni\u0119ciu wody naturalnymi metodami linki w komentarzu W prostych s\u0142owach podstawowe dost\u0119pne metody by dzieci i doro\u015bli mieli w lato czystsz\u0105 wode dba\u0107 o ni\u0105 trzeba ca\u0142y",
        "long_desc": [
            "Zarybienie stawu spowoduje i\u017c ka\u017cdy ch\u0119tny b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 korzysta\u0107 nawet poza sezonem skorzysta\u0107 z miejsca dla mieszka\u0144c\u00f3w w rekompensacie za spalarnie \u015bmieci.  Wejscie na dzier\u017cawiony obiekt maja wszyscy  , ka\u017cdy ma\ndost\u0119p do wody , tak\u017ce bez ogranicze\u0144 miejsce \nOpr\u00f3cz dzier\u017cawy to mo\u017ce wyklucza\u0107 \nBud\u017cet Obywatelski"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "Hobby"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "14 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "OSIR Bemowo, ul. Obro\u0144c\u00f3w Tobruku 40",
        "short_desc": "Projekt polega na postawieniu i uruchomieniu lod\u00f3wki - jad\u0142odzielni przy OSIR Bemowo. Koncepcja jad\u0142odzielni \u015bwietnie realizuje ide\u0119 foodsharingu czyli niemarnowania \u017cywno\u015bci i dzielenia si\u0119 ni\u0105 z innymi. Realizuje r\u00f3wnie\u017c ide\u0119 zero waste czyli ide\u0119 polegaj\u0105c\u0105 na generowaniu jak najmniejszej liczby odpad\u00f3w i buduje tak\u0105 \u015bwiadomo\u015b\u0107 w lokalnej spo\u0142eczno\u015bci.",
        "long_desc": [
            "Jad\u0142odzielnia (lod\u00f3wka) b\u0119dzie czynna 24h na dob\u0119, 7 dni w tygodniu, ca\u0142y rok.\nKa\u017cdy korzysta z Jad\u0142odzielni na w\u0142asn\u0105 odpowiedzialno\u015b\u0107.",
            "Jad\u0142odzielnia to miejsce do kt\u00f3rego ka\u017cda osoba mo\u017ce przynie\u015b\u0107 nadaj\u0105c\u0105 si\u0119 do spo\u017cycia \u017cywno\u015b\u0107 i zapobiec jej zmarnowaniu. Jed\u0142odzielnia to doskona\u0142e miejsce na produkty niespo\u017cytkowane zw\u0142aszcza po cateringach, imprezach okoliczno\u015bciowych, zidentyfikowanych w domu przed urlopem, przeprowadzk\u0105, po \u015bwi\u0119tach itp.\nZasady korzystania z Jad\u0142odzielni b\u0119d\u0105 proste: wystarczy odwiedzi\u0107 punkt znajduj\u0105cy si\u0119 przy ulicy Obro\u0144c\u00f3w Tobruku 40 (tu\u017c obok przystanki autobusowe linii 201 i 197). Produkty spo\u017cywcze b\u0119d\u0105 czeka\u0142y tam w przeszklonej lod\u00f3wce oraz na regale obok.",
            "W celu promocji uruchomienia jad\u0142odzielni w ramach projektu jest umieszczenie informacji na Facebooku (wydarzenie) wraz z wykupion\u0105 promocj\u0105 wydarzenia."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "110 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "OSIR Bemowo, ul. Obro\u0144c\u00f3w Tobruku 40",
        "short_desc": "Gara\u017c\u00f3wki na terenie OSIR Bemowo (na zewn\u0105trz) - czterokrotnie w roku 2025 (dwa razy na wiosn\u0119 i dwa razy na jesieni). \nGara\u017c\u00f3wki b\u0119d\u0105 odbywa\u0107 si\u0119 w soboty, najlepiej na pocz\u0105tku maja, na pocz\u0105tku czerwca, na pocz\u0105tku wrze\u015bnia i na pocz\u0105tku pa\u017adziernika.",
        "long_desc": [
            "Cztery wyprzeda\u017ce gara\u017cowe (gara\u017c\u00f3wki) w OSIR Bemowo (na zewn\u0105trz), bezp\u0142atne dla mieszka\u0144c\u00f3w Bemowa, zar\u00f3wno wystawc\u00f3w jak i uczestnik\u00f3w - po dwie wyprzeda\u017ce wiosn\u0105 i jesieni\u0105 2025. Gara\u017c\u00f3wki b\u0119d\u0105 odbywa\u0107 si\u0119 w soboty, najlepiej na pocz\u0105tku maja, na pocz\u0105tku czerwca, na pocz\u0105tku wrze\u015bnia i na pocz\u0105tku pa\u017adziernika.\nW ramach projektu b\u0119d\u0105 zapewnione nast\u0119puj\u0105ce elementy na jedn\u0105 wyprzeda\u017c gara\u017cow\u0105:\n- przygotowanie, druk i dystrybucja plakat\u00f3w (100 sztuk) i ulotek informacyjnych (10 000 sztuk)\n- przygotowanie regulaminu okre\u015blaj\u0105cego liczb\u0119 wystawc\u00f3w, rodzaj oferowanych produkt\u00f3w oraz zasady sprzeda\u017cy i uczestnictwa w wyprzeda\u017cy gara\u017cowej\n- umieszczenie informacji na Facebooku wraz z wykupion\u0105 promocj\u0105 wydarzenia\n- przeno\u015bne toalety\n- opieka ratownika medycznego\n- opieka os\u00f3b wyznaczaj\u0105cych stanowiska i dbaj\u0105cych o porz\u0105dek\n- sprz\u0105tanie po wydarzeniu\n- baniaki z wod\u0105, lemoniad\u0105, herbat\u0105 dla wystawc\u00f3w",
            "Za\u0142\u0105czony obraz autorstwa Freepik"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "60 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "osiedle Goc\u0142aw np. okolice Wodnika, czy te\u017c Terminal Kultury. w miejscu dost\u0119pnym 24/h",
        "short_desc": "Zamontowanie na Goc\u0142awiu lod\u00f3wki oraz szafki og\u00f3lnodost\u0119pnej jako Jad\u0142odzielni. Miejsca, w kt\u00f3rych mo\u017cna zostawi\u0107 nadmiar przygotowanego jedzenia a osoby potrzebuj\u0105ce b\u0119d\u0105 mog\u0142y skorzysta\u0107 z zostawionych pokarm\u00f3w 24/h",
        "long_desc": [
            "Zamontowanie na Goc\u0142awiu lod\u00f3wki oraz szafki og\u00f3lnodost\u0119pnej jako jad\u0142o dzielni. Miejsca, gdzie mo\u017cna zostawi\u0107 nadmiar jedzenia a osoby potrzebuj\u0105ce 24/h b\u0119d\u0105 mog\u0142y skorzysta\u0107 z zostawionych pokarm\u00f3w. \nPropozycja do rozpatrzenia to osiedle Goc\u0142aw np okolice Wodnika. Tu\u017c przed \u015bwi\u0119tami Goc\u0142aw. Dostaj\u0119 informacj\u0119 o 2 rencist\u00f3w, kt\u00f3rzy b\u0119d\u0105 sp\u0119dza\u0107 \u015bwi\u0119ta przy pustym stole. Uda\u0142o si\u0119 tych ludzi dzi\u0119ki skrzykni\u0119ciu kilku zaprzyja\u017anionych os\u00f3b zabezpieczy\u0107. Ju\u017c w czasie \u015bwi\u0105t pojecha\u0142am sprawdzi\u0107 podan\u0105 list\u0119 jad\u0142odzielni...Wiatraczna tylko sklepowe z metk\u0105 pokarmy, paca nieczynna, Teatr Powszechny w og\u00f3le nie znalaz\u0142am takiego miejsca obesz\u0142am kilka razy. Podobnie na ulicy Z\u0105bkowskiej 12. Natomiast na portalu Goc\u0142aw na FB ukaza\u0142y si\u0119 posty w sprawie jedzenia. Poszukuj\u0105ce jedzenia oraz poszukuj\u0105ce jad\u0142odzielni. W ko\u0144cu trafi\u0142am do Wawra na ul. Korkow\u0105. Zestaw lod\u00f3wka i szafka na jedzenie. Zawarto\u015b\u0107 zero... \nTrzeba i warto pom\u00f3c ludziom. Zamiast wyrzuca\u0107 jedzenie udost\u0119pni\u0107 miejsca dost\u0119pne 24/h tak, \u017ceby Ci co maj\u0105 za du\u017co mogli zostawi\u0107, a ci kt\u00f3rzy potrzebuj\u0105 mogli z tego jedzenia skorzysta\u0107."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "wszyscy"
        ],
        "est_cost": "105 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Grochowska 274",
        "short_desc": "zamontowanie pod Ratuszem Praga Po\u0142udnie urz\u0105dzenia dzia\u0142aj\u0105cego na zasadzie wrzutomatu, lub znanych paczkomat\u00f3w. Miejsce gdzie mo\u017cna bezpiecznie zostawi\u0107 i otrzyma\u0107 potwierdzenie dokument\u00f3w przekazanych do rozpatrzenia, czy te\u017c odebra\u0107 dokumenty. Poza dowodami osobistymi oczywi\u015bcie.",
        "long_desc": [
            "w ramach realizacji projektu proponujemy zamontowanie pod Ratuszem Praga Po\u0142udnie urz\u0105dzenia, w kt\u00f3rym mo\u017cna bezpiecznie zostawi\u0107 i otrzyma\u0107 potwierdzenie dokument\u00f3w przekazanych do rozpatrzenia.  czy te\u017c alternatywnie odebra\u0107 dokumenty nie wymagaj\u0105ce potwierdzenia tzw ZPO.  \nJak potrzebne jest takie urz\u0105dzenie pokaza\u0142y czasy koronawirusa. Nie zawsze potrzebna jest obecno\u015b\u0107 mieszka\u0144ca dzielnicy i wielogodzinne stanie w kolejce, \u017ceby przekaza\u0107 do urz\u0119du np projekt inicjatywy lokalnej czy innych dokument\u00f3w. Dlatego proponujemy ustawienie pod ratuszem urz\u0119domatu. Rozwi\u0105zania s\u0105 bardzo r\u00f3\u017cne. Np na Woli w Warszawie w ZGN urz\u0105dzenie dostarcza kopert\u0119 ze specjalnym kodem kreskowym do niej mo\u017cna za\u0142\u0105czy\u0107 dokumenty do przekazania do urz\u0119du. max 25 kartek. W Poznaniu od niedawna dzia\u0142a urz\u0119domat na zasadzie paczkomatu INPOST. otrzymuje si\u0119 kod na podany nr telefonu i na tej podstawie odbieramy/sk\u0142adamy dokumenty. Dzia\u0142anie na podstawie aplikacji znanej chocia\u017cby z INPOSTU. Podobny urz\u0119domat dzia\u0142a nawet w Toruniu. \nSprawa nie dotyczy dowod\u00f3w osobistych z oczywistych powod\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "wszyscy mieszka\u0144cy"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "120 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "w rejonach dzielnicy gdzie kotami wolno \u017cyj\u0105cymi opiekuj\u0105 si\u0119 karmiciele",
        "short_desc": "W ramach pomocy zwierz\u0119tom zapewnimy sterylizacj\u0119, leczenie i karm\u0119 such\u0105 oraz mokr\u0105 dla kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych w dzielnicy. Obecnie jest na Pradze Po\u0142udnie zarejestrowanych ok. 2 250 takich stworze\u0144. W mie\u015bcie znacznie wi\u0119cej. Tam gdzie \u017cyj\u0105 koty wolno \u017cyj\u0105c gryzonie nie gniazduj\u0105",
        "long_desc": [
            "w ramach realizacji projektu zapewnimy leczenie, sterylizacj\u0119 oraz karm\u0119 such\u0105 i mokr\u0105 dla kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych w dzielnicy. Proponujemy kwot\u0119 135 000 z\u0142 na kastracj\u0119, leczenie oraz karm\u0119 dla kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych. W zale\u017cno\u015bci od potrzeb w danej chwili jaka  zaistnieje pieni\u0105dze b\u0119d\u0105 przesuwane na odpowiednie zakupy. Obecnie jest na Pradze Po\u0142udnie zarejestrowanych ok. 2 250 takich stworze\u0144 pod opiek\u0105 karmicieli. W mie\u015bcie i dzielnicy znacznie wi\u0119cej kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych. Konieczno\u015b\u0107 sterylizacji jest oczywista. Przypomn\u0119, ze kotka w ci\u0105gu roku potrafi mie\u0107  5 miot\u00f3w, w ka\u017cdym mo\u017ce by\u0107 4-5 m\u0142odych. Natomiast kotka ok 7-9 miesi\u0119cy ju\u017c mo\u017ce mie\u0107 m\u0142ode. Dlatego tak wa\u017cna jest sterylizacja i kastracja kot\u00f3w i kotek. \nKolejna sprawa to leczenie kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych. Koty wolno \u017cyj\u0105ce ze wzgl\u0119du na warunki w jakich \u017cyj\u0105 s\u0105 nara\u017cone na wi\u0119cej chor\u00f3b. Ich prze\u017cywalno\u015b\u0107 jest znacznie kr\u00f3tsza\nDokarmianie ich karm\u0105 such\u0105 i mokr\u0105 pozwoli na zapewnienie im szans na przetrwanie zw\u0142aszcza w trudnych zimowych warunkach."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "zwierz\u0119ta"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "135 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Skaryszewski, Balaton i miejsca gdzie s\u0105 stanowiska ptak\u00f3w dziko \u017cyj\u0105cych: sikorek, mazurk\u00f3w, wr\u00f3bli, kwiczo\u0142\u00f3w, szpak\u00f3w, kaczek krzy\u017c\u00f3wek, \u0142ysek, mandarynek, \u0142ab\u0119dzi, dzi\u0119cio\u0142\u00f3w i innych ptak\u00f3w \u017cyj\u0105cych w przestrzeni dzielnicy",
        "short_desc": "U\u0142atwienie przetrwania zimowych warunk\u00f3w przez dostarczanie karmy dla dzikich ptak\u00f3w oraz ptak\u00f3w \u017cyj\u0105cych na akwenach wodnych zlokalizowanych na Pradze Po\u0142udnie.",
        "long_desc": [
            "Celem u\u0142atwienia przetrwania zimowych warunk\u00f3w wysypywanie w karmikach oraz w miejscach  nad jeziorami i stawami np. w parkach czy na osiedlu karmy dla dzikich ptak\u00f3w oraz ptak\u00f3w \u017cyj\u0105cych na akwenach wodnych zlokalizowanych na Pradze Po\u0142udnie. \nProponujemy zakupienie: 5 ton s\u0142onecznika nie\u0142uskanego, 3 t s\u0142onecznika \u0142uskanego oraz mieszanki dla ptak\u00f3w wodnych. Karma b\u0119dzie wysypywana w karmikach zamontowanych na osiedlach Pragi Po\u0142udnie przez ch\u0119tnych mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy. Dodatkowo na osiedlu Iskra gdzie jest zlokalizowane Dom Dziennego pobytu doros\u0142ych os\u00f3b autystycznych na ul. Samolotowej 2 dokarmianie ptak\u00f3w zim\u0105 jest szans\u0105 na dodatkowe zaj\u0119cia tych w\u0142a\u015bnie os\u00f3b."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "dzieci",
            "zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "65 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "stacja Kabaty oraz stacja S\u0142u\u017cew",
        "short_desc": "na odcinku od Kabat do S\u0142u\u017cewa wej\u015bcia do metra nie zosta\u0142y zadaszone. Ten element infrastruktury jest bardzo potrzebny. Proponujemy sonda\u017cowo zamontowanie zadasze\u0144 nad 2 wej\u015bciami do 1 linii  metra Metro S\u0142u\u017cew oraz metro Kabaty.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu proponuj\u0119 zbudowanie zadasze\u0144 nad dwoma stacjami metra. Metro S\u0142u\u017cew oraz metro Kabaty.  Niestety wej\u015bcia do metra 1 linii s\u0105 bardzo zr\u00f3\u017cnicowane dlatego ci\u0119\u017cko jest zrobi\u0107 1 projekt powtarzalny. Moja propozycja to np podobne do tych nad stacjami Politechnika. \nWej\u015bcia do metra s\u0105 og\u00f3lnodost\u0119pne dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "wszyscy"
        ],
        "est_cost": "4 000 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ci\u0105g pieszo-rowerowy nad Kana\u0142em Br\u00f3dnowskim pomi\u0119dzy: r\u00f3g ul. L. Kondratowicza / \u015aw. Wincentego w kierunku ul. Malborskiej (nr. ew. dzia\u0142ki 1/47, obr\u0119b 4-09-03)",
        "short_desc": "Zakup i monta\u017c 4 \u0142awek z oparciem i pod\u0142okietnikami wzd\u0142u\u017c ci\u0105gu pieszo-rowerowego nad Kana\u0142em Br\u00f3dnowskim. \u0141awki zostan\u0105 ustawione w cieniu drzew i b\u0119d\u0105 mogli z nich korzysta\u0107 wszyscy mieszka\u0144cy.",
        "long_desc": [
            "Projekt sk\u0142ada si\u0119 z zakupu i monta\u017cu 4 \u0142awek z oparciem i obustronnymi pod\u0142okietnikami wzd\u0142u\u017c ci\u0105gu pieszo-rowerowego nad Kana\u0142em Br\u00f3dnowskim. \u0141awki metalowo - drewniane typu \"\u0142awka warszawska\".",
            "Wszyscy mieszka\u0144cy dzielnicy b\u0119d\u0105 mogli skorzysta\u0107 z \u0142awek o dowolnej porze dnia i nocy, przez ca\u0142y rok, za darmo. \u0141awki zostan\u0105 ustawione w cieniu drzew i b\u0119d\u0105 mogli z nich korzysta\u0107 wszyscy mieszka\u0144cy.",
            "\u0141awki pos\u0142u\u017c\u0105 odpoczynkowi i nawi\u0105zywaniu/podtrzymywaniu kontakt\u00f3w z drugim cz\u0142owiekiem."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "18 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Skwer Dubickiego, alejka wzd\u0142u\u017c Osiedla Amsterdam, Obr\u0119b 40930, Dzia\u0142ka 1/14",
        "short_desc": "Do\u015bwietlenie alejki, si\u0142owni plenerowej i miejsca odpoczynku przy stawiku na Skwerze Dubickiego przy pomocy latarni LED.",
        "long_desc": [
            "Na projekt sk\u0142ada si\u0119:\n- zakup i monta\u017c 7 latarni parkowych z oprawami w technologii LED do do\u015bwietlenia alejki na Skwerze Dubickiego wg za\u0142\u0105cznika, rozmieszczonych w odst\u0119pach ok. 20 metr\u00f3w\n- dokumentacja techniczna"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "200 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Stacja metra Kabaty\nStacja metra Natolin\nStacja metra Imielin\nStacja metra Stok\u0142osy\nStacja metra Ursyn\u00f3w\nStacja metra S\u0142u\u017cew",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada za\u0142o\u017cenie \u017ar\u00f3de\u0142ek pitnej wody z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 nape\u0142niania w\u0142asnych butelek i bidon\u00f3w na ka\u017cdej stacji metra na Ursynowie.",
        "long_desc": [
            "Poide\u0142ka to niezb\u0119dny element infrastruktury miejskiej, zw\u0142aszcza w du\u017cych miastach, takich jak Warszawa. W czasie upa\u0142\u00f3w, kiedy temperatura powietrza mo\u017ce przekracza\u0107 30 stopni Celsjusza, dost\u0119p do \u015bwie\u017cej wody pitnej jest szczeg\u00f3lnie wa\u017cny.\nDlatego w ramach projektu zostanie zainstalowane \u017ar\u00f3de\u0142ko filtrowanej wody pitnej, odpowiednio przystosowane r\u00f3wnie\u017c do nalewania wody we w\u0142asne butelki, bidony, kubki, lub jednorazowe kubeczki plastikowe, na 6 stacjach metra na Ursynowie. \nPowinny by\u0107 dost\u0119pne dla wszystkich u\u017cytkownik\u00f3w metra, bez wzgl\u0119du na wiek, stan zdrowia czy mo\u017cliwo\u015bci finansowe.",
            "Poid\u0142a mog\u0105 zosta\u0107 pod\u0142\u0105czone do istniej\u0105cych ju\u017c przy\u0142\u0105czy wody na stacjach metra.\nNajlepiej gdyby mo\u017cna by\u0142o ustawi\u0107 je na poziomie peronu lub za bramkami biletowymi.\nW celu zachowania higieny dystrybutory powinny nie mie\u0107 mo\u017cliwo\u015bci bezpo\u015bredniego picia, b\u0105d\u017a mycia i moczenia czegokolwiek. Nale\u017cy zastosowa\u0107 dystrybutory podobne do tych, kt\u00f3re zosta\u0142y przedstawione w za\u0142\u0105cznikach do projektu. Dystrybutory powinny przepuszcza\u0107 wod\u0119 przez filtry uzdatniaj\u0105ce."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "woda"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "osoby potrzebuj\u0105ce"
        ],
        "est_cost": "20 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Eko-Park przy ul. Gierdziejewskiego w Warszawie.",
        "short_desc": "Modernizacja i doposa\u017cenie Eko Parku o nowe elementy ma\u0142ej architektury.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada wzbogacenie Eko Parku przy ul. Gierdziejewskiego o nowe elementy ma\u0142ej architektury.",
            "Eko Park:\n- Dosadzenie drzew (obw\u00f3d pnia 30-35 cm) w liczbie 4 szt. wraz z workami do podlewania,\n- Wie\u017ca dla ptak\u00f3w dla rodzimych gatunk\u00f3w (poprzedzona ekspertyz\u0105 ornitologiczn\u0105) wraz z tablic\u0105 informacyjn\u0105 i nadzorem ornitologicznym,\n- Zakup i monta\u017c 2 hamak\u00f3w oraz 5 le\u017cak\u00f3w miejskich."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "180 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Miejsca, gdzie bytuj\u0105 koty wolno \u017cyj\u0105ce. W za\u0142o\u017ceniu b\u0119d\u0105 to miejsca na terenie dzielnicy Mokot\u00f3w.",
        "short_desc": "W ramach pomocy kotom wolno \u017cyj\u0105cym na Mokotowie zapewnimy dodatkow\u0105 karm\u0119 bezzbo\u017cow\u0105 such\u0105 oraz mokr\u0105. Na Mokotowie jest zarejestrowanych oko\u0142o 2 800 kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych. Koty wolno \u017cyj\u0105ce s\u0105 dokarmiane w ilo\u015bci 100 gram na 1 kota miesi\u0119cznie, czyli 3 gramy dziennie. W przypadku kot\u00f3w domowych ilo\u015b\u0107 ta wynosi ok. 300 gram.",
        "long_desc": [
            "W ramach realizacji projektu zapewnimy pomoc dla kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych w dzielnicy Mokot\u00f3w w postaci dodatkowej karmy bez zbo\u017cowej suchej oraz mokrej. Proponujemy przeznaczenie na ten cel kwoty 250 000 z\u0142. Obecnie na Mokotowie jest zarejestrowanych oko\u0142o 2 800 kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych.  \nDokarmianie ich bez zbo\u017cow\u0105 karm\u0105 such\u0105 i mokr\u0105 pozwoli na zapewnienie im szans na przetrwanie zw\u0142aszcza w trudnych, zimowych warunkach.\nWarunkiem otrzymania przez ch\u0119tnych mieszka\u0144c\u00f3w karmy b\u0119dzie wcze\u015bniejsze zarejestrowanie si\u0119 osoby pobieraj\u0105cej po\u017cywienie w rejestrze karmicieli (spo\u0142ecznych opiekun\u00f3w kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych w dzielnicy Mokot\u00f3w). Osoba rejestruj\u0105ca si\u0119 jest zobowi\u0105zana do zapoznania si\u0119, zaakceptowania i przestrzegania Regulaminu rejestracji spo\u0142ecznych opiekun\u00f3w kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych w dzielnicach m.st. Warszawy, kt\u00f3ry jest og\u00f3lnodost\u0119pny mi\u0119dzy innymi na stronie internetowej Warszawa 19115 oraz na stronie internetowej dzielnicy. Karma b\u0119dzie przeznaczona do dokarmiania kot\u00f3w wolno \u017cyj\u0105cych bytuj\u0105cych na terenie dzielnicy Mokot\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dzia\u0142ka o\u015bwiatowa przy ulicy Posag 7 Panien",
        "short_desc": "Umo\u017cliwienie mieszka\u0144com przyjaznego korzystania z niezagospodarowanej jeszcze dzia\u0142ki o\u015bwiatowej na zasadzie terenu rekreacyjnego.",
        "long_desc": [
            "Dzia\u0142ka o\u015bwiatowa stoi pusta. Miasto nie ma jeszcze pieni\u0119dzy na wybudowanie 4 planowanych budynk\u00f3w o\u015bwiatowych w tym miejscu. Projekt wychodzi z propozycj\u0105 dostosowania terenu do tego, by mo\u017cna tam by\u0142o bezpiecznie sp\u0119dzi\u0107 czas. Wydzielone tymczasowe \u015bcie\u017cki (utwardzone), \u0142awki, drzewa w donicach. To wszystko pozwoli tymczasowo (a b\u0119d\u0105 to przecie\u017c lata zanim teren b\u0119dzie zabudowany) stworzy\u0107 niskim kosztem du\u017cy teren przestrzeni rekreacyjno-spacerowej.\nOpracowanie tymczasowego parku w tym miejscu tanim kosztem mog\u0142oby by\u0107 wykonane przez wybran\u0105 jednostk\u0119 dzielnicow\u0105 lub miejsk\u0105.\nAlternatywn\u0105 propozycj\u0105 jest utworzenie w tym miejscu \u015bcie\u017cek wraz z nasadzeniami w miejscu pomi\u0119dzy poszczeg\u00f3lnymi parcelami na szko\u0142\u0119, przedszkole itp. tak aby po zagospodarowaniu tych dzia\u0142ek i wybudowaniu budynk\u00f3w te \u015bcie\u017cki mog\u0142y zosta\u0107. W za\u0142\u0105czniku propozycja alternatywnego pomys\u0142u."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "100 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Eko Park",
        "short_desc": "Seria piknik\u00f3w s\u0105siedzkich po\u0142\u0105czonych z integracj\u0105 spo\u0142eczn\u0105 polegaj\u0105c\u0105 na prezentacji przez mieszka\u0144c\u00f3w swoich prac (malunki, \u015bwieczki, r\u0119kodzielnictwo)",
        "long_desc": [
            "Pikniki s\u0105siedzkie to bardzo popularna forma integracji mieszka\u0144c\u00f3w w Warszawie. W Ursusie du\u017c\u0105 popularno\u015bci\u0105 cieszy\u0142y si\u0119 mi\u0119dzy innymi wystawy gara\u017cowe. W tej edycji postanowi\u0142em zaproponowa\u0107 alternatyw\u0119. Piknik integracyjny z atrakcjami dla dzieci, m\u0142odzie\u017cy. Integracja w tym konkretnym pomy\u015ble b\u0119dzie polega\u0142a na mo\u017cliwo\u015bci zaprezentowania przez mieszka\u0144c\u00f3w swoich prac i talent\u00f3w. \nMo\u017cna przynosi\u0107 obrazy swojego autorstwa, w\u0142asnor\u0119cznie zrobione \u015bwieczki, haft, inne r\u0119kodzielnictwo. Wa\u017cne, \u017ceby nie by\u0142o to przynoszenie staroci na sprzeda\u017c jak w przypadku wyprzeda\u017cy gara\u017cowych, a faktyczne zaprezentowanie swoich dzie\u0142 w ramach integracji s\u0105siedzkiej.\nW programie przewidziano pocz\u0119stunek, popcorn, kaw\u0119 na rowerze, malowanie twarzy dla dzieci.\nKonieczne wynaj\u0119cie stolik\u00f3w i krzese\u0142, gdzie mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli zaprezentowa\u0107 swoje prace."
        ],
        "categories": [
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "30 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. W okolicy wybiegu dla ps\u00f3w w Eko-Parku\n2. W atrakcyjnym miejscu w Parku Hass\u00f3w\n3. W parku Czechowickim\n4. Przy stacji Veturilo przy PKP Ursus P\u00f3\u0142nocny na ul. Szamoty.\n5. W ziele\u0144cu Zaczarowanej doro\u017cki\n6. Park Achera",
        "short_desc": "Projekt ma na celu ustawienie 6 poide\u0142ek typu warszawskiego z wod\u0105 w miejscach rekreacji mieszka\u0144c\u00f3w Ursusa.",
        "long_desc": [
            "Projekt ma na celu ustawienie poide\u0142ek z wod\u0105, kt\u00f3re s\u0105 istotne dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy -zar\u00f3wno ludzi, jak i zwierz\u0105t. Szczeg\u00f3lnie w okresie letnim.\nMaj\u0105 by\u0107 sp\u00f3jne wygl\u0105dem z pozosta\u0142ymi w ca\u0142ej Warszawie. W stylu tzw. \"Grubej Ka\u015bki\".\nPoide\u0142ka z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 nape\u0142niania butelek."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "75 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Gierdziejewskiego",
        "short_desc": "Projekt ma na celu stworzenie przyjaznej mieszka\u0144com \u015bcie\u017cki w miejscu ju\u017c wydeptanego przez nich szlaku. Jest to wa\u017cny ci\u0105g komunikacyjny do przystanku Leszczy\u0144skiego 01 oraz miejsce, gdzie ludzie cz\u0119sto ko\u0144cz\u0105 swoje spacery w parku. Wydeptana \u015bcie\u017cka jest r\u00f3wnie\u017c wybierana przez mieszka\u0144c\u00f3w zamiast chodnika, kt\u00f3ry przylega bezpo\u015brednio do szerokiej ulicy.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada utworzenie \u015bcie\u017cki rekreacyjnej z nawierzchni mineralnej, w miejscu wydeptanym naturalnie przez pieszych. \u015acie\u017cka prowadzi a\u017c od ulicy Czerwona droga do przystanku Leszczy\u0144skiego 01. Szeroko\u015b\u0107 pasa zieleni pozwala na urz\u0105dzenie przestrzeni z dodatkowymi korzy\u015bciami dla mieszka\u0144c\u00f3w. Szacowana d\u0142ugo\u015b\u0107 to 450m.\nWytyczenie takiego szlaku pozwoli na oddzielenie ruchu pieszego od g\u0142o\u015bnej ulicy Gierdziejewskiego. Wzd\u0142u\u017c \u015bcie\u017cki ma by\u0107 posadzony \u017cywop\u0142ot, b\u0105d\u017a krzewy i drobna ro\u015blinno\u015b\u0107, na kt\u00f3r\u0105 b\u0119dzie pozwala\u0142 teren. Wzd\u0142u\u017c \u015bcie\u017cki potrzeba zamontowa\u0107 kosze na \u015bmieci, \u0142awki, o\u015bwietlenie. \nProponuj\u0119 r\u00f3wnie\u017c przygotowanie kilku tablic informacyjnych opisuj\u0105cych jakie hale fabryczne znajdowa\u0142y si\u0119 w miejscu obecnych inwestycji wzd\u0142u\u017c ulicy Posag 7 Panien, kt\u00f3ra znajduje si\u0119 tu\u017c obok."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "250 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Eko Park mi\u0119dzy ulic\u0105 Gierdziejewskiego a Czerwona Droga",
        "short_desc": "Rozbudowa, powi\u0119kszenie lub budowa drugiego wybiegu dla ps\u00f3w tu\u017c obok obecnego",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zaprojektowanie i wykonanie drugiej cz\u0119\u015bci ogrodzonego wybiegu dla ps\u00f3w, o\u015bwietlonego lampami solarnymi, wyposa\u017conego w elementy rekreacyjne dla zwierz\u0105t oraz \u0142awki i kosze na \u015bmieci. Teren obok obecnego parku dla ps\u00f3w.",
            "Mo\u017cna to zrobi\u0107 tworz\u0105c drugi park dla ps\u00f3w obok, albo rozszerzaj\u0105c obecny. Obie wersje maj\u0105 swoje zalety, gdy\u017c np. w dw\u00f3ch osobnych psy mog\u0105 bawi\u0107 si\u0119 niezale\u017cnie. Np wi\u0119ksze oddzielnie od mniejszych.",
            "Ogrodzony wybieg zapewni komfort w\u0142a\u015bcicielom czworonog\u00f3w i stworzy miejsce idealne do integracji.",
            "Elementy wyposa\u017cenia wybiegu powinny by\u0107 utrzymane w naturalnej kolorystyce, w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci z naturalnych materia\u0142\u00f3w, bez malowa\u0144 w jaskrawych barwach.",
            "Konieczne jest przygotowanie projektu architektonicznego w uzgodnieniu z projektodawc\u0105 (realizacja w trybie Zaprojektuj-wybuduj)."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "zwierz\u0119ta"
        ],
        "est_cost": "120 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Zielone fragmenty pomi\u0119dzy al. KEN, a osiedlem Polinezyjska.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wykonanie osiedlowego parku kieszonkowego/skweru z r\u00f3\u017cnorodn\u0105 ro\u015blinno\u015bci\u0105, drzewami, krzewami, bylinami, ro\u015blinami cebulowymi, \u0142awkami warszawskimi, \u0142awkami bujanymi, sto\u0142ami piknikowymi, koszami na \u015bmieci w okolicy pomi\u0119dzy al. KEN, a ul. Polinezyjsk\u0105 oraz uzupe\u0142nienie nasadze\u0144 wzd\u0142u\u017c ul. Gandhi i wykonanie piel\u0119gnacji drzew istniej\u0105cych.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zostanie wykonany osiedlowy park kieszonkowy/skwer na placu zieleni pomi\u0119dzy al. KEN, a ul. Polinezyjsk\u0105, pomi\u0119dzy parkingiem zamkni\u0119tym, a kioskiem tu\u017c przy wyj\u015bciu ze stacji metra Imielin.\nWizja projektu zak\u0142ada utworzenie miejsca przyjaznego Mieszka\u0144com oraz \u015brodowisku, zatem nale\u017cy stworzy\u0107 nawierzchni\u0119 o za\u0142amanym kszta\u0142cie z p\u0142yt 50x50 cm oraz aneksy z nawierzchni mineralnej pod \u0142awki warszawskie, 3 \u0142awki warszawskie w modelu z oparciem i pod\u0142okietnikami, 3 kosze na \u015bmieci, betonowe z deklem p\u0142askim, 2 sto\u0142y piknikowe, 2 bujane \u0142awki. Wzd\u0142u\u017c parkingu zostanie posadzony \u017cywop\u0142ot z niskich krzew\u00f3w. Aby odgrodzi\u0107 miejsce od gwaru ulicznego i stworzy\u0107 warunki przyjazne do odpoczywania lub spotka\u0144 s\u0105siad\u00f3w b\u0119dzie nasadzonych 10 szt. drzew, wprowadzone rabaty bylinowe i ro\u015bliny cebulowe. Na ca\u0142ym fragmencie terenu zieleni mi\u0119dzy Al. KEN a istniej\u0105cym chodnikiem zostanie nasadzonych 8 szt. drzew, krzewy i byliny. Teren zieleni przy ul. Gandhi przy przystanku zostanie uzupe\u0142niony o 4 szt. drzew istniej\u0105cy szpaler drzew. Zostan\u0105 wprowadzone r\u00f3wnie\u017c nasadzenia krzew\u00f3w i bylin. Na fragmencie trawnika po prawej stronie od wyj\u015bcia z metra zostanie zdemontowany szkielet po zerwanej tablicy sytuacyjnej, lub te\u017c tablica zostanie zamontowana na nowo. Na fragmencie trawnika za kioskiem zostan\u0105 posadzone drzewa, pomijaj\u0105c fragmenty wysokiej trawy ozdobnej.\nDodatkowo w ramach projektu b\u0119dzie wykonana piel\u0119gnacja 29 szt. drzew istniej\u0105cych."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ziele\u0144 miejska",
            "rekreacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "773 100,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Zielone fragmenty pomi\u0119dzy al. KEN, a osiedlem Polinezyjska.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada wykonanie publicznego parkingu przyjaznego \u015brodowisku dzi\u0119ki zastosowaniu p\u0142yty a\u017curowej pozwalaj\u0105cej przenika\u0107 wodzie do gruntu, oraz nasadzenia drzew i krzew\u00f3w ozdobnych w okolicy pomi\u0119dzy al. KEN, a ul. Polinezyjsk\u0105.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu zostanie wykonany ekologiczny, zielony publiczny parking ze stoperami/odbojnikami na placu zieleni pomi\u0119dzy al. KEN, a ul. Polinezyjsk\u0105, pomi\u0119dzy parkingiem zamkni\u0119tym, a kioskiem tu\u017c przy wyj\u015bciu ze stacji metra.\nParking powinien by\u0107 wykonany z p\u0142yty a\u017curowej, kt\u00f3ra dzi\u0119ki ekologicznej konstrukcji zapewnia przenikanie w\u00f3d do gruntu, zapobiegaj\u0105c tworzeniu si\u0119 ka\u0142u\u017c, p\u0142yta jest wytrzyma\u0142a - w przeciwie\u0144stwie do asfaltu nie p\u0119ka i nie wgniata si\u0119 pod wp\u0142ywem temperatury. Przestrzenie pomi\u0119dzy p\u0142ytami powinny zosta\u0107 wype\u0142nione traw\u0105 lub drobnymi kamykami, \u017cwirem. Wjazd na parking mo\u017ce zosta\u0107 doprowadzony od drogi osiedlowej i/oraz od strony przystanku Metro Imielin 03. Wok\u00f3\u0142 parkingu mo\u017cna nasadzi\u0107 \u017cywop\u0142ot, aby parking by\u0142 przyja\u017aniejszy estetycznie i \u015brodowiskowo.",
            "Opr\u00f3cz tego, na fragmencie trawnika po prawej stronie od wyj\u015bcia z metra powinien zosta\u0107 zdemontowany szkielet po zerwanej tablicy sytuacyjnej, lub te\u017c tablica ta powinna zosta\u0107 zamontowana na nowo, za\u015b wok\u00f3\u0142 nale\u017cy posadzi\u0107 sadzonki drzew i krzewy ozdobne.\nNa fragmencie trawnika za kioskiem mo\u017cna zasadzi\u0107 sadzonki drzew, pomijaj\u0105c fragmenty wysokiej trawy ozdobnej.\nNa trawniku tu\u017c przy jezdni al. KEN, od przystanku Metro Imielin 03 w kierunku galerii KEN Center, powinny zosta\u0107 nasadzone sadzonki drzew i kwiaty ozdobne."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Bemowskie Centrum Kultury, szko\u0142y posiadaj\u0105ce sale sportow\u0105",
        "short_desc": "Projekt polega na zorganizowaniu zaj\u0119\u0107 tanecznych dla mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy. Tematami zaj\u0119\u0107 b\u0119d\u0105: tango, cha-cha, samba, bachata, walc. Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 podzielone na dwa semestry: letni oraz zimowy.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zorganizowaniu zaj\u0119\u0107 tanecznych dla mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy. Prowadzone b\u0119d\u0105 przez wykfalifikowanych instruktor\u00f3w. Zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 trwa\u0142y dwa semestry od marca do czerwca oraz od wrze\u015bnia do grudnia, cztery razy w tygodniu (po 60 minut). Jedna grupa b\u0119dzie liczy\u0142a maksymalnie 15 par czyli 30 os\u00f3b. Dwie grupy b\u0119d\u0105 dedykowane seniorom, natomiast dwie kolejne b\u0119d\u0105 skierowane do pozosta\u0142ych doros\u0142ych mieszka\u0144c\u00f3w. Uczestnicy b\u0119d\u0105 mogli wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 tylko w jednym semestrze zaj\u0119\u0107 oraz w jednej grupie zaj\u0119\u0107. W przypadku wolnych miejsc b\u0119dzie istnia\u0142a mo\u017cliwo\u015b\u0107 skorzystania ponownie z projektu. Rekrutacja b\u0119dzie prowadzona telefonicznie lub internetowo przez Organizatora zaj\u0119\u0107. Zasady rekrutacji b\u0119d\u0105 opisane w social mediach na tydzie\u0144 przed rozpocz\u0119ciem zaj\u0119\u0107. Uczestnicy zostan\u0105 wy\u0142onieni wed\u0142ug kolejno\u015bci zg\u0142osze\u0144. Tematami zaj\u0119\u0107 b\u0119d\u0105: tango, cha - cha, samba, bachata, walc."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "seniorzy"
        ],
        "est_cost": "57 600,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Trawiasta 10, 04-618 Warszawa",
        "short_desc": "Projekt polega na zakupie ksi\u0105\u017ckomatu, zlokalizowanym przy Bibliotece G\u0142\u00f3wnej a Aninie, przy ul. Trawiastej 10. Urz\u0105dzenie te pozwoli Czytelnikom ca\u0142odobowo przez 7 dni w tygodniu odbiera\u0107 zarezerwowane ksi\u0105\u017cki.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zakupie ksi\u0105\u017ckomatu dla Biblioteki G\u0142\u00f3wnej w Aninie przy ul. Trawiastej 10, w sk\u0142ad kt\u00f3rej wchodz\u0105 3 filie: Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych nr 87 im. Konstantego Ildefonsa Ga\u0142czy\u0144skiego, Oddzia\u0142 Dzieci\u0119cy oraz Czytelnia Naukowa nr XIII. Urz\u0105dzenie to pozwoli\u0142oby na swobodny odbi\u00f3r zarezerwowanych materia\u0142\u00f3w bibliotecznych przez ca\u0142\u0105 dob\u0119 7 dni w tygodniu."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Skrzy\u017cowanie Indiry Gandhi - Cynamonowa",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada maksymalnie mo\u017cliwe rozbetonowanie teren\u00f3w na 4 p\u00f3\u0142wyspach od skrzy\u017cowania Indiry Gandhi - Cynamonowa, za\u0142o\u017cenie kwietnik\u00f3w na kra\u0144cach chodnik\u00f3w, nasadzenia ro\u015blinno\u015bci na urz\u0105dzonym trawniku i innych pasach zieleni.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu nale\u017cy rozbetonowa\u0107 zniszczony, wielokrotnie \u0142atany, du\u017cy teren betonu na 4 p\u00f3\u0142wyspach po\u0142o\u017conych przy skrzy\u017cowaniu Indiry Gandhi - Cynamonowa, tak aby ruch pieszych i rowerzyst\u00f3w pozosta\u0142 swobodny; za\u015b teren sta\u0142 si\u0119 przyja\u017aniejszy \u015brodowisku dzi\u0119ki urz\u0105dzeniu trawnik\u00f3w z ro\u015blinami ozdobnymi w miejscach rozp\u0142ytowanych; wzd\u0142u\u017c \u0142ysych pas\u00f3w zieleni nale\u017cy zasadzi\u0107 (najlepiej wieloletnie) krzewy i ro\u015bliny ozdobne, na kra\u0144cach chodnik\u00f3w nale\u017cy ustawi\u0107 kwietniki z nisk\u0105 ro\u015blinno\u015bci\u0105 ozdobn\u0105 i bior\u00f3\u017cnorodn\u0105, kt\u00f3ra nie b\u0119dzie ogranicza\u0142a widoczno\u015bci kierowc\u00f3w, a b\u0119dzie przyjemna dla oka i b\u0119dzie zabezpiecza\u0142a teren chodnika, na kt\u00f3rym chodz\u0105 piesi, przed potencjalnym wjazdem pojazdu na chodnik w przypadku utraty kontroli kierowcy nad pojazdem.\nZw\u0119\u017cenie chodnik\u00f3w nale\u017cy wykona\u0107 po ca\u0142ej d\u0142ugo\u015bci p\u00f3\u0142wysp\u00f3w - do przystank\u00f3w.",
            "Do projektu zosta\u0142 za\u0142\u0105czony rzut satelitarny mapy z oznaczeniami teren\u00f3w, na kt\u00f3rych maj\u0105 odby\u0107 si\u0119 prace.\n1) Kolorem zielonym oznaczono zniszczone chodniki betonowe, kt\u00f3re nale\u017cy maksymalnie mo\u017cliwie rozp\u0142ytowa\u0107, a w ich miejsce urz\u0105dzi\u0107 trawnik z nasadzeniami ro\u015blin ozdobnych (np. lawenda, tulipany).\n2) Kolorem r\u00f3\u017cowym oznaczono pasy zieleni, na kt\u00f3rych nie ro\u015bnie nic, lub rosn\u0105 przerzedzone ro\u015bliny bez warto\u015bci bior\u00f3\u017cnorodnej - w tych miejscach nale\u017cy posadzi\u0107 krzewy (np. \u017cylistek, r\u00f3\u017canecznik, irga, sza\u0142wia omszona) i/lub ro\u015bliny ozdobne, takie jak na urz\u0105dzonym trawniku.\n3) Kolorem czerwonym oznaczono kra\u0144ce chodnik\u00f3w granicz\u0105ce z jezdni\u0105, wzd\u0142u\u017c kt\u00f3rych nale\u017cy umie\u015bci\u0107 kwietniki niskiej wysoko\u015bci, kamienne lub drewniane. W kwietnikach nale\u017cy zasadzi\u0107 niskie ro\u015bliny ozdobne, najlepiej dobra\u0107 wieloletnie i zimozielone. Je\u015bli istnieje mo\u017cliwo\u015b\u0107 zasiania w tym miejscu krzew\u00f3w w ziemi, bez konieczno\u015bci ustawiania donic, w\u00f3wczas nale\u017cy rozwa\u017cy\u0107 t\u0105 opcj\u0119 jako bardziej po\u017c\u0105dan\u0105. Proponowanymi gatunkami do kwietnik\u00f3w s\u0105 dzwonki (campanula), bodziszek, barwinek pospolity, lawenda, aksamitki.",
            "Inne proponowane gatunki bior\u00f3\u017cnorodne/rodzime:\nbodziszek korzeniasty, bodziszek \u0142\u0105kowy, bergenia sercowata, sza\u0142wia \u0142\u0105kowa, sza\u0142wia okr\u0119gowa, krwawnica pospolita, aster gaw\u0119dka, wi\u0105z\u00f3wka bulwkowata, krwi\u015bci\u0105g pospolity, rdest w\u0119\u017cownik, \u015bniedek baldaszkowaty, czosnek k\u0105towaty, czosnek szczypiorek, przetacznik d\u0142ugolistny, przetacznik z\u0105bkowany, przetacznik pag\u00f3rkowaty, kosaciec syberyjski, dzwonek skupiony i rozpierzch\u0142y oraz okr\u0105g\u0142olistny, szczaw zwyczajny, babka lancetowa, babka \u015brednia, paj\u0119cznica ga\u0142\u0119zista, macierzanka, barwinek pospolity, orlik pospolity, mieczyk dach\u00f3wkowaty, \u017cywokost lekarski, rutewka w\u0105skolistna"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "kierowcy",
            "piesi",
            "rowerzy\u015bci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Mandarynki 1",
        "short_desc": "Bujaj\u0105ce hamaki, ekscytuj\u0105cy zjazd linowy i mi\u0119kka, zielona trawa!\nProjekt zak\u0142ada stworzenie miejsca do rozwijania nowych umiej\u0119tno\u015bci ruchowych i wypoczynku dla mieszka\u0144c\u00f3w pobliskiego osiedla oraz uczni\u00f3w s\u0105siaduj\u0105cej z placem zabaw szko\u0142y i przedszkola.\nAktywny wypoczynek! Rozw\u00f3j ruchowy! Dobra zabawa na \u015bwie\u017cym powietrzu!",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada modernizacj\u0119 i udoskonalenie fragmentu istniej\u0105cego placu zabaw na terenie zewn\u0119trznym szko\u0142y i przedszkola przy ul. Mandarynki 1 w Warszawie, kt\u00f3rego elementy ma\u0142ej architektury b\u0119d\u0105 odpowiada\u0107 na potrzeby starszych dzieci. Obecne urz\u0105dzenia na placu zabaw s\u0105 w du\u017cej mierze przeznaczone dla uczni\u00f3w klas m\u0142odszych.\nNowe zagospodarowanie terenu umo\u017cliwi zapewnienie atrakcyjnej formy ruchu i zabawy jak\u0105 s\u0105 zjazdy na tyrolce. Przewidziano stref\u0119 relaksu na miejskich hamakach, w cieniu rosn\u0105cych ju\u017c drzew. Wychodz\u0105c naprzeciw potrzebom dzieci, zaplanowano wydzielenie przestrzeni zielonego trawnika do gier zespo\u0142owych, berka, gry w pi\u0142k\u0119 lub do organizowania piknik\u00f3w na kocach. Wszystko po to, by stworzy\u0107 miejsce do integracji, nabywania nowych umiej\u0119tno\u015bci i przyjemnego relaksu.\nProjekt wymaga modernizacji fragmentu placu zabaw tak by efektem wykonanych prac by\u0142o:\n- wydzielenie strefy bezpiecze\u0144stwa (nawierzchnia piaskowa) dla potrzeb monta\u017cu zjazdu linowego (tyrolki),\n- monta\u017c zjazdu linowego, kt\u00f3ry umo\u017cliwia przemieszczanie si\u0119 na linie w powietrzu mi\u0119dzy dwoma oddalonymi od siebie punktami. (zabawa rozpoczyna si\u0119 od podestu gdzie dziecko chwyta si\u0119 tyrolki umo\u017cliwiaj\u0105cej zjazd po linie na koniec trasy),\n- monta\u017c stela\u017cy dla trzech lub czterech hamak\u00f3w dostosowanych do przestrzeni miejskiej (du\u017ce, szerokie, stabilne, odporne na warunki atmosferyczne),\n- wyr\u00f3wnanie terenu (usuniecie drobnych betonowych element\u00f3w, punktowe posianie trawy, usuni\u0119cie elementu do gry w kosza, piasek pod zjazd linowy, piasek lub trawa pod hamaki), ok. 500m2\n- ustawienie tablic edukacyjnych mi\u0119dzy drzewami (tor wy\u015bcigowy, bingo) 2 sztuki\nMandarynkowy zak\u0105tek przeznaczony b\u0119dzie dla dzieci, z dzielnicy Ursyn\u00f3w. Mieszka\u0144cy mog\u0105 korzysta\u0107 nieodp\u0142atnie z placu zabaw w tygodniu w godzinach 17.30 - 20.00 i w soboty w godzinach od 9.00 do 15.00 oraz w niedziele w godzinach 9.00 - 20.00."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "sport",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "rodziny z dzie\u0107mi"
        ],
        "est_cost": "198 075,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. Ulica \u017belazna, od ulicy Siennej do ul. Z\u0142otej\n2. Ulica M\u0142ynarska 37 i 37A \n3. Ulica Batalionu AK \"Parasol\" 3\n4. Ulica Cio\u0142ka 30/Obozowa 93 oraz 95",
        "short_desc": "Kompleksowa rewitalizacja i zazielenienie dzielnicy Wola poprzez cztery skoordynowane dzia\u0142ania:1 -zazielenienie ul. \u017belaznej; 2 - budowa ekologicznego skweru przy ul. M\u0142ynarskiej; 3 - naturalizacja istniej\u0105cego placu zabaw przy ul. Batalionu AK \u201dParasol\u201d 3; 4 - renowacja i nowe nasadzenia zieleni przy ulicach Cio\u0142ka i Obozowej.",
        "long_desc": [
            "Projekt ma na celu przekszta\u0142cenie zabetonowanych obszar\u00f3w dzielnicy w zielone oazy, tworz\u0105c przyjazne \u015brodowisko dla mieszka\u0144c\u00f3w i lokalnej fauny. Inicjatywa ta jest odpowiedzi\u0105 na rosn\u0105ce potrzeby mieszka\u0144c\u00f3w dotycz\u0105ce zwi\u0119kszenia przyjaznych teren\u00f3w zielonych oraz promocji ekologii w miejskiej przestrzeni.  Realizacja tych dzia\u0142a\u0144 przyczyni si\u0119 nie tylko do poprawy estetyki dzielnicy, ale r\u00f3wnie\u017c b\u0119dzie mia\u0142a pozytywny wp\u0142yw na zdrowie i samopoczucie mieszka\u0144c\u00f3w.",
            "1. ZAZIELENIENIE ULICY \u017bELAZNEJ (Ulica \u017belazna, od ulicy Siennej do ul. Z\u0142otej): Projekt zak\u0142ada przekszta\u0142cenie fragment\u00f3w chodnika wzd\u0142u\u017c ulicy \u017belaznej w zielone rabaty. Zamiast betonu pojawi\u0105 si\u0119 ro\u015bliny, drzewa i krzewy, tworz\u0105c przyjemne dla oka zielone enklawy. Dodanie \u0142awek i element\u00f3w ma\u0142ej architektury uczyni przestrze\u0144 bardziej przyjazn\u0105, a systemy nawadniania zapewni\u0105 odpowiedni\u0105 piel\u0119gnacj\u0119 zieleni.",
            "2. EKO SKWER PRZY M\u0141YNARSKIEJ (ul. M\u0142ynarska 37 i 37A): Na ulicy M\u0142ynarskiej powstanie ekologiczny mini skwer, kt\u00f3ry stanie si\u0119 zielon\u0105 przystani\u0105 w miejskim zgie\u0142ku. Z wykorzystaniem naturalnych materia\u0142\u00f3w, takich jak wiklina i drewno, skwer b\u0119dzie miejscem relaksu i zabawy dla mieszka\u0144c\u00f3w. Wiklinowy sza\u0142as, tor przeszk\u00f3d, drewniane pie\u0144ki i sensoryczne \u015bcie\u017cki zapewni\u0105 dzieciom edukacyjn\u0105 zabaw\u0119 na \u0142onie natury.",
            "3. NATURALNY PLAC ZABAW (ul. Batalionu AK \"Parasol\" 3: Przeobra\u017cenie placu zabaw w naturalne, ekologiczne przestrzenie gwarantuje dzieciom zdrow\u0105 i bezpieczn\u0105 zabaw\u0119 blisko natury. Zamiast sztucznych materia\u0142\u00f3w, wykorzystane zostan\u0105 drewno, kamie\u0144 i \u017cywe ro\u015bliny, tworz\u0105c atrakcyjne i stymuluj\u0105ce \u015brodowisko dla najm\u0142odszych.",
            "4. RENOWACJA ZIELENI PRZY CIO\u0141KA I OBOZOWEJ (ul. Cio\u0142ka 30/Obozowa 93 oraz 95): Projekt przewiduje renowacj\u0119 i  nasadzenia nowych drzew i krzew\u00f3w, a tak\u017ce piel\u0119gnacj\u0119 istniej\u0105cej ro\u015blinno\u015bci. Prace maj\u0105 na celu popraw\u0119 stanu \u015brodowiska naturalnego i estetyki miejskiej przestrzeni, jednocze\u015bnie zwi\u0119kszaj\u0105c dost\u0119p do zielonych obszar\u00f3w dla mieszka\u0144c\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 184 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "SP 385, ul. Klimatyczna 1, 05-077 Warszawa , Sala Fitnes lub Sala Judo",
        "short_desc": "Wszechstronny kurs na kt\u00f3rym b\u0119d\u0105 po\u0142\u0105czone zaj\u0119cia z samoobrony oparte g\u0142\u00f3wnie na technikach judo z elementami bezpiecznego upadania, prowadzone przez licencjonowanych trener\u00f3w judo i ratownictwa.. Projekt og\u00f3lnodost\u0119pny dla kobiet i m\u0119\u017cczyzn dzieci oraz os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych intelektualnie powy\u017cej 4 roku \u017cycia . Zaj\u0119cia z profesjonalistami, z zakresu sztuk walki i ratownictwa.",
        "long_desc": [
            "Projekt og\u00f3lnodost\u0119pny przeznaczony jest dla os\u00f3b w wieku powy\u017cej 4 lat bez limitu wieku, zar\u00f3wno dla kobiet i m\u0119\u017cczyzn dzieci oraz os\u00f3b niepe\u0142nosprawnych intelektualnie. Celem projektu jest zorganizowanie wszechstronnego kursu na kt\u00f3rym b\u0119d\u0105 po\u0142\u0105czone zaj\u0119cia z samoobrony z elementami judo i ratownictwa. Wszystkie zaj\u0119cia stacjonarne odbywa\u0107 b\u0119d\u0105 si\u0119 w SP 385 przy ul. Klimatycznej 1 w Dzielnicy Weso\u0142a. Program obejmowa\u0142 b\u0119dzie dwie edycje: wiosenna od 01.02-30.06.2025 r. oraz jesienna od 01.09-08.12.2025 r. Razem 279 zaj\u0119\u0107 z samoobrony i SBU oraz 20 zaj\u0119\u0107 z ratownictwa. W ka\u017cdym tygodniu odb\u0119d\u0105 si\u0119 3 zaj\u0119cia z samoobrony. W poniedzia\u0142ki i \u015brody zaj\u0119cia odbywa\u0107 b\u0119d\u0105 si\u0119 w godz. 21:00-22:00 \u2013 dwie grupy koedukacyjne ok. 20 os. Prowadz\u0105cym b\u0119dzie licencjonowany trener judo specjalista od samoobrony oraz grupa tylko dla kobiet ok 20 os. w soboty w godz. 11:00-12:00 prowadzone przez specjalist\u0119 od mieszanych sztuk walki. Na zaj\u0119ciach wykorzystywane b\u0119d\u0105 pa\u0142ki oraz atrapy no\u017cy i pistolet\u00f3w. W zaj\u0119ciach b\u0119d\u0105 mogli bra\u0107 udzia\u0142 na \u017cyczenie prowadz\u0105cego asystenci /pozoranci. Zaj\u0119cia z ratownictwa odbywa\u0142y by si\u0119 20 razy w czasie trwania projektu w wyznaczone soboty w godz. 12:00-13:00 dla ok. 20 os\u00f3b, (w podziale na 10 spotka\u0144 dla dzieci do lat 15 i 10 spotka\u0144 dla doros\u0142ych) prowadzone by\u0142y by przez wykwalifikowan\u0105 ekip\u0119 ratunkow\u0105. Szko\u0142a Bezpiecznego Upadania -SBU- to kolejny element projektu, oparty na zaj\u0119ciach judo. Umiej\u0119tno\u015bci bezpiecznego upadania przydadz\u0105 si\u0119 ka\u017cdemu w r\u00f3\u017cnych sytuacjach szczeg\u00f3lnie w czasie niekorzystnej aury jak i przy codziennej aktywno\u015bci ruchowej. SBU przeznaczona jest dla trzech grup .Pierwsza i druga grupa SBU to dzieci 4-7 lat i kolejno 8-12 lat zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 odbywa\u0142y si\u0119 w poniedzia\u0142ki i \u015brody 19:00-20:00 oraz 20:00-21:00 (dwie grupy po dwa zaj\u0119cia w tygodniu), obydwie grupy koedukacyjne ok. 20 os., prowadz\u0105cym b\u0119dzie licencjonowany trener judo . Trzecia grupa SBU dedykowana jest niepe\u0142nosprawnym intelektualnie oraz ich opiekunom. Planowany termin zaj\u0119\u0107 czwartki 21:00-22:00 bez limit\u00f3w wiekowych, grupa koedukacyjna ok. 20 os. Prowadz\u0105cym b\u0119dzie licencjonowany trener judo ze specjalnymi uprawnieniami do pracy z osobami niepe\u0142nosprawnymi. Nabory upublicznione zostan\u0105 w formie plakat\u00f3w wywieszonych w plac\u00f3wkach o\u015bwiaty w Dzielnicy Weso\u0142a oraz na dzielnicowych no\u015bnikach informacji i og\u0142oszone na stronie internetowej Dzielnicy Weso\u0142a (wywieszone min. 10 dni przed rozpocz\u0119ciem zaj\u0119\u0107), nab\u00f3r na zaj\u0119cia b\u0119dzie otwarty i og\u00f3lnodost\u0119pny. Rekrutacja do grup b\u0119dzie telefoniczna i mailowa do wyczerpania miejsc decyduje kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144. Konieczna do wykonania zadania mata do judo (min 70 m2) oraz sprz\u0119t treningowy kt\u00f3ry zapewnia wykonawca projektu. Nieodp\u0142atne korzystanie z projektu."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "87 670,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Radzymi\u0144ska na d\u0142ugo\u015b\u0107 od ul. Spytka z Melsztyna do ul. Teofila Piecyka",
        "short_desc": "Budowa chodnika wzd\u0142u\u017c ul. Radzymi\u0144skiej na d\u0142ugo\u015bci od Kana\u0142u Br\u00f3dnowskiego do przystanku J\u00f3rskiego 02.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na budowie chodnika na odc od Kana\u0142u Br\u00f3dnowskiego do przystanku J\u00f3rskiego 02 na pasie zieleni, kt\u00f3ry obecnie stanowi jedyn\u0105 alternatyw\u0119 do przemieszczania si\u0119 pieszych. Chodnik nale\u017cy zaprojektowa\u0107 z my\u015bl\u0105 o przysz\u0142ej przebudowie ulicy, kt\u00f3ra obecnie jest zbyt w\u0105ska do poruszania si\u0119 dw\u00f3ch aut w przeciwnych kierunkach.\nZakres projektu:\n- budowa chodnika o szeroko\u015bci 2m na d\u0142ugo\u015bci 100 metr\u00f3w - ok 200 m2\n- malowanie pas\u00f3w (2 przej\u015bcia)\n- s\u0142up o\u015bwietleniowy (1 szt.)\n- pozosta\u0142e koszty (organizacja ruchu, znaki drogowe, oznakowanie projektu)"
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "364 100,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ul. 1 Praskiego Pu\u0142ku 31\n05-075 Warszawa Weso\u0142a",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup oko\u0142o 800 e-book\u00f3w do Biblioteki Publicznej w Weso\u0142ej. Wypo\u017cyczanie e-booka b\u0119dzie polega\u0142o na wybraniu ksi\u0105\u017cki z katalogu biblioteki, pobraniu jej w dogodnym formacie i czytaniu na urz\u0105dzeniu wybranym przez czytaj\u0105cego.",
        "long_desc": [
            "Czytanie e-book\u00f3w zakupionych do zbior\u00f3w bibliotecznych jest bezp\u0142atne. Korzystanie z tej us\u0142ugi umo\u017cliwia posiadanie karty bibliotecznej Biblioteki Publicznej w Dzielnicy Weso\u0142a i dost\u0119p do Internetu. Zakupione tytu\u0142y b\u0119d\u0105 dost\u0119pne w kilku formatach, kt\u00f3re mo\u017cna odtwarza\u0107 na r\u00f3\u017cnych urz\u0105dzeniach mobilnych. Wypo\u017cyczanie e-booka b\u0119dzie polega\u0142o na wybraniu ksi\u0105\u017cki z katalogu, pobraniu jej w dogodnym formacie i czytaniu na urz\u0105dzeniu wybranym przez czytaj\u0105cego np. na czytniku z e-papierem.\nKorzystanie ze wszystkich rodzaj\u00f3w zbior\u00f3w gromadzonych przez Bibliotek\u0119 jest bezp\u0142atne."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "35 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. Biblioteka G\u0142\u00f3wna\nul. 1 Praskiego Pu\u0142ku 31, 05-075 Warszawa Weso\u0142a\n2. Filia Nr 1 Stara Mi\u0142osna\nul. Jana Paw\u0142a II 25, 05-077 Warszawa Weso\u0142a\n3. Filia Nr 2 Zielona\nul. Podle\u015bna 38, 05-075 Warszawa Weso\u0142a\n4. Filia Nr 3 Wola Grzybowska\nul. Starzy\u0144skiego 21, 05-075 Warszawa Weso\u0142a",
        "short_desc": "Projekt obejmuje zakup oko\u0142o 2 300 ksi\u0105\u017cek do czterech plac\u00f3wek Biblioteki Publicznej w Dzielnicy Weso\u0142a.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje zakup oko\u0142o 2300 ksi\u0105\u017cek do czterech plac\u00f3wek Biblioteki Publicznej w Dzielnicy Weso\u0142a. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 zakupionych ksi\u0105\u017cek stanowi\u0107 b\u0119d\u0105 nowo\u015bci wydawnicze oraz kolejne wydania ksi\u0105\u017cek i lektury szkolne.\nKsi\u0105\u017cki s\u0105 udost\u0119pniane bezp\u0142atnie wszystkim mieszka\u0144com Dzielnicy Weso\u0142a. Warunkiem jest posiadanie karty bibliotecznej.\nBiblioteki s\u0105 czynne w godzinach:\nBiblioteka G\u0142\u00f3wna: pon. 11.00-19.00, wt., czw., pt. 11.00-18.00, \u015br. 10.00-16.00.\nFilia Nr 1 Stara Mi\u0142osna: pon. 11.00-19.00, wt., \u015br., pt. 11.00-18.00, czw. 10.00-16.00.\nFilia Nr 2 Zielona: pon. 11.00-19.00, wt. 11.00-18.00, \u015br. 10.00-16.00, czw., pt. 11.00-18.00.\nFilia Nr 3 Wola Grzybowska: pon. 11.00-19.00, czw. 11.00-18.00."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "70 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych nr 87 im. Konstantego Ildefonsa Ga\u0142czy\u0144skiego (Anin) ul. Trawiasta 10, 04-618 Warszawa\n2. Oddzia\u0142 Dzieci\u0119cy (Anin) ul. Trawiasta 10, 04-618 Warszawa\n3. Czytelnia Naukowa (Anin) ul. Trawiasta 10, 04-618 Warszawa\n4. Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych i M\u0142odzie\u017cy Nr 25 (Falenica) ul. Walcownicza 14, 04-921 Warszawa\n5. Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych i M\u0142odzie\u017cy Nr 26 (Wawer) ul. B\u0142\u0119kitna 32, 04-649 Warszawa\n6. Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych i M\u0142odzie\u017cy nr 47 (Rado\u015b\u0107) ul. Powojowa 2, 04-860 Warszawa\n7. Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych i M\u0142odzie\u017cy Nr 59 (Marysin Wawerski) ul. Korkowa 119/123, 04-520 Warszawa\n8. Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych i M\u0142odzie\u017cy Nr 82 (Miedzeszyn) ul. Agrestowa 1, 04-894 Warszawa\n9. Wypo\u017cyczalnia dla Doros\u0142ych i M\u0142odzie\u017cy Nr 121 (Mi\u0119dzylesie) ul. \u017bega\u0144ska 1, 04-713 Warszawa",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zakup nowych zbior\u00f3w do bibliotek: ksi\u0105\u017cek, komiks\u00f3w, audiobook\u00f3w i ebook\u00f3w, tak aby mieszka\u0144cy mieli dost\u0119p do szerszej oferty publikacji, a m\u0142odzie\u017c znalaz\u0142a co\u015b dla siebie.",
        "long_desc": [
            "Projekt ma na celu u\u0142atwienie dost\u0119pu do ksi\u0105\u017cek, lektur i serii wydawniczych dla wszystkich grup wiekowych, zapewniaj\u0105c mieszka\u0144com Wawra bezp\u0142atny dost\u0119p do nowo\u015bci ksi\u0105\u017ckowych, komiks\u00f3w, audiobook\u00f3w oraz ebook\u00f3w.\nBior\u0105c pod uwag\u0119 zmieniaj\u0105ce si\u0119 preferencje i potrzeby czytelnik\u00f3w, wa\u017cne jest tak\u017ce zapewnienie oferty skierowanej do czytelnika s\u0142abowidz\u0105cego w postaci ksi\u0105\u017cek pisanych du\u017c\u0105 czcionk\u0105, a tak\u017ce do czytelnika niewidomego w postaci ksi\u0105\u017cek m\u00f3wionych (audiobook\u00f3w). Dodatkowo zakupione e-booki u\u0142atwi\u0105 dost\u0119p do literatury osobom, kt\u00f3re maj\u0105 problemy z poruszaniem si\u0119 lub z dotarciem do plac\u00f3wek bibliotecznych.\nWa\u017cnymi odbiorcami projektu s\u0105 tak\u017ce dzieci i m\u0142odzie\u017c, dla kt\u00f3rych biblioteka to coraz mniej, ale nadal obce miejsce. Projekt zak\u0142ada zakup komiks\u00f3w i literatury m\u0142odzie\u017cowej, w tym mang, dzi\u0119ki kt\u00f3rym grupa ta zainteresuje si\u0119 ksi\u0105\u017ck\u0105 i pozna ich bogat\u0105 ofert\u0119. \nO wyborze nowych ksi\u0105\u017cek wsp\u00f3\u0142decyduj\u0105 czytelnicy, zar\u00f3wno doro\u015bli, m\u0142odzie\u017c, jak i dzieci, kt\u00f3rzy zg\u0142aszaj\u0105 swoje propozycje bibliotekarzom. Poprzez takie dzia\u0142ania, biblioteki stan\u0105 si\u0119 miejscem ciekawym, kt\u00f3re b\u0119dzie rozbudza\u0142o i umacnia\u0142o zainteresowania czytelnicze oraz budowa\u0142o siln\u0105 wi\u0119\u017a w\u015br\u00f3d spo\u0142eczno\u015bci lokalnej.\nProjekt wpisuje si\u0119 w r\u00f3\u017cnego rodzaju przedsi\u0119wzi\u0119cia s\u0142u\u017c\u0105ce promocji czytelnictwa i zach\u0119cenia do ksi\u0105\u017cek.\nKsi\u0105\u017cki dost\u0119pne b\u0119d\u0105 we wszystkich 9 filiach bibliotek wawerskich w godzinach ich urz\u0119dowania, od poniedzia\u0142ku do pi\u0105tku, r\u00f3wnie\u017c w soboty. Wypo\u017cyczenie ksi\u0105\u017cek jest r\u00f3wnie\u017c mo\u017cliwe 24 godziny na dob\u0119 poprzez ksi\u0105\u017ckomaty, kt\u00f3re znajduj\u0105 si\u0119 w 7 lokalizacjach: w Wawrze, Rado\u015bci, Miedzeszynie, Mi\u0119dzylesiu i Falenicy oraz w osiedlach Zerze\u0144 i Nadwi\u015ble."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "325 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Jagiello\u0144ska",
        "short_desc": "Poprawa bezpiecze\u0144stwa poprzez monta\u017c prog\u00f3w zwalniaj\u0105cych w ul. Jagiello\u0144skiej od ronda do ul. Podle\u015bnej.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada doposa\u017cenie ul. Jagiello\u0144skiej w elementy zwi\u0119kszaj\u0105ce bezpiecze\u0144stwo. Zostanie to osi\u0105gni\u0119te poprzez monta\u017c 3 prog\u00f3w zwalniaj\u0105cych na ul. Jagiello\u0144skiej od ronda do ul. Podle\u015bnej. Ulica Jagiello\u0144ska jest drog\u0105 dojazdow\u0105 i panuje tam wzmo\u017cony ruch. Ze wzgl\u0119du na znajduj\u0105cy si\u0119 w pobli\u017cu Mazowiecki Park Krajobrazowy, jest r\u00f3wnie\u017c du\u017cy ruch turystyczny. Jest to te\u017c jeden z g\u0142\u00f3wnych ci\u0105g\u00f3w komunikacyjnych mieszka\u0144c\u00f3w do pracy lub szko\u0142y. \nProponuje si\u0119 aby te progi zrobi\u0107 pomi\u0119dzy:\n1. ul. Podle\u015bn\u0105 a ul. Poln\u0105\n2. ul. Urocz\u0105 a ul. Bohater\u00f3w z Kopalni \"WUJEK\"\n3. ul. Warszawsk\u0105 a rondem."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "40 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Lokalizacja zapewniona przez realizatora zadania.",
        "short_desc": "Oczekiwania spo\u0142eczne i tradycyjne role p\u0142ciowe sprawiaj\u0105, \u017ce m\u0119\u017cczy\u017ani rzadziej ni\u017c kobiety rozmawiaj\u0105 o swoich problemach ze zdrowiem psychicznym i rzadziej szukaj\u0105 pomocy specjalist\u00f3w. Eksperci zwracaj\u0105 uwag\u0119, aby w programach promocji i profilaktyki zdrowia psychicznego uwzgl\u0119dni\u0107 specyficzne potrzeby tej grupy. W ramach projektu przeprowadzone zostan\u0105 warsztaty psychologiczno-edukacyjne kierowane do m\u0119\u017cczyzn, kt\u00f3re maj\u0105 na celu rozwijanie umiej\u0119tno\u015bci radzenia sobie ze stresem i emocjami, poszerzanie wiedzy na temat zdrowia psychicznego i jego uwarunkowa\u0144 oraz pomoc w budowaniu relacji spo\u0142ecznych. Zaplanowano r\u00f3wnie\u017c kampani\u0119 edukacyjno-informacyjn\u0105 dotycz\u0105c\u0105 problematyki zdrowia psychicznego m\u0119\u017cczyzn oraz informuj\u0105c\u0105 o realizowanym projekcie.",
        "long_desc": [
            "Projekt skierowany jest do ch\u0142opc\u00f3w i m\u0119\u017cczyzn, mieszkaj\u0105cych lub ucz\u0105cych si\u0119 na terenie m.st. Warszawa. Ma na celu wspieranie ich zdrowia psychicznego, rozwijanie kompetencji psychospo\u0142ecznych oraz poszerzenie wiedzy na temat zdrowia psychicznego i jego uwarunkowa\u0144. \nProjekt b\u0119dzie si\u0119 sk\u0142ada\u0142 z dw\u00f3ch modu\u0142\u00f3w - warsztat\u00f3w psychoedukacyjnych oraz kampanii edukacyjno-informacyjnej.\nA.\tWarsztaty psychoedukacyjne:\n1.\tWarsztat psychoedukacyjny - zmiany okresu dojrzewania, dla ch\u0142opc\u00f3w w wieku ok. 12-16 lat\nCelem warsztatu jest zwi\u0119kszenie \u015bwiadomo\u015bci i rozumienia zmian fizycznych i psychicznych zachodz\u0105cych u dojrzewaj\u0105cych nastolatk\u00f3w. Okres dojrzewania niesie cz\u0119sto ze sob\u0105 wiele l\u0119ku i niepewno\u015bci. Mo\u017cliwo\u015b\u0107 rozmowy i zdobycie rzetelnej wiedzy na temat tych zmian przynosi obni\u017cenie tego niepokoju i buduje poczucie bezpiecze\u0144stwa. Zaplanowano do wyboru warsztaty stacjonarne lub online - rozmowy i wypowiedzi dotycz\u0105ce w\u0142asnego dojrzewania mog\u0105 by\u0107 trudne \u2013 formu\u0142a online mo\u017ce zapewni\u0107 wi\u0119cej intymno\u015bci.\nW projekcie przewidziano realizacje 40 warsztat\u00f3w. Warsztat - 90 minut, w trybie stacjonarnym lub online. Maksymalna liczba os\u00f3b w grupie: warsztat stacjonarny \u2013 do 12 os\u00f3b, online \u2013 do 20 os\u00f3b. W warsztatach mo\u017ce wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 ponad 400 nastolatk\u00f3w. \n2.\tTrening kontroli uczu\u0107 i emocji \u2013 dla ch\u0142opc\u00f3w i m\u0119\u017cczyzn\nCelem warsztatu jest nauka samokontroli emocji poprzez modyfikacj\u0119 zachowa\u0144, zmian\u0119 sposobu my\u015blenia oraz trening stosowania nowych sposob\u00f3w dzia\u0142ania w \u017cyciu codziennym. Wa\u017cne jest tu kszta\u0142towanie umiej\u0119tno\u015bci prospo\u0142ecznych oraz umiej\u0119tno\u015b\u0107 dokonywania analizy sytuacji, tak aby zmienia\u0107 swoje nieadaptacyjne schematy zachowa\u0144 na bardziej skuteczne i akceptowalne spo\u0142ecznie. Trening uczy mi\u0119dzy innymi sposobu jak zatrzyma\u0107 powsta\u0142e pod wp\u0142ywem emocji z\u0142o\u015bci lub gniewu pobudzenie, aby da\u0107 sobie mo\u017cliwo\u015b\u0107 refleksji nad wyborem adekwatnego zachowania.\nW projekcie przewidziano realizacje 20 cykli warsztat\u00f3w w trybie stacjonarnym. Jeden cykl to 10 godzin warsztat\u00f3w (10 x 60 min.). Do 12 os\u00f3b w grupie, w podziale na grupy wiekowe, od 12 roku \u017cycia. W warsztatach mo\u017ce wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 ponad 200 ch\u0142opc\u00f3w i m\u0119\u017cczyzn. \n3.\tTrening radzenia sobie ze stresem - dla ch\u0142opc\u00f3w i m\u0119\u017cczyzn\nCelem warsztatu jest wypracowanie sposob\u00f3w radzenia sobie w sytuacjach stresowych. Wa\u017cne jest tu zrozumienie czym jest stres i jakie mo\u017ce nie\u015b\u0107 ze sob\u0105 skutki. Cho\u0107 d\u0142ugotrwa\u0142y stres wp\u0142ywa negatywnie na zdrowie, to w umiarkowanych dawkach mo\u017ce by\u0107 motywuj\u0105cy. Trening radzenia sobie ze stresem ma pom\u00f3c w budowaniu umiej\u0119tno\u015bci rozpoznawania sytuacji stresowych, neutralizowania skutk\u00f3w nadmiernego stresu, umiej\u0119tno\u015b\u0107 dawania i otrzymywania wsparcia oraz metod relaksacyjnych w radzeniu sobie ze stresem. \nW projekcie przewidziano realizacje 20 cykli warsztat\u00f3w w trybie stacjonarnym. Jeden cykl to 6 godzin warsztat\u00f3w (6 x 60 min.). Do 12 os\u00f3b w grupie, w podziale na grupy wiekowe, od 12 roku \u017cycia. W warsztatach mo\u017ce wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 ponad 200 ch\u0142opc\u00f3w i m\u0119\u017cczyzn.\n4.\tWarsztaty dla ojc\u00f3w\nCelem warsztatu jest budowanie dobrej relacji z dzieckiem oraz nauka czerpania satysfakcji z rodzicielstwa. Warsztaty maj\u0105 r\u00f3wnie\u017c na celu pog\u0142\u0119bienie umiej\u0119tno\u015bci z zakresu opieki i wychowywania, b\u0119d\u0105 uczy\u0107 skutecznego komunikowanie si\u0119 z dzie\u0107mi i konstruktywnego rozwi\u0105zywanie konflikt\u00f3w w rodzinie. Wa\u017cnymi korzy\u015bciami z warsztatu mog\u0105 by\u0107 r\u00f3wnie\u017c polepszenie relacji z innymi cz\u0142onkami rodziny i bliskimi osobami oraz pog\u0142\u0119bienie poczucia w\u0142asnej warto\u015bci i sprawczo\u015bci.\nW projekcie przewidziano realizacje 20 cykli warsztat\u00f3w, w trybie stacjonarnym lub online. Jeden cykl to 6 godzin warsztat\u00f3w (6 x 60 min.). Do 12 os\u00f3b w grupie stacjonarnej, do 20 os\u00f3b w warsztatach online. W warsztatach mo\u017ce wzi\u0105\u0107 udzia\u0142 ponad 300 m\u0119\u017cczyzn.",
            "Kryteria rekrutacji do warsztat\u00f3w w ramach projektu:\nUdzia\u0142 w warsztatach b\u0119dzie bezp\u0142atny, b\u0119d\u0105 mogli wzi\u0105\u0107 w nich udzia\u0142:\n\u2022\tch\u0142opcy i m\u0119\u017cczy\u017ani (wiek zale\u017cny od warsztatu), mieszka\u0144cy m.st. Warszawy lub ucz\u0105cy si\u0119/studiuj\u0105cy w Warszawie. \n\u2022\tz uwzgl\u0119dnieniem zapewnienia dost\u0119pno\u015bci dla os\u00f3b z niepe\u0142nosprawno\u015bciami.\nRekrutacja do udzia\u0142u w warsztatach b\u0119dzie prowadzona przez wybranego realizatora/realizator\u00f3w warsztat\u00f3w. Rekrutacja uczestnik\u00f3w do warsztat\u00f3w b\u0119dzie przebiega\u0142a w formie elektronicznej, poprzez wype\u0142nienie formularza zg\u0142oszeniowego online, telefonicznie lub stacjonarnie w siedzibie realizatora. \nSpotkania b\u0119d\u0105 odbywa\u0142y si\u0119 w godzinach dogodnych dla mieszka\u0144c\u00f3w, w miejscach og\u00f3lnie dost\u0119pnych i dobrze skomunikowanych na terenie m.st. Warszawy. Informacje o spotkaniach b\u0119d\u0105 rozpowszechniane w przestrzeni miejskiej i w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych przez organizacje/instytucje, kt\u00f3re zostan\u0105 wybrane do realizacji zada\u0144. Zaj\u0119cia prowadzone b\u0119d\u0105 przez wykwalifikowanych pracownik\u00f3w - psycholog\u00f3w, edukator\u00f3w i trener\u00f3w z do\u015bwiadczeniem zawodowym w realizacji zaj\u0119\u0107 i warsztat\u00f3w psychoedukacyjnych. \nZ projektu mo\u017ce skorzysta\u0107 \u0142\u0105cznie ponad 1100 m\u0119\u017cczyzn i ch\u0142opc\u00f3w.",
            "B.\tKampania edukacyjno-informacyjna\nCelem kampanii edukacyjno-informacyjnej b\u0119dzie zwr\u00f3cenie uwagi na psychologiczne problemy m\u0119\u017cczyzn, specyfiki problem\u00f3w przy zwracaniu si\u0119 o pomoc i korzystaniu z og\u00f3lnodost\u0119pnej oferty oraz poszerzenie og\u00f3lnej wiedzy na temat profilaktyki zdrowia psychicznego. Kampania pos\u0142u\u017cy r\u00f3wnie\u017c do informowania o projekcie i zach\u0119cenia do udzia\u0142u w proponowanych warsztatach psychoedukacyjnych. W ramach kampanii przygotowane zostan\u0105 plakaty i ulotki, informacje prezentowane b\u0119d\u0105 w przestrzeni miejskiej, na portalu miasta oraz stronach internetowych i mediach spo\u0142eczno\u015bciowych realizator\u00f3w zada\u0144 projektu."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "315 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Achera przy ul. Walerego S\u0142awka",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada uzupe\u0142nienie zieleni w Parku Achera poprzez sadzenie drzew oraz krzew\u00f3w i kwiat\u00f3w ozdobnych, jak r\u00f3wnie\u017c od\u015bwie\u017cenie podniszczonych zielonych barierek. Zr\u00f3\u017cnicowanie i zag\u0119szczenie ro\u015blinno\u015bci pozwoli na stworzenie naturalnej bariery od zgielku ulicznego, co poprawi komfort przebywania w\u015br\u00f3d miejskiej zieleni.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada uzupe\u0142nienie zieleni w Parku Achera poprzez sadzenie drzew o \u015brednicy pnia nie mniejszej ni\u017c 30 cm oraz krzew\u00f3w i kwiat\u00f3w ozdobnych. Nasadzenia przeprowadzone zostan\u0105 zar\u00f3wno na obrze\u017cach parku, jak i wok\u00f3\u0142 akwenu wodnego oraz w miejscach ku temu \"technicznie\" mo\u017cliwych. Zr\u00f3\u017cnicowanie i zag\u0119szczenie ro\u015blinno\u015bci pozwoli na stworzenie naturalnej bariery od zgielku ulicznego, co poprawi komfort przebywania w\u015br\u00f3d miejskiej zieleni. Dodatkowo od\u015bwie\u017cone barierki poprawi\u0105 estetyk\u0119 parku."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Skorosze, teren w okolicy przystank\u00f3w autobusowych przy ul. Dzieci Warszawy (Dzieci Warszawy 04, Skoroszewska 01, Nowotyska 01)",
        "short_desc": "Projekt polega na zagospodarowaniu wolnego terenu przy 3 przystankach autobusowych przy ul. Dzieci Warszawy poprzez zasadzenie drzewa, kolorowych krzew\u00f3w, bylin i ro\u015blin cebulowych. Ostateczny dob\u00f3r gatunkowy ro\u015blin zostanie wybrany przez pracownik\u00f3w Zarz\u0105du Zieleni m.st. Warszawy. Nowa ro\u015blinno\u015b\u0107 na wskazanym terenie stworzy miejsce przyjazne mieszka\u0144com w tej cz\u0119\u015bci Skoroszy, poprawi jako\u015b\u0107 powietrza, estetyk\u0119 okolicy oraz zwi\u0119kszy tereny zieleni miejskiej.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zasadzeniu: \n1) przy przystanku Dzieci Warszawy 04: posadzeni oko\u0142o 47 m2 krzew\u00f3w, bylin i ro\u015blin cebulowych\n2) przy przystanku Skoroszewska 01: posadzenie 1 drzewa\n3) przy przystanku Nowotyska 01: posadzenie oko\u0142o 26m2 krzew\u00f3w, bylin i ro\u015blin cebulowych"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "29 410,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Chodnik przy ul. Dzieci Warszawy, niedaleko skrzy\u017cowania z ul. Skoroszewsk\u0105, okolice przystanku Skoroszewska 02.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada poszerzenie chodnika przy ulicy Dzieci Warszawy. W\u0105ski chodnik znajduje si\u0119 tu\u017c przy przej\u015bciu dla pieszych, na trasie do przystanku autobusowego i przy wje\u017adzie do warzywniaka. Zmiana poprawi komfort poruszania si\u0119 pieszych i rowerzyst\u00f3w oraz zmniejszy kolizje na tym odcinku.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada poszerzenie chodnika przy ulicy Dzieci Warszawy. W\u0105ski chodnik znajduje si\u0119 tu\u017c przy przej\u015bciu dla pieszych, na trasie do przystanku autobusowego i przy wje\u017adzie do warzywniaka. Na dyskomfort korzystania z chodnika wp\u0142ywa r\u00f3wnie\u017c fakt, \u017ce znajduje si\u0119 na nim latarnia uliczna, kt\u00f3ra dodatkowo zmniejsza przestrze\u0144, po kt\u00f3rej mozna si\u0119 porusza\u0107. Chodnik wymaga poszerzenia do szeroko\u015bci chodnika na wysoko\u015bci przystanku autobusowego. Zmiana poprawi komfort poruszania si\u0119 pieszych i rowerzyst\u00f3w oraz zmniejszy kolizje na tym odcinku. Zdj\u0119cia obecnego stanu w za\u0142\u0105czeniu."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "86 750,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Al. 4 czerwca 1989 r. od skrzy\u017cowania z ul. Poczty Gda\u0144skiej do ul. Ry\u017cowej (od strony dzielnicy Ursus) w miejscach ku temu technicznie mo\u017cliwych.",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zwi\u0119kszenie ro\u015blinno\u015bci, posadzenie krzew\u00f3w, np. r\u00f3\u017c, porzeczek, wzd\u0142u\u017c ci\u0105gu pieszo-rowerowego przy ekranach akustycznych Al. 4 czerwca 1989 r. (od strony dzielnicy Ursus). Nowe nasadzenia b\u0119d\u0105 kontynuacj\u0105 istniej\u0105cych nasadze\u0144 na odcinku od ul. Ryzowej do Al. Jerozolimskich. Szara aleja, w pobli\u017cu kt\u00f3rej powsta\u0142o wiele osiedli, ma ogromny potencja\u0142 sta\u0107 si\u0119 jeszcze bardziej atrakcyjnym miejscem sprzyjaj\u0105cym rodzinnym spacerom i wycieczkom.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zwi\u0119kszenie ro\u015blinno\u015bci, poprzez posadzenie ponad 450 m2 krzew\u00f3w np. r\u00f3\u017c, porzeczek, wzd\u0142u\u017c ci\u0105gu pieszo-rowerowego przy ekranach akustycznych Al. 4 czerwca 1989 r. (od strony dzielnicy Ursus). Nowe nasadzenia b\u0119d\u0105 kontynuacj\u0105 istniej\u0105cych nasadze\u0144 na odcinku od ul. Ryzowej do Al. Jerozolimskich. Szara aleja, w pobli\u017cu kt\u00f3rej powsta\u0142o wiele osiedli, ma ogromny potencja\u0142 sta\u0107 si\u0119 jeszcze bardziej atrakcyjnym miejscem sprzyjaj\u0105cym rodzinnym spacerom i wycieczkom rowerowym. Ostateczny dob\u00f3r gatunkowy ro\u015blin zostanie wybrany przez pracownik\u00f3w Zarz\u0105du Zieleni m.st. Warszawy."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "113 250,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "teren pasa zieleni wzd\u0142u\u017c ekran\u00f3w akustycznych przy ul. Wiosny Lud\u00f3w a\u017c do stacji PKP Ursus",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada zagospodarowanie pasa zieleni wzd\u0142u\u017c ekran\u00f3w akustycznych przy ul. Wiosny Lud\u00f3w poprzez sadzenie ro\u015blinno\u015bci, kt\u00f3ra pozwoli na stworzenie przyjemnej okolicy do spacer\u00f3w i rekreacji. Wp\u0142ynie to na popraw\u0119 jako\u015bci powietrza, wyg\u0142uszenie ha\u0142as\u00f3w poci\u0105g\u00f3w oraz poprawi estetyk\u0119 otoczenia.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada zagospodarowanie pasa zieleni wzd\u0142u\u017c ekran\u00f3w akustycznych przy ul. Wiosny Lud\u00f3w poprzez sadzenie ro\u015blinno\u015bci, kt\u00f3ra pozwoli na stworzenie przyjemnej okolicy do spacer\u00f3w i rekreacji. Ro\u015blinno\u015b\u0107 zostanie dobrana przez Zarz\u0105d Zieleni i posadzona w miejscach ku temu technicznie mo\u017cliwych. Uporz\u0105dkowanie terenu oraz nowa ro\u015blinno\u015b\u0107 wp\u0142ynie na popraw\u0119 jako\u015bci powietrza, wyg\u0142uszenie ha\u0142as\u00f3w poci\u0105g\u00f3w oraz poprawi estetyk\u0119 otoczenia."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "80 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "8 przystank\u00f3w autobusowych na terenie dzielnicy Ursus",
        "short_desc": "Projekt jest kontynuacj\u0105 zwyci\u0119skiego pomys\u0142u z zesz\u0142orocznej edycji. Zak\u0142ada powstanie 8 \"zielonych\" przystank\u00f3w autobusowych na terenie dzielnicy. Zadaszenie przystank\u00f3w zostanie pokryte ro\u015blinno\u015bci\u0105 (mat\u0105 rozchodnikow\u0105), co poprawi retencj\u0119 wody z opad\u00f3w oraz przyniesie och\u0142od\u0119 u\u017cytkownikom komunikacji miejskiej w ciep\u0142e dni.",
        "long_desc": [
            "Projekt, b\u0119d\u0105cy kontynuacj\u0105 pomys\u0142u z poprzedniej edycji, zak\u0142ada powstanie kolejnych (8) zielonych przystank\u00f3w autobusowych. Dachy wiat przystank\u00f3w zostan\u0105 pokryte rozchodnikiem, a na szybach pojawi\u0105 si\u0119 oznaczenia graficzne ograniczaj\u0105ce potencjalne kolizje z lec\u0105cymi ptakami. Zielone przystanki zwi\u0119ksz\u0105 retencj\u0119 wody z opad\u00f3w, przynios\u0105 och\u0142od\u0119 latem oraz poprawi\u0105 estetyk\u0119 naszego otoczenia."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "208 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Polana \"Hutnik\" w otulinie rezerwatu Las Biela\u0144ski",
        "short_desc": "Kontynuacja stara\u0144 o biela\u0144sk\u0105 \u0142\u0105k\u0119, kt\u00f3rej po\u0142o\u017cenie wr\u0119cz predysponuje do pozostawienia w naturalnym stanie. Otoczona lasem, s\u0105siaduj\u0105ca z rezerwatem, jest siedliskiem owad\u00f3w i ro\u015blin \u0142\u0105kowych. Spotkania z przyrodnikami przybli\u017c\u0105 nam \u017cycie na \u0142\u0105ce, a rozbi\u00f3rka wiat i sto\u0142\u00f3w oraz uprz\u0105tni\u0119cie nielegalnych ognisk pomo\u017ce w utrzymaniu jej naturalnego charakteru",
        "long_desc": [
            "Projekt sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch cz\u0119\u015bci. Pierwsza cz\u0119\u015b\u0107 to osiem spotka\u0144 edukacyjnych, kt\u00f3re przybli\u017c\u0105 nam wiedz\u0119 o polanie/\u0142\u0105ce \"Hutnik\". Dlaczego jest wa\u017cna i dlaczego warto j\u0105 zachowa\u0107 w naturalnym stanie ? Jakie owady \u017cyj\u0105 na \u0142\u0105ce i jakie ro\u015bliny lubi\u0105 tutaj rosn\u0105\u0107 ? Na to wszystko uzyskamy odpowied\u017a na spotkaniach.\nHarmonogram zaj\u0119\u0107: \nCzerwiec (23,30) - specjalista od bior\u00f3\u017cnorodno\u015bci i osoba, kt\u00f3ra walczy o podobne tereny w Warszawie (Psia G\u00f3rka, Dolina S\u0142u\u017cewiecka, \u0141\u0105ki Gol\u0119dzinowskie)\nLipiec (14,28) - entomolog, apiolog\nSierpie\u0144 (11, 25) - botanik, entomolog\nWrzesie\u0144 (1,15) - ornitolog, apiolog\nInformacje o spotkaniach na stronie Urz\u0119du Dzielnicy Bielany i plakaty rozwieszane na wej\u015bciach do lasu i w gablocie urz\u0119du. \nDruga cz\u0119\u015b\u0107 projektu to rozbi\u00f3rka wiat i sto\u0142\u00f3w i powr\u00f3t polany do stanu sprzed pi\u0119ciu lat. Przez pi\u0119\u0107 lat u\u017cytkowania wiat i sto\u0142\u00f3w, polana zmieni\u0142a sw\u00f3j charakter. Obecnie jest bardzo za\u015bmiecona, drzewa wok\u00f3\u0142 s\u0105 po\u0142amane a liczne, nielegalne ogniska stanowi\u0105 zagro\u017cenie dla \u0142\u0105ki i rezerwatu (zdj\u0119cia poni\u017cej). Najbardziej niepokoj\u0105ce jest przeniesienie imprezowego charakteru polany na nocn\u0105 por\u0119. Ha\u0142as i muzyka zak\u0142\u00f3caj\u0105 naturalny rytm \u017cycia lasu. Razem z rozbi\u00f3rk\u0105 uzasadnione jest zmniejszenie ilo\u015bci koszy na \u015bmieci oraz usuni\u0119cie regulaminu polany. Konieczne jest uprz\u0105tniecie nielegalnych ognisk i posadzenie w tych miejscach d\u0119b\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "113 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. \u015aw. Rodziny/Poczty Gda\u0144skiej/Al. 4 czerwca 1989r.",
        "short_desc": "Projekt przewiduje wykonanie parku kieszonkowego z \u0142awkami oraz sadzenie drzew, krzew\u00f3w i kwiat\u00f3w na niezagospodarowanym terenie przy skrzy\u017cowaniu ul. \u015aw. Rodziny z ul. Poczty Gda\u0144skiej i Al. 4 czerwca 1989r. Realizacja projektu poprawi komfort mieszka\u0144c\u00f3w okolicznych osiedli i dom\u00f3w jednorodzinnych oraz wzbogaci ziele\u0144 miejsk\u0105.",
        "long_desc": [
            "Projekt przewiduje wykonanie parku kieszonkowego z chodnikiem, \u0142awkami i koszami na odpady oraz sadzenie minimum 10 drzew (np. wi\u015bni pi\u0142kowanej odm. 'Kanzan') o obwodzie pnia minimum 20-25 cm oraz posadzenie krzew\u00f3w, bylin i traw ozdobnych i kwiat\u00f3w oraz pn\u0105czy na niezagospodarowanym terenie przy skrzy\u017cowaniu ul. \u015aw. Rodziny z ul. Poczty Gda\u0144skiej i Al. 4 czerwca 1989r. Nowa ro\u015blinno\u015b\u0107 zmniejszy deficyt zieleni miejskiej w tej okolicy, a sam park stanie si\u0119 miejscem rekreacji i odpoczynku. Posadzone ro\u015bliny b\u0119d\u0105 mia\u0142y te\u017c funkcj\u0119 izolacyjn\u0105 od ul. Poczty Gda\u0144skiej oraz od ekranu akustycznego od al. 4 czerwca 1989 r."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "470 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "R\u00f3g ul. Promenada i ul. Konduktorskiej, dzia\u0142ka ew. nr: 4 obr\u0119b 10124; w\u0142asno\u015b\u0107 m.st. Warszawa",
        "short_desc": "Boisko \"Gwiazda Polski\" - Rewitalizacja Przestrzeni Aktywno\u015bci Spo\u0142ecznej na Sielcach\" to projekt, kt\u00f3ry nie tylko odnowi zaniedban\u0105 przestrze\u0144, ale r\u00f3wnie\u017c stworzy nowe centrum aktywno\u015bci spo\u0142ecznej, promuj\u0105c zdrowy tryb \u017cycia i integracj\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w Sielc. Liczymy na wsparcie ze strony Bud\u017cetu Obywatelskiego, aby razem uczyni\u0107 Sielce jeszcze lepszym miejscem do \u017cycia.",
        "long_desc": [
            "Nasz projekt zak\u0142ada kompleksow\u0105 rewitalizacj\u0119 terenu przy Skwerze \"Gwiazda Polski\" na Sielcach poprzez stworzenie przestrzeni przyjaznej mieszka\u0144com. Aktualne boisko z naturalnym pod\u0142o\u017cem i starymi bramkami z lat 80-tych, b\u0119d\u0105ce obecnie miejscem niekontrolowanych aktywno\u015bci, wymaga natychmiastowej poprawy pod wzgl\u0119dem stanu technicznego i otoczenia. Kiedy\u015b by\u0142 to wa\u017cny projekt Towarzystwa Przyjaci\u00f3\u0142 Dzieciom, dzisiaj teren ten sta\u0142 si\u0119 zapomniany, a naszym celem jest przywr\u00f3cenie mu funkcji spo\u0142ecznej i rekreacyjnej. Projekt zak\u0142ada wyr\u00f3wnanie terenu pod boisko, wymian\u0119 istniej\u0105cej nawierzchni o wymiarach ok. 25x40 m przy zastosowaniu trawy z rolki, wymian\u0119 i monta\u017c nowych bramek.\nIstotn\u0105 zmiana b\u0119dzie wymiana ogrodzenia skweru od strony ul. Konduktorskiej oraz parku, to ok. 170 mb. (pozosta\u0142e ogrodzenie jest w dobrym stanie lub nieustalona jest w\u0142asno\u015b\u0107 dot. ogrodzenia  ze Wsp\u00f3lnot\u0105 Mieszkaniow\u0105). Obecne jest ono w \u015bwiadectwem minionej epoki z rozsypuj\u0105c\u0105 si\u0119 podmur\u00f3wk\u0105, starymi, zardzewia\u0142ymi, ob\u0142upanymi z farby prz\u0119s\u0142ami. Wymiana obejmie monta\u017c nowych a\u017curowych prz\u0119se\u0142, nowej bramy i furtki.\nDodatkowymi elementami wyposa\u017cenia Skweru b\u0119d\u0105: monta\u017c dw\u00f3ch \u0142awek z oparciem w pobli\u017cu boiska, monta\u017c stojak\u00f3w rowerowych na 20 rower\u00f3w, monta\u017c stacji do samodzielnej naprawy rower\u00f3w oraz monta\u017c pojemnika na elektro\u015bmieci. Wszystkie elementy monta\u017cowe umieszczone zostan\u0105 na istniej\u0105cych nawierzchniach utwardzonych, a niepotrzebna kostka zostanie zdemontowana i zast\u0105piona rabatami (po\u0142\u0105czenie mis drzew, rozp\u0142ytowanie wzd\u0142u\u017c budynku TPD) dzi\u0119ki czemu zwi\u0119kszona zostanie powierzchnia biologicznie czynna. \nPrzestrze\u0144 Skweru, w tym boisko b\u0119d\u0105 dost\u0119pne dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w Sielc, niezale\u017cnie od wieku, p\u0142ci czy umiej\u0119tno\u015bci sportowych. Boisko b\u0119dzie dost\u0119pne dla wszystkich grup wiekowych, a tak\u017ce dla os\u00f3b o r\u00f3\u017cnych umiej\u0119tno\u015bciach sportowych. Mieszka\u0144cy mog\u0105 korzysta\u0107 z obiektu indywidualnie lub organizowa\u0107 zespo\u0142y do gry.\nW ramach integracji spo\u0142eczno\u015bci lokalnej i budowy spo\u0142ecze\u0144stwa obywatelskiego u\u017cytkownicy boiska zobowi\u0105zani b\u0119d\u0105 do przestrzegania zasad porz\u0105dkowych oraz dbania o czysto\u015b\u0107 terenu. Pojemniki na elektroodpady b\u0119d\u0105 dost\u0119pne na terenie boiska i b\u0119d\u0105 zach\u0119ca\u0107 mieszka\u0144c\u00f3w do \u015bwiadomego dzia\u0142ania na rzecz \u015brodowiska naturalnego.\nProjekt ma na celu stworzenie otwartego, bezpiecznego i dost\u0119pnego dla wszystkich miejsca aktywno\u015bci spo\u0142ecznej, integruj\u0105c spo\u0142eczno\u015b\u0107 Sielc i promuj\u0105c zdrowy tryb \u017cycia w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "450 400,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Warszawa, dzielnica Mokot\u00f3w, Wierzbno, obr\u0119b nr 1-02-10, ulica Merliniego 1, Bielawska 4  dzia\u0142ka ew. nr 7.",
        "short_desc": "Projekt polega na zachowaniu zieleni, zasianiu trawy oraz zmiany miejsca na estetyczny teren.",
        "long_desc": [
            "Priorytetem jest uporz\u0105dkowanie terenu, co obejmuje min.:\n- Rekultywacj\u0119 nawierzchni i zasiew trawy lub \u0142\u0105ki na dzia\u0142ce nr 7.\n- Przyci\u0119cie zaniedbanego \u017cywop\u0142otu na pozosta\u0142ym ogrodzeniu dzia\u0142ki.\n- Zamian\u0119 porozrzucanych betonowych s\u0142upk\u00f3w ograniczaj\u0105cych wjazd na dzia\u0142k\u0119 na pas krzew\u00f3w ograniczaj\u0105cych wjazd samochod\u00f3w.\n- Umieszczenie kosza na \u015bmieci w miejscu dost\u0119pnym lub jego usuni\u0119cie (kosz obecnie niedost\u0119pny, znajduje si\u0119 za pozosta\u0142ym ogrodzeniem)."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "150 780,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Pasy drogowe ulic Mokotowa ale tak\u017ce tereny przyleg\u0142e do pas\u00f3w drogowych.",
        "short_desc": "Stop #betonoza. Projekt zak\u0142ada zamian\u0119 betonowych i asfaltowych nieu\u017cytk\u00f3w na Mokotowie na drzewa, krzewy, rabaty, \u0142\u0105tki kwietne czy ogrody deszczowe. Dodatkowo uzupe\u0142nione zostan\u0105 nasadzenia w pasach drogowych ulic. Gdzieniegdzie uzupe\u0142niony zostanie chodnik dla pieszych.",
        "long_desc": [
            "Stop #betonoza. Projekt zak\u0142ada rozebranie fragment\u00f3w nawierzchni betonowych i asfaltowych w pasach drogowych ulic oraz poza nimi i zagospodarowanie tych miejsc zieleni\u0105 (krzewami, drzewami, \u0142\u0105kami kwietnymi, ogrodami deszczowymi). W przypadku posadzonych drzew projekt przewiduje monta\u017c treebag\u00f3w do nawadniania m\u0142odych sadzonek.",
            "Dodatkowo, projekt zak\u0142ada uzupe\u0142nienie brakuj\u0105cych lub rachitycznych ro\u015blin przede wszystkim w pasach drogowych ale tak\u017ce poza nimi.",
            "Tam, gdzie b\u0119dzie potrzeba uzupe\u0142niony b\u0119dzie brakuj\u0105cy chodnik dla pieszych."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 801 250,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Parking w ci\u0105gu ul. Garwoli\u0144skiej wzd\u0142u\u017c ogrodzenia szpitala MSWiA (na odcinku od Szaser\u00f3w do Szklanych Dom\u00f3w).",
        "short_desc": "Remont nawierzchni parkingu z wyznaczeniem miejsc postojowych na parkingu w ci\u0105gu ul. Garwoli\u0144skiej wzd\u0142u\u017c ogrodzenia szpitala MSWiA (na odcinku od Szaser\u00f3w do Szklanych Dom\u00f3w).",
        "long_desc": [
            "Realizacja projektu powinna poprawi\u0107 stan zniszczonej nawierzchni parkingu i w pewnym stopniu zmniejszy\u0107 problem z brakiem miejsc parkingowych. Parking w du\u017cej mierze wykorzystywany jest przez pacjent\u00f3w i rodziny pacjent\u00f3w szpitala a po po\u0142udniu i wieczorami przez mieszka\u0144c\u00f3w osiedla. Prawdopodobnie parking b\u0119dzie wykorzystywany r\u00f3wnie\u017c przez osoby korzystaj\u0105ce z nowej stacji PKP Warszawa Groch\u00f3w. Jednocze\u015bnie otoczenie rosn\u0105cych drzew nowymi obrze\u017cami zapewni im lepsz\u0105 ochron\u0119 a odpowiednie spadki nawierzchni parkingu (wykonane podczas profilowania podbudowy) zapewni\u0105 lepszy odp\u0142yw wody z powierzchni parkingu."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "seniorzy",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "428 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dzielnica Wawer Nadwi\u015ble, okolice ul. Og\u00f3rkowej. Proponowana dzia\u0142ka pod realizacj\u0119 projektu to jedna z dw\u00f3ch dzia\u0142ek nale\u017c\u0105cych do m.st. Warszawy:\n-dzia\u0142ka 1: nr obr\u0119bu 31427, nr dzia\u0142ki 6/5\n-dzia\u0142ka 2: nr obr\u0119bu 31427, nr dzia\u0142ki 4/21\n(alternatywnie dzia\u0142ka 3: Nr obr\u0119bu 31426, nr dzia\u0142ki 80)",
        "short_desc": "Projekt budowy nowoczesnego placu zabaw dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy wraz z terenem rekreacyjnym dla doros\u0142ych. Projekt zak\u0142ada powstanie zorganizowanego terenu, z nowymi nasadzeniami drzew i krzew\u00f3w oraz urz\u0105dzeniami przeznaczonymi do u\u017cytku dzieci i m\u0142odzie\u017cy oraz doros\u0142ych. Celem projektu jest umo\u017cliwienie integracji spo\u0142ecznej oraz propagowanie aktywno\u015bci fizycznej w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w okolicznych teren\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na budowie placu zabaw na terenie Nadwi\u015bla. Na terenie placu znajd\u0105 si\u0119 drewniane konstrukcje przeznaczone do zabawy jak r\u00f3wnie\u017c hu\u015btawki, karuzele, bujaki spr\u0119\u017cynowe, piaskownica, st\u00f3\u0142 do ping-ponga, trampolina ziemna, hamak, dzieci\u0119ca kuchnia b\u0142otna jak r\u00f3wnie\u017c \u0142awki, latarnie, dzieci\u0119cy przewijak oraz kosze na \u015bmieci. Teren b\u0119dzie ogrodzony, a tym samym bezpieczny dla dzieci. Plac zabaw b\u0119dzie nieodp\u0142atnie dost\u0119pny dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w w godzinach 6:00 - 22:00. Plac zabaw b\u0119dzie dostosowany dla najm\u0142odszych w celu zapewnienia bezpiecze\u0144stwa dzi\u0119ki nowoczesnej tartanowej nawierzchni oraz zadbanemu trawnikowi. Dzi\u0119ki nowym nasadzeniom drzew i krzew\u00f3w oraz dost\u0119pno\u015bci \u0142awek teren placu zabaw b\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c atrakcyjnym miejscem dla doros\u0142ych, gdzie b\u0119dzie mo\u017cna si\u0119 zrelaksowa\u0107 czy odpocz\u0105\u0107 w ci\u0105gu dnia. Na terenie placu dost\u0119pna b\u0119dzie biblioteczna budka, kt\u00f3ra umo\u017cliwi s\u0105siedzk\u0105 wymian\u0119 ksi\u0105\u017cek. Dzi\u0119ki posadzeniu \u017cywop\u0142otu od strony Wa\u0142u Miedzeszy\u0144skiego uzyskamy kameralne miejsce zar\u00f3wno do zabawy jak i do odpoczynku w\u015br\u00f3d zieleni, jakiego do tej pory nie ma w okolicy."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja",
            "integracja spo\u0142eczna dzieci i m\u0142odzie\u017cy",
            "lokalna integracja",
            "rekreacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "osiedle Goc\u0142aw ul. Umi\u0144skiego strona nieparzysta",
        "short_desc": "Remont zdewastowanego chodnika wzd\u0142u\u017c ulicy Umi\u0144skiego po nieparzystej stronie jezdni (od strony po\u0142udniowej).",
        "long_desc": [
            "Remont zdewastowanego chodnika wzd\u0142u\u017c ulicy Umi\u0144skiego. Ten chodnik od kilkudziesi\u0119ciu lat s\u0142u\u017cy mieszka\u0144com osiedla, niestety jest zdewastowany i najwy\u017cszy czas na jego remont. Zdewastowane p\u0142yty chodnikowe, dziury a nawet rosn\u0105ce samosiejki tak wygl\u0105da ten chodnik. Wykonano wypasione \u015bcie\u017cki rowerowe ale wszyscy zapomnieli o u\u017cytkownikach chodnik\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "wszyscy"
        ],
        "est_cost": "1 300 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ulica Fieldorfa od Wa\u0142u Miedzeszy\u0144skiego do Ostrobramskiej",
        "short_desc": "Wymiana 118 betonowych zdewastowanych s\u0142up\u00f3w latarniowych, kt\u00f3re prawie 50 lat temu zosta\u0142y zamontowane wzd\u0142u\u017c jednej z g\u0142\u00f3wnych ulic na Pradze Po\u0142udnie.",
        "long_desc": [
            "Wymiana 118 betonowych zdewastowanych s\u0142up\u00f3w latarniowych, kt\u00f3re prawie 50 lat temu zosta\u0142y zamontowane wzd\u0142u\u017c jednej z g\u0142\u00f3wnych ulic na Pradze Po\u0142udnie, ulicy Fieldorfa na odcinku od Wa\u0142u Miedzeszy\u0144skiego do Ostrobramskiej. \nZamontowane w latach 70 latarnie wzd\u0142u\u017c g\u0142\u00f3wnej ulicy Goc\u0142awia s\u0105 zdewastowane. \u017belbetowe s\u0142upy s\u0105 po prostu do natychmiastowej wymiany. Beton jest zlasowany, miejscami jest samo zbrojenie. Stan techniczny tych s\u0142up\u00f3w pokazuje, \u017ce stanowi\u0105 zagro\u017cenie dla zdrowia a nawet \u017cycia. Ju\u017c kilka lat temu mia\u0142y by\u0107 wymienione w ramach projektu SOWA, niestety brak \u015brodk\u00f3w finansowych nie pozwoli\u0142 na realizacj\u0119."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "wszyscy u\u017cytkownicy ulic"
        ],
        "est_cost": "1 180 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Bora Komorowskiego od Kwiatkowskiego do Jugos\u0142owia\u0144skiej przed pawilonami",
        "short_desc": "Monta\u017c nowych latarni przy pawilonach handlowych na Bora Komorowskiego, remont chodnika przy pawilonach Bora Komorowskiego od Kwiatkowskiego do Jugos\u0142owia\u0144skiej.",
        "long_desc": [
            "W ramach projektu proponujemy monta\u017c latarni przed pawilonami na Bora Komorowskiego i remont zdewastowanego asfaltowego chodnika na odcinku od Fieldorfa do Jugos\u0142owia\u0144skiej.",
            "Opis projektu:",
            "Bora Komorowskiego przy pawilonach: \nZamontowanie latarni przy pawilonach po po\u0142udniowej stronie ulicy Bora Komorowskiego na odcinku od Kwiatkowskiego do Jugos\u0142owia\u0144skiej, DZIA\u0141KI 1, 2/1 OKR\u0118G 30601, remont zdewastowanego asfaltowego \"chodnika\" wzd\u0142u\u017c pawilon\u00f3w od strony budynk\u00f3w Samolotowa 4, Samolotowa 6, Samolotowa 8, Horbaczewskiego 3 i 5/7 oraz Kwiatkowskiego 12."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "dzieci",
            "wszyscy"
        ],
        "est_cost": "990 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "w pobli\u017cu skateparku przy Wale Miedzeszy\u0144skim",
        "short_desc": "zamontowanie du\u017cej karuzeli Diabelski M\u0142yn na osiedlu Goc\u0142aw. w pobli\u017cu Skateparku, pumptracku",
        "long_desc": [
            "zamontowanie du\u017cej karuzeli Diabelski M\u0142yn na osiedlu Goc\u0142aw. w pobli\u017cu Skateparku, pumptracku . Miejsce kt\u00f3re proponuj\u0119 sta\u0142oby si\u0119 takim osiedlowym terenem rozrywkowym dla mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy. A jednocze\u015bnie sta\u0142oby si\u0119 wizyt\u00f3wk\u0105 miasta. Istniej\u0105 takie w kilku miastach w Polsce czyli w Gda\u0144sku i Krakowie. Dlaczego nie mia\u0142oby powsta\u0107 w stolicy?\nLokalizacja z dala od budynk\u00f3w mieszkalnych, nikomu nie b\u0119dzie przeszkadza\u0107.\n Tak jest opisywany ten w Gda\u0144sku: \"W Londynie stoi \u201eLondon Eye\u201d, w Las Vegas jest \u201eHigh Roller\u201d, w Singapurze tury\u015bci i mieszka\u0144cy mog\u0105 skorzysta\u0107 z \u201eSingapore Flyer\u201d. W Gda\u0144sku stan\u0119\u0142o ko\u0142o widokowe \u201eAmberSky\u201d - u\u015bmiecha si\u0119 Anna Kowalska z firmy SkyWheels, kt\u00f3ra jest w\u0142a\u015bcicielem nowej gda\u0144skiej atrakcji. - Ogromny, diabelski m\u0142yn pozwoli w najwy\u017cszym swoim punkcie wznie\u015b\u0107 si\u0119 mieszka\u0144com i turystom na wysoko\u015b\u0107 50 metr\u00f3w nad poziomem morza\" ."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 502 112,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Br\u00f3dnowski - okolice domku herbacianego , stanowiska dla gier planszowych, droga asfaltowa od ul. Wyszogrodzkiej do dawnego Gofrowa.",
        "short_desc": "Celem projektu jest zorganizowanie w Mi\u0119dzynarodowym Dniu S\u0105siada Wyprzeda\u017cy Gara\u017cowej pod has\u0142em \u201eGraty z Chaty\u201d, dzi\u0119ki kt\u00f3rej mieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mogli sprzeda\u0107 za niewielk\u0105 kwot\u0119 przedmioty, lub je wymieni\u0107, kt\u00f3rych ju\u017c nie potrzebuj\u0105, a inni mog\u0105 je kupi\u0107 na lokalnym jarmarku. Inicjatywa s\u0105siedzka i ekologiczna, dzi\u0119ki kt\u00f3rej przedmioty dostan\u0105 drugie \u017cycie.",
        "long_desc": [
            "Impreza plenerowa zach\u0119caj\u0105ca w \"Mi\u0119dzynarodowym Dniu S\u0105siada\" do wsp\u00f3lnego sp\u0119dzenia czasu na lokalnej wyprzeda\u017cy gara\u017cowej dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w Dzielnicy oraz mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy. Projekt Wyprzeda\u017cy Gara\u017cowej \u201eGraty z Chaty\u201d polega na zorganizowaniu lokalnej wyprzeda\u017cy lub wymiany r\u00f3\u017cno\u015bci domowych dla dzieci, m\u0142odzie\u017cy, doros\u0142ych. Wyprzeda\u017c Gara\u017cowa organizowana b\u0119dzie na  pocz\u0105tku  czerwca z okazji \"Mi\u0119dzynarodowego Dnia S\u0105siada\" i \u201eMi\u0119dzynarodowego Dnia Dziecka\u201d (w 2025 r. impreza w  te dni zrealizowana mog\u0142aby by\u0107  na 31 maja (sobota) lub 1.czerwca (niedziela). Impreza realizowana b\u0119dzie w godz. 11-17 lub 12-18. Wystawcy przygotowuj\u0105 swoje stoiska sami we w\u0142asnym zakresie na co najmniej godzin\u0119 przez rozpocz\u0119ciem imprezy. Ka\u017cdy wystawca zajmuje tyle miejsca ile potrzebuje, nie wyznacza si\u0119 konkretnych stanowisk i nie wbija patyczk\u00f3w. Ka\u017cdy wystawca szanuje wsp\u00f3ln\u0105 przestrze\u0144. Wystawiane s\u0105 wszystkie ciekawe przedmioty tj. ksi\u0105\u017cki, obuwie, ubrania, przedmioty tzw. \u201eprzyda si\u0119\u201d itp. jak to na gara\u017c\u00f3wce. Wykluczone wystawianie kosmetyk\u00f3w, \u017cywno\u015bci, alkoholu . Rzeczy, kt\u00f3re nie znajd\u0105 w\u0142a\u015bciciela Wystawca zabiera ze sob\u0105 nie pozostawiaj\u0105c ich na terenie parku. Udzia\u0142 Biblioteki Publicznej w wydarzeniu b\u0119dzie promowa\u0142 czytelnictwo w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w i zach\u0119ci ich do korzystania z oferty Biblioteki oraz w dniu dziecka zaprosi dzieci i ich rodzic\u00f3w oraz innych mieszka\u0144c\u00f3w na warsztaty kreatywno-plastyczne, dla dzieci i doros\u0142ych, a zaproszenie \u201eWarszawskiej Kran\u00f3wki\u201d zapewni bezp\u0142atnie mieszka\u0144com tzw. \"\u0142yk\" \u015bwie\u017cej wody. Impreza realizowana zgodnie z zasad\u0105 ZERO WASTE.\nDo projektu zostanie sporz\u0105dzony regulamin okre\u015blaj\u0105cy warunki \"Wyprzeda\u017cy Gara\u017cowej\".\nPonadto w programie :\n1. s\u0105siedzka wymiana sadzonek,\n2. rozmowa s\u0105siedzka przy fili\u017cance herbaty przy domku herbacianym,\n3. zbi\u00f3rka plastiku do kontenera\n4. przewidziana b\u0119dzie r\u00f3wnie\u017c mo\u017cliwo\u015b\u0107 oddania rzeczy za darmo potrzebuj\u0105cym, zar\u00f3wno osobom prywatnym, jak i organizacjom pomocowym np. do schroniska.\nWst\u0119p jest  bezp\u0142atny. \nKosztorys realizacji projektu :\norganizacja wydarzenia (w tym animator warsztat\u00f3w dla dzieci, napoje, kontenery na zbi\u00f3rk\u0119 plastiku) - 6 500 z\u0142\nobs\u0142uga techniczna (w tym sprz\u0105tanie terenu, zapewnienie toalet przeno\u015bnych, rekultywacja trawnika) - 5 900 z\u0142 \nzabezpieczenie medyczne, zabezpieczenie ochrony wydarzenia ) - 4 600 z\u0142\nOznakowanie i promocja wydarzenia z logo Bud\u017cetu Obywatelskiego (plakaty A3, ulotki, wydarzenie na FB, strona Urz\u0119du) - 1000 z\u0142",
            "Razem:18 000 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "18 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Zesp\u00f3\u0142 Szk\u00f3\u0142 nr 22 im. Emiliana Konopczy\u0144skiego w Warszawie\nul. Konopczy\u0144skiego 4, 00-335 Warszawa",
        "short_desc": "Projekt polega na przygotowaniu dziedzi\u0144ca szko\u0142y do przeprowadzania Festiwalu Kultury \u201eEmilian\" dla uczni\u00f3w, nauczycieli, senior\u00f3w oraz mieszka\u0144c\u00f3w \u015ar\u00f3dmie\u015bcia. Projekt dotyczy organizacji przedstawie\u0144 kulturowych uczni\u00f3w Zespo\u0142u Szk\u00f3\u0142 nr 22 im. Emilian Konopczy\u0144skiego na zielonym dziedzi\u0144cu.",
        "long_desc": [
            "DZIA\u0141ANIA:\n- zmiana istniej\u0105cej nawierzchni dziedzi\u0144ca szko\u0142y. w tym: podbudowa chodnik\u00f3w, trawniki, r\u00f3\u017cnego rodzaju nawierzchni.\n- nasadzenie drzew (ok. 2 szt.)\n-nasadzanie ro\u015blin (ro\u015bliny ozdobne \u2013 ok. 12 szt.; ro\u015bliny pn\u0105ce po 4 szt. na rabat\u0119;\n- stworzenie pawilonu (wiaty na \u015bmietniki)\n-zadaszenie wej\u015bcia do budynku szko\u0142y\n- stworzenie murk\u00f3w betonowych z siedziskami na terenie dziedzi\u0144ca\n- elementy ma\u0142ej architektury (kosze na \u015bmieci, stojaki na rowery, klatka meteorologiczna)\n- ogrodzenie\n-odremontowanie budynku gospodarczego",
            "CELE PROJEKTU\nStworzenie przyjaznego miejsca w kt\u00f3rym uczniowie b\u0119d\u0105 mogli tworzy\u0107 r\u00f3\u017cne projekty w tym festiwal kultury \u201eEMILIAN\u201d. W zwi\u0105zku z wielofunkcyjno\u015bci\u0105 zmodernizowanego dziedzi\u0144ca uczniowie szk\u00f3\u0142 \u015br\u00f3dmiejskich mog\u0119 realizowa\u0107 r\u00f3\u017cnorodne projekty.",
            "DOST\u0118PNO\u015a\u0106\nDziedziniec dost\u0119pny jest bezp\u0142atnie od poniedzia\u0142ku do pi\u0105tku 8:00 \u2013 16:00. Dla realizacji projekt\u00f3w innych szk\u00f3\u0142 mo\u017cliwe jest udost\u0119pnienie miejsca w weekendy."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "600 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Szko\u0142a Podstawowa nr 109 w Warszawie\nUl.  Przygodna 2 \n03-991 Warszawa",
        "short_desc": "Wykonanie nowego ogrodzenia boiska szkolnego   przy Szkole Podstawowej nr 109  w Warszawie. Obecne wymaga pilnej wymiany.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada ogrodzenie boiska SP 109 siatk\u0105 oraz instalacj\u0119 furtki, tak aby zabezpieczy\u0107 je przed przechodzeniem przypadkowych os\u00f3b po boisku. Jest to profesjonalna siatka, kt\u00f3ra montowana jest na wielu obiektach sportowych. Dodatkowo zapobiega ona wylatywaniu pi\u0142ki podczas gry. \nWymiary boiska 42 x 20 m\n840  m2\nBoisko szkolne to wa\u017cne miejsce nie tylko dla uczni\u00f3w, ale r\u00f3wnie\u017c dla spo\u0142eczno\u015bci lokalnej. Boisko znajduje si\u0119 na terenie szko\u0142y podstawowej, lecz jest og\u00f3lnodost\u0119pne dla wszystkich mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy w ustalonych godzinach. Z terenu boisk codziennie, bezp\u0142atnie korzystaj\u0105 okoliczni mieszka\u0144cy tj.:\n- w dni nauki szkolnej po zako\u0144czeniu zaj\u0119\u0107 lekcyjnych do zmierzchu,\n- w soboty i niedziele, ferie i wakacje - od godz. 8:00 do zmierzchu.",
            "Istniej\u0105ce ogrodzenie  wok\u00f3\u0142 boiska na ten moment  nie jest bezpieczne wymaga natychmiastowej wymiany na nowe, kt\u00f3re zapewni\u0142oby bezpiecze\u0144stwo przebywaj\u0105cych i trenuj\u0105cych na niej os\u00f3b."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "140 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Szcz\u0119\u015bliwicki",
        "short_desc": null,
        "long_desc": [
            "Opis projektu:\nNasadzenia ro\u015blinno\u015bci w strefie przybrze\u017cnej i utworzenie rabat bylinowo - krzewiastych na skarpach w otoczeniu stawu w Parku Szcz\u0119\u015bliwickim.",
            "Projekt obejmuje:\n1.\tZaprojektowanie nasadze\u0144 wok\u00f3\u0142 w stawu w kilku lokalizacjach: przy pomo\u015bcie, przy nowo odremontowanym placu od ul. W\u0142odarzewskiej, przy odremontowanej \u015bcie\u017cce od ul. Drawskiej \u2013 na skarpach i w pobli\u017cu linii brzegowej stawu oraz ro\u015blinno\u015bci wodnej (mi\u0119dzy innymi lilii wodnych)  przy ma\u0142ym zbiorniku od strony ul. Przy Parku. \n2.\tNasadzenia zaprojektowanej ro\u015blinno\u015bci.",
            "Nasadzenia obejm\u0105: krzewy i kolorowe byliny przywodne, ro\u015bliny na tereny okresowo zalewane oraz ro\u015bliny wodne. Ro\u015blinno\u015b\u0107 zostanie dopasowana do warunk\u00f3w siedliskowych. Rabaty b\u0119d\u0105 mia\u0142y charakter naturalistyczny."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci",
            "organizmy \u017cyj\u0105ce w wodzie"
        ],
        "est_cost": "80 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Szko\u0142a Podstawowa nr 4 im. W\u0142adys\u0142awa Broniewskiego\nul. Walerego S\u0142awka 9\n02-495 Warszawa Ursus",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada modernizacj\u0119 placu zabaw mieszcz\u0105cego si\u0119 przy Szkole Podstawowej nr 4 zlokalizowanej przy ul. Walerego S\u0142awka 9, w dzielnicy Ursus. Zak\u0142ada wymian\u0119 nawierzchni, demonta\u017c starych, niesprawnych urz\u0105dze\u0144 i doposa\u017cenie go w nowoczesny sprz\u0119t m.in.: trampolin\u0119 naziemn\u0105, hu\u015btawki i inne urz\u0105dzenia, kt\u00f3re uatrakcyjni\u0105 zabaw\u0119 oraz korzystanie z tego placu.",
        "long_desc": [
            "Szko\u0142a Podstawowa nr 4 jest plac\u00f3wk\u0105, do kt\u00f3rej ucz\u0119szcza ok 900 uczni\u00f3w. Plac zabaw zlokalizowany na terenie plac\u00f3wki ma oko\u0142o 220 m2 i trzy urz\u0105dzenia, z kt\u00f3rych w pe\u0142ni mog\u0105 korzysta\u0107 uczniowie (przej\u015bcie linowe i obiekt typu paj\u0105k, ma\u0142a \u015bcianka wspinaczkowa). Pozosta\u0142e urz\u0105dzenia s\u0105 niesprawne lub nieatrakcyjne dla u\u017cytkownik\u00f3w. Uczniowie, kt\u00f3rzy korzystaj\u0105 z placu zabaw to g\u0142\u00f3wnie dzieci z oddzia\u0142\u00f3w przedszkolnych i klas m\u0142odszych, co stanowi w sumie 16 oddzia\u0142\u00f3w uczni\u00f3w, intensywnie korzystaj\u0105cych z tego niewielkiego placu. Projekt zak\u0142ada modernizacj\u0119 nawierzchni, demonta\u017c starych, niesprawnych, a tak\u017ce nieatrakcyjnych urz\u0105dze\u0144 oraz instalacj\u0119 nowej infrastruktury, z kt\u00f3rej na tej niewielkiej powierzchni mog\u0142yby swobodnie i w pe\u0142ni korzysta\u0107 dzieci.",
            "Takimi urz\u0105dzeniami mog\u0105 by\u0107 m.in. trampolina naziemna, hu\u015btawka typu \u201ebocianie gniazdo\u201d, zestaw wielofunkcyjny, tablica manipulacyjna, karuzela, zestaw z tunelem, hu\u015btawka balansowa, \u0142awki, kosz na \u015bmieci, tablica informacyjna, oraz wykonanie nowej bezpiecznej nawierzchni na ca\u0142ym placu zabaw - obecna jest zniszczona trwale w kilku miejscach.",
            "Komponentem uzupe\u0142niaj\u0105cym projekt jest powi\u0119kszenie placu zabaw i zaadaptowanie niewielkiej powierzchni przylegaj\u0105cej bezpo\u015brednio do niego, ale nie posiadaj\u0105cej bezpiecznej nawierzchni, sprzyjaj\u0105cej utrzymaniu czysto\u015bci i bezpiecze\u0144stwa dzieci. Warto we wskazanej lokalizacji zamontowa\u0107 nowoczesny zestaw wielofunkcyjny, kt\u00f3ry lepiej sprawdzi\u0142by si\u0119 przy tak licznej grupie dzieci, a sam plac zabaw sta\u0142by si\u0119 miejscem doskonal\u0105cym sprawno\u015b\u0107 fizyczn\u0105, ale r\u00f3wnie\u017c lubianym i ch\u0119tnie odwiedzanym przez uczni\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105"
        ],
        "est_cost": "410 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "n/d",
        "short_desc": "Projekt \u201eWzmacnianie zdrowia psychicznego dzieci, m\u0142odzie\u017cy, m\u0142odych doros\u0142ych rozwijaj\u0105cych si\u0119 w spektrum autyzmu oraz dobrostanu ich rodzic\u00f3w\u201d obejmuje ca\u0142oroczny cykl 36 spotka\u0144 grup wsparciowo-rozwojowych dla nastolatk\u00f3w i rodzic\u00f3w dzieci w spektrum autyzmu oraz 10-spotkaniowa edycja grup rozwojowych dla m\u0142odych doros\u0142ych rozwijaj\u0105cych si\u0119 w spektrum (\u0142\u0105cznie 82,5h wsparcia).",
        "long_desc": [
            "1) Projekt zak\u0142ada utworzenie 4 grup wsparcia dla: \nmatek neuror\u00f3\u017cnorodnej m\u0142odzie\u017cy w wieku 11 \u2013 19 lat (kl. 6SP\u20134LO/technikum/szko\u0142a bran\u017cowa) \nojc\u00f3w neuror\u00f3\u017cnorodnej m\u0142odzie\u017cy w wieku 11 \u2013 19 lat (kl. 6SP\u20134LO/technikum/szko\u0142a bran\u017cowa)\nrodzic\u00f3w neuror\u00f3znorodnych dzieci w wieku 3- 10 lat\nnastolatek rozwijaj\u0105cych si\u0119 w spektrum autyzmu (kl.8SP-4LO/technikum/szko\u0142a bran\u017cowa) \noraz z:\ncyklu 10-spotka\u0144 rozwojowych dla m\u0142odych doros\u0142ych (w wieku 19-29 lat), rozwijaj\u0105cych si\u0119 w spektrum autyzmu\n\u0141\u0105cznie powstanie 5 grup. Udzia\u0142 w nich b\u0119dzie bezp\u0142atny dla uczestnik\u00f3w.",
            "2) Warunki projektu: \n- cz\u0119stotliwo\u015b\u0107 spotka\u0144 grup wsparcia 1x w miesi\u0105cu \u2013 \u0142\u0105cznie 36 spotka\u0144. Grupy wsparcia dla rodzic\u00f3w 120 min, grupy wsparcia dla nastolatek 90 min\n- cykl spotka\u0144 dla m\u0142odych doros\u0142ych \u2013 10 spotka\u0144 1x tygodniowo. Ka\u017cde spotkanie trwa 90 min.\n- ilo\u015b\u0107 os\u00f3b w grupie \u2013 max 12\nGrupy wsparcia dla rodzic\u00f3w oraz grupa rozwojowa dla m\u0142odych doros\u0142ych \u0141\u0104CZNIE 82,5 h\n3) Miejsce spotka\u0144: sala dostosowana do potrzeb os\u00f3b neuror\u00f3\u017cnorodnych. \n4) Prowadz\u0105cy:\n- specjali\u015bci, kt\u00f3rzy posiadaj\u0105 wiedz\u0119 i do\u015bwiadczenie w zakresie specyficznych potrzeb os\u00f3b w spektrum autyzmu oraz w pracy z rodzinami i pracuj\u0105cy pod regularn\u0105 superwizj\u0105.\n- w\u0142\u0105czenie na spotkania os\u00f3b samorzeczniczych (rodzice dzieci w spektrum oraz rodzice, kt\u00f3rzy sami rozwijaj\u0105 si\u0119 w spektrum autyzmu oraz m\u0142odzi doro\u015bli w spektrum)\n5) Nab\u00f3r:\n- otwarty w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w ca\u0142ej Warszawy\n- za po\u015brednictwem strony internetowej Biura Edukacji. Informacja zostanie przes\u0142ana do wszystkich warszawskich poradni psychologiczno-pedagogicznych z pro\u015bb\u0105 o umieszczenie na tablicach og\u0142osze\u0144 w plac\u00f3wkach. Komunikat o naborze zostanie r\u00f3wnie\u017c przekazany do dzielnicowych Wydzia\u0142\u00f3w O\u015bwiaty i Wychowania, z pro\u015bb\u0105 o rozpowszechnienie za pomoc\u0105 \u015brodk\u00f3w teleinformatycznych (Librus) w szko\u0142ach znajduj\u0105cych si\u0119 w nadzorze danej dzielnicy.\n- poprzez informacje na wyselekcjonowanych grupach Facebook, Instagram\n- o przyj\u0119ciu do grupy decyduje kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144 oraz rozmowa kwalifikacyjna"
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "145 677,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Staffa 21",
        "short_desc": "Stworzenie przy szkole nr. 187 ogrodu warzywnego do prowadzenia  i utrzymywania przez uczni\u00f3w. Mo\u017cliwo\u015b\u0107 poznania uprawy ogrodu i cierpliwo\u015bci wymaganej w opiece nad ro\u015blinami",
        "long_desc": [
            "Stworzenie ogrodu warzywnego z 8 skrzy\u0144 warzywnych i kompostownikiem na terenie szko\u0142y 187\nUczniowie po pocz\u0105tkowym za\u0142o\u017ceniu ogrodu wysiewaj\u0105 i uprawiaj\u0105 warzywa oraz mog\u0105 je zjada\u0107 (zdrowa \u017cywno\u015b\u0107)"
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "90 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ca\u0142o\u015b\u0107 dzielnicy",
        "short_desc": "Udost\u0119pnienie mieszka\u0144com 50 budek dla dziko \u017cyj\u0105cych kot\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Mieszka\u0144cy mogliby dosta\u0107 budk\u0119 dla dziko \u017cyj\u0105cych kot\u00f3w, kt\u00f3re mogliby ustawi\u0107 na terenach przydomowych (np. trawniki pod blokiem)\nSkorzystanie z budki wi\u0105za\u0142oby si\u0119 ze zobowi\u0105zaniem do kastracji mieszkaj\u0105cych tam kot\u00f3w"
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "50 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Makuszy\u0144skiego\nLisowska\nKleczewska",
        "short_desc": "Umo\u017cliwienie spaceru ju\u017c stworzonym zielonym bulwarem Kasprowicza poprzez zlikwidowanie przejazd\u00f3w samochodowych przez \u015brodek ulicy na wysoko\u015bci ulic Makuszy\u0144skiego, Lisowskiej i Kleczewskiej i w\u0142\u0105czenie tych fragment\u00f3w w zielony ci\u0105g ulicy, likwidacja fragment\u00f3w asfaltu i zast\u0105pienie go zieleni\u0105",
        "long_desc": [
            "W celu umo\u017cliwienia mieszka\u0144com spaceru bulwarem centralnym na Kasprowicza nale\u017cy zlikwidowa\u0107 przejazdy samochodowe w ci\u0105gu ulic Makuszy\u0144skiego, Lisowskiej i Kleczewskiej\nZast\u0105pienie asfaltu zieleni\u0105 - w miejscu tych przejazd\u00f3w b\u0119dzie dalszy ci\u0105g chodnika dla pieszych i trawnik\u00f3w\nUmo\u017cliwi to korzystanie pieszym z tego ci\u0105gu. W chwili obecnej dost\u0119p do \u015brodowego bulwaru na Kasprowicza jest bardzo utrudniony\nSzczeg\u00f3lnie nale\u017cy to rozwi\u0105za\u0107 w okolic dw\u00f3ch stacji metra, gdzie mieszka\u0144cy mogliby dochodzi\u0107 do metra wzd\u0142u\u017c istniej\u0105cej zieleni\nUliczki te s\u0105 bardzo blisko skrzy\u017cowa\u0144 zapewniaj\u0105cych kierowcom mo\u017cliwo\u015b\u0107 bezpiecznego zawr\u00f3cenia (rondo Sacharowa, skrzy\u017cowanie Podczaszy\u0144skiego, Alei Zjednoczenia i Przybyszewskiego)\nWy\u0142\u0105czenie \u015bwiate\u0142 do przekraczania ulicy Makuszy\u0144skiego to z kolei u\u0142atwienie dla pieszych w ci\u0105gu ul. Kasprowicza"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 000 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park im. Zbigniewa Herberta, Park Stawy Kellera, Las Lindego, Las Biela\u0144ski",
        "short_desc": "Zapoznanie si\u0119 z przyrod\u0105 Bielan \"obok domu\" dla uczni\u00f3w klas III-IV biela\u0144skich szk\u00f3\u0142 podstawowych. Wycieczki edukacyjne z ekspertem w okolicy dla poznania ptak\u00f3w, ro\u015blin, owad\u00f3w i zwierz\u0105t biela\u0144skich.",
        "long_desc": [
            "Przeprowadzenie spacer\u00f3w dla uczni\u00f3w klas III i IV biela\u0144skich szk\u00f3\u0142 podstawowych po najbli\u017cszym w ich otoczeniu parku (park Olszyna, Park im. Zbigniewa Herberta, Park Chomicza, Park Stawy Kellera, Stawy Brustmana, Las Lindego, Las Biela\u0144ski). Spacery b\u0119d\u0105 realizowane w godzinach zaj\u0119\u0107 lekcyjnych od poniedzia\u0142ku do Pi\u0105tku, w okresie od kwietnia do czerwca oraz od wrze\u015bnia do pa\u017adziernika 2025 r. Jeden spacer to jedna klasa wraz z nauczycielem/nauczycielami sprawuj\u0105cymi opiek\u0119 nad dzie\u0107mi. Czas trwania jednego spaceru to 1,5 godziny zegarowej. Spacery b\u0119d\u0105 realizowane przez ekspert\u00f3w z firmy zewn\u0119trznej zrekrutowanej przez koordynatora projektu."
        ],
        "categories": [
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "112 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Thommego 1 (budynek Szko\u0142y Podstawowej nr 150)",
        "short_desc": "Projekt ma na celu zorganizowanie bezp\u0142atnych zaj\u0119\u0107 psychoruchowych dla dzieci z klas 1-3 oraz zakup sprz\u0119tu sportowego i innych pomocy terapeutycznych, kt\u00f3re b\u0119d\u0105 wykorzystywane podczas zabaw.",
        "long_desc": [
            "W klasach m\u0142odszych uczniowie kontynuuj\u0105 usprawniania ruchowego z jednoczesnym wprowadzeniem trudniejszych form aktywno\u015bci, zmuszaj\u0105cych do po\u0142\u0105czenia pracy mi\u0119\u015bni w po\u0142\u0105czeniu z umys\u0142em. Zdobyta podczas zabaw ruchowych \u015bwiadomo\u015b\u0107 w\u0142asnego cia\u0142a i przestrzeni, jest baz\u0105 do kszta\u0142towania si\u0119 wy\u017cszych, z\u0142o\u017conych czynno\u015bci psychoruchowych, takich jak mowa, pisanie, czytanie, liczenie. Poziom tych kompetencji decyduje o uzyskanych post\u0119pach w nauce szkolnej. Sprawno\u015b\u0107 ruchowa jest niezb\u0119dna do uczenia si\u0119. W okresie wczesnoszkolnym rozw\u00f3j psychiczny dziecka jest bardzo \u015bci\u015ble po\u0142\u0105czony z jego rozwojem motorycznym, a zaburzenia sfery ruchowej powoduj\u0105 ograniczenia w sferze poznawczej i emocjonalnej. Aktywno\u015b\u0107 fizyczna ma wi\u0119c dzia\u0142anie terapeutyczne i wspomagaj\u0105ce rozw\u00f3j psychiczny.\nRealizacj\u0119 projektu przewidziano w Szkole Podstawowej nr 150 przy  ul. Thommego 1.  Organizator ustali harmonogram pracy i regulamin korzystania z sali, zapisy telefoniczne przy czym b\u0119dzie decydowa\u0107 kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144. Szacunkowy termin zapis\u00f3w tydzie\u0144 przed rozpocz\u0119ciem zaj\u0119c.\n Informacja o zapisach znajdzie si\u0119 na stronie Urz\u0119du Dzielnicy Bemowo, profilu spo\u0142eczno\u015bciowym dzielnicy oraz stronie internetowej szko\u0142y. \nZaj\u0119cia b\u0119d\u0105 odbywa\u0142y si\u0119 dla 4 grup w ka\u017cdej do 10 uczni\u00f3w pod opiek\u0105 dw\u00f3ch nauczyciel/terapeut\u00f3w z uprawnieniami do prowadzenia tego typu zaj\u0119\u0107. Ka\u017cde zaj\u0119cia trwa\u0142yby po 60 minut.\nDzieci b\u0119d\u0105 mog\u0142y korzysta\u0107 z zaj\u0119\u0107 od marca do czerwca  i od wrze\u015bnia do grudnia (tj. 8 miesi\u0119cy).\nZaj\u0119cia ruchowe z elementami terapii integracji sensorycznej b\u0119d\u0105 prowadzone w formie zabawy 1-2 razy w tygodniu.  Podczas zabawy dzieci aktywnie i intensywnie zmagaj\u0105 si\u0119 z w\u0142asnymi umiej\u0119tno\u015bciami oraz ze swoim otoczeniem. Dlatego te\u017c zabawa stwarza dobre warunki dla skutecznego procesu zdobywania do\u015bwiadcze\u0144 i wiedzy we wszystkich obszarach rozwoju dziecka. \n33 tygodnie razy 4 - 132 godziny zaj\u0119\u0107. 1 godz. \u2013 200 z\u0142 brutto. Koszty zatrudnienia dw\u00f3ch nauczycieli - ok. 53 000 z\u0142. Zakup niezb\u0119dnego sprz\u0119tu m.in. materace gimnastyczne, zje\u017cd\u017calnia rolkowa, pi\u0142ki do skakania, gry zr\u0119czno\u015bciowe itp. to koszt ok. 56 000z\u0142.\nProjekt razem -  129 000 z\u0142 ( 56 000 + 53 000) + koszty sprz\u0105tania/eksploatacji- 20 000 z\u0142."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "129 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Dom Kultury W\u0142ochy, ul. B. Chrobrego 27, 02-479 Warszawa",
        "short_desc": "Warsztaty dla pasjonat\u00f3w teatru, kt\u00f3rzy chc\u0105 nauczy\u0107 si\u0119 podstaw aktorstwa, improwizacji, performance i innych technik scenicznych. Pod okiem profesjonalnych instruktor\u00f3w we\u017amiesz udzia\u0142 w cotygodniowych zaj\u0119ciach w domu kultury, a na koniec sezonu (wiosennego i jesiennego) b\u0119dziesz mog\u0142a / m\u00f3g\u0142 zaprezentowa\u0107 swoje umiej\u0119tno\u015bci na wyst\u0119pach przed s\u0105siadami i znajomymi!",
        "long_desc": [
            "Celem projektu jest zorganizowanie cyklu warsztat\u00f3w teatralny dla os\u00f3b doros\u0142ych, kt\u00f3re chc\u0105 rozwija\u0107 swoje umiej\u0119tno\u015bci aktorskie, sceniczne, kreatywno\u015b\u0107, ekspresj\u0119 i pewno\u015b\u0107 siebie przy wyst\u0105pieniach publicznych. Warsztaty b\u0119d\u0105 prowadzone przez profesjonalnych aktor\u00f3w, re\u017cyser\u00f3w lub pedagog\u00f3w teatru, kt\u00f3rzy naucz\u0105 uczestnik\u00f3w podstawowych technik aktorskich, improwizacji, ruchu scenicznego, interpretacji tekstu, dykcji, podstaw re\u017cyserii i performance\u2019u oraz \u015bwiadomo\u015bci cia\u0142a. Warsztaty b\u0119d\u0105 odbywa\u0107 si\u0119 w dw\u00f3ch turach: \n\u2022 Wiosennej - od marca do czerwca (12 dwugodzinnych spotka\u0144) \n\u2022 Jesiennej - od wrze\u015bnia do grudnia (12 dwugodzinnych spotka\u0144).\nKa\u017cda z tur zostanie zako\u0144czona wyst\u0119pem uczestnik\u00f3w w domu kultury, w czasie kt\u00f3rego b\u0119d\u0105 mogli zaprezentowa\u0107 monologi i etiudy we w\u0142asnym wykonaniu. Wyst\u0119p uczestnik\u00f3w stworzony pod opiek\u0105 prowadz\u0105cych b\u0119dzie otwarty dla publiczno\u015bci i b\u0119dzie promowa\u0142 kultur\u0119 i sztuk\u0119 w dzielnicy. Projekt jest skierowany do wszystkich doros\u0142ych (jedynym ograniczeniem w rekrutacji b\u0119dzie wiek) mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy (z pierwsze\u0144stwem dla os\u00f3b z dzielnicy W\u0142ochy), kt\u00f3rzy s\u0105 zainteresowani aktorstwem i inscenizacjami teatralnymi oraz chc\u0105 spr\u00f3bowa\u0107 swoich si\u0142 na scenie lub przed kamer\u0105. Liczba uczestnik\u00f3w b\u0119dzie ograniczona jednorazowo do 15 os\u00f3b, przy czym wymagane b\u0119dzie uczestnictwo w min 2 zaj\u0119ciach miesi\u0119cznie w przeciwnym razie miejsce trafi do pulu miejsc dost\u0119pnych na bie\u017c\u0105co dla kolejnych ch\u0119tnych. Rekrutacja b\u0119dzie prowadzona przez wykonawc\u0119 projektu przez zbieranie zapis\u00f3w w mediach spo\u0142eczno\u015bciowych na 2 tygodnie przed rozpocz\u0119ciem ka\u017cdej tury. Projekt ma na celu nie tylko rozw\u00f3j artystyczny, ale tak\u017ce integracj\u0119 spo\u0142eczn\u0105, budowanie relacji i poczucia wsp\u00f3lnoty w\u015br\u00f3d mieszka\u0144c\u00f3w dzielnicy. Wyst\u0119py b\u0119d\u0119 wykorzystywa\u0107 materia\u0142 (scenariusze, teksty, muzyka) z domeny publicznej albo przygotowane przez uczestnik\u00f3w (po przekazaniu praw do utwor\u00f3w na rzecz sponsora projektu) albo komercyjny (kilkusetz\u0142otowa kwota przypisana w bud\u017cecie na licencje w ZAiKS) \nKa\u017cdy pasjonat teatru i sztuki aktorskiej b\u0119dzie mie\u0107 szans\u0119 rozwini\u0119cia swoich umiej\u0119tno\u015bci scenicznych, b\u0105d\u017a b\u0119dzie m\u00f3g\u0142 si\u0119 sprawdzi\u0107 w roli scenografa, asystenta re\u017cysera czy inspicjenta. W procesie warsztatowym zaprezentowane prze\u0107wiczone mog\u0105 by\u0107 r\u00f3\u017cne formy teatralne np. monologi, improwizacja, stand-up, pantomima, performance itp. zale\u017cnie od preferencji uczestnik\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "38 040,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Konstruktorska 7",
        "short_desc": null,
        "long_desc": [
            "Projekt polega na wykonaniu brakuj\u0105cego odcinka drogi dla rower\u00f3w w ci\u0105gu ulicy Konstruktorskiej (100 m) wraz z brakuj\u0105cym odcinkiem chodnika (5 m), oraz zabezpieczeniami przed wjazdem samochod\u00f3w po obu stronach zjazdu na nieruchomo\u015b\u0107 przy ul. Konstruktorskiej 7."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "261 085,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Koncertowa / Dolina S\u0142u\u017cewiecka",
        "short_desc": "Wykonanie odpowiednich pomiar\u00f3w ha\u0142asu generowanego przez ruch samochodowy wzd\u0142u\u017c Doliny S\u0142u\u017cewieckiej, w celu oceny zagro\u017cenia - dla blok\u00f3w przy ulicy Koncertowej (7, 9, 10, 11).\nPo wykonaniu analizy akustycznej mo\u017cna b\u0119dzie zaproponowa\u0107 odpowiednie zabezpieczenia, zmniejszaj\u0105ce zagro\u017cenia i zwi\u0119kszaj\u0105ce komfort \u017cycia dla Mieszka\u0144c\u00f3w",
        "long_desc": [
            "W celu realizacji projektu potrzebne b\u0119d\u0105 nast\u0119puj\u0105ce dzia\u0142ania:\nWyb\u00f3r podmiotu, kt\u00f3ry dysponuje aparatur\u0105 i wiedz\u0105 niezb\u0119dn\u0105 do wykonania pomiar\u00f3w (Instytut badawczy, specjalistyczna firma itp.)\nKonsultacje z mieszka\u0144cami w celu ustalenia zakresu prac oraz uzgodnienia dost\u0119pu do mieszka\u0144, w kt\u00f3rych b\u0119d\u0105 wykonywane pomiary\nAnaliza wynik\u00f3w pomiar\u00f3w i przekazanie ich wszystkim mieszka\u0144com\nDyskusja z mieszka\u0144cami na temat propozycyj rozwi\u0105za\u0144 t\u0142umi\u0105cych ha\u0142as (ekrany, drzewa, inne sposoby t\u0142umienia)"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "pas drogowy ul. \u015aw. Wincentego pomi\u0119dzy Matki Teresy z Kalkuty a urz\u0119dem dzielnicy",
        "short_desc": "Budowa nowej drogi rowerowej po zachodniej stronie ul. \u015aw. Wincentego pomi\u0119dzy Matki Teresy z Kalkuty a 20 Dywizji Piechoty WP (\"stara Wincentego\") z \u0142\u0105cznikiem w ul. Bolivara.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na budowie drogi rowerowej po zachodniej stronie ul. \u015aw. Wincentego pomi\u0119dzy Matki Teresy z Kalkuty a 20 Dywizji Piechoty WP (\"stara Wincentego\") z \u0142\u0105cznikiem w ul. Bolivara. Droga rowerowa b\u0119dzie przed\u0142u\u017ceniem ul. 20 Dywizji Piechoty WP oraz b\u0119dzie posiada\u0142a \u0142\u0105cznik w ul. Bolivara (analogicznie jak na Marsza\u0142kowskiej w Pr\u00f3\u017cn\u0105).",
            "Na projekt sk\u0142ada si\u0119:\n1. DDR pomi\u0119dzy Matki Teresy z Kalkuty a 20 Dywizji Piechoty WP - ok. 330 m\n2. \u0141\u0105cznik DDR z Bolivara - ok. 35 m\n3. Projekt nowej DDR z \u0142\u0105cznikiem",
            "Projekt jest reedycj\u0105 projektu z 2017 r. https://bo.um.warszawa.pl/processes/na-rok-2017/f/1/projects/7667"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "560 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Wiktorska 80a",
        "short_desc": "Dzieci ch\u0119tnie przyje\u017cd\u017caj\u0105 do przedszkola na rowerze lub hulajnodze. Codziennie pokonuj\u0105 pieszo z rodzicami szereg skrzy\u017cowa\u0144. Zapewnijmy im odpowiedni\u0105 edukacj\u0119 w formie warsztat\u00f3w, gdzie nie tylko teoretycznie b\u0119d\u0105 poznawa\u0142y zasady bezpiecze\u0144stwa ruchu drogowego, ale r\u00f3wnie\u017c w formie warsztat\u00f3w. Zaj\u0119cia powinni przeprowadzi\u0107 profesjonali\u015bci znaj\u0105cy si\u0119 na edukacji dzieci. I ruchu drogowym!",
        "long_desc": [
            "Profesjonalne prowadzenie zaj\u0119\u0107 dla dzieci.\nZakup odblask\u00f3w i materia\u0142\u00f3w edukacyjnych.\nInformacja o mo\u017cliwo\u015bci korzystania z projektu b\u0119dzie umieszczona na terenie plac\u00f3wki, na bramce.\nW przypadku zbyt du\u017cej liczby os\u00f3b decydowa\u0107 b\u0119dzie kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144.\nProjekt nieodp\u0142atny dla przedszkolak\u00f3w."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "30 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- Multimedialna Biblioteka dla Dzieci i M\u0142odzie\u017cy nr XXXI przy ul. Tynieckiej 40a,\n- Wypo\u017cyczalna nr 125 przy ul. Czerniakowskiej 38 a, \n- Dzielnicowa Wypo\u017cyczalnia Multimedialna przy al. Niepodleg\u0142o\u015bci 19.",
        "short_desc": "Kto nie lubi czyta\u0107 ksi\u0105\u017cek przy kubku dobrej kawy, herbaty?",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zakupie produkt\u00f3w oraz zapewnieniu serwisu ekspres\u00f3w do kawy, \u0142\u0105cznie w trzech wypo\u017cyczalniach na terenie Mokotowa tj.:",
            "-> herbaty ok. 2 000 torebek\n-> mleka ok. 300 l (r\u00f3\u017cne rodzaje)\n-> gor\u0105cej czekolady w saszetkach do zalania gor\u0105c\u0105 wod\u0105 ok. 1500 szt.\n-> kawy do ekspresu ok. 36 kg \n-> cukru w jednorazowych saszetkach ok. 30kg\n-> kubeczk\u00f3w papierowych jednorazowych o pojemno\u015bci od 200-250 ml. ok. 3 000 szt.\n-> \u0142y\u017ceczek/ mieszade\u0142ek ok. 3000 szt. \n\u0141\u0105cznie roczne zakupy do trzech wypo\u017cyczalni ok. 8 000,00 z\u0142",
            "-> roczny koszt serwisu trzech ekspres\u00f3w ok. 18 000,00 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "26 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Warszawianka basen",
        "short_desc": "Wiesz, jak jest - po p\u0142ywaniu cz\u0119sto masz ochot\u0119 po prostu poczyta\u0107. Potrzebne jest tylko miejsce stworzone do do odpoczynku i poczytania ksi\u0105\u017cek na Warszawiance. A dodatkowo promuj\u0105ce czytelnictwo.",
        "long_desc": [
            "Miejsce do czytania - pufy, budka z ksi\u0105\u017ckami do wymiany",
            "Ksi\u0105\u017cki dla r\u00f3\u017cnych grup wiekowych o r\u00f3\u017cnej tematyce\n\uf0e8\tCo\u015b dla dzieci (na przyk\u0142ad Pucio, Gucio, Ro\u017cek)\n\uf0e8\tSport (ksi\u0105\u017cki o uprawianiu sportu -> p\u0142ywanie, bieganie, si\u0142ownia, sporty walki)\n\uf0e8\tKsi\u0105\u017cki o tym jak o siebie zadba\u0107 (saunowanie, masa\u017c, radzenie sobie ze stresem, dieta, psychologia)\n\uf0e8\tHistoryczne o Warszawie, Mokotowie, \n\uf0e8\tKrymina\u0142y\n\uf0e8\tPopularno-naukowe\n\uf0e8\t Prasa codzienna",
            "Mapka z bibliotekami znajduj\u0105cymi si\u0119 w najbli\u017cszej okolicy\nMiejsce na plakat w wydarzeniami na Tynieckiej."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "5 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Stary Mokot\u00f3w",
        "short_desc": "Kto szed\u0142 chodnikiem lub uliczk\u0105 obok przedszkola znajduj\u0105cego si\u0119 obok Wiktorskiej 80a, ten wie, \u017ce jest tam bardzo ciemno. Mimo \u017ce to \u015brodek miasta jest tam baaardzo ciemno!",
        "long_desc": [
            "Zakup i monta\u017c 3-4 latarni solarnych."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "20 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "D\u0105browskiego 81",
        "short_desc": "Mural \"Mi\u0142o\u015b\u0107 w czasach zarazy\" (autor Miko\u0142aja Rejs) zdobi jedn\u0105 ze \u015bcian budynku 81 na ul. J. D\u0105browskiego. Czemu nie zamieni\u0107 pozosta\u0142ych \u015bcian budynku w literacki spacer wok\u00f3\u0142 ksi\u0105\u017cek wszechczas\u00f3w? Z biegiem lat mog\u0142yby pojawia\u0107 si\u0119 na Starym Mokotowie i nie tylko na Starym Mokotowie kolejne murale literackie.",
        "long_desc": [
            "Stary Mokot\u00f3w to dzielnica z charakterem!",
            "Tylko na jednej ulicy Jaros\u0142awa D\u0105browskiego mo\u017cna znale\u017a\u0107:\n-> Muzeum Literatury (oddzia\u0142 Broniewskiego),\n-> jeden z najwspanialszych i kultowych Antykwariat\u00f3w,\n-> blok w kt\u00f3rym mieszka\u0142 pisarz Pawe\u0142 Jasienica,\n-> poczu\u0107 literacki klimat podczas Big Book Festival lub innych event\u00f3w w Centrum Kultury \u0141owicka lub Big Book Cafe,\n-> pisarzy pij\u0105cych spokojnie kaw\u0119 i dyskutuj\u0105cych o....",
            "Mural \"Mi\u0142o\u015b\u0107 w czasach zarazy\" (autor Miko\u0142aj Rejs) zdobi jedn\u0105 ze \u015bcian frontowych budynku 81 na ulicy Jaros\u0142awa D\u0105browskiego. Czemu nie zamieni\u0107 pozosta\u0142ych \u015bcian budynku w literacki spacer wok\u00f3\u0142 ksi\u0105\u017cek wszechczas\u00f3w. (Mural na ca\u0142\u0105 \u015bcian\u0119, a dodatkowo od strony galerii i podw\u00f3rka na wysoko\u015b\u0107 oko\u0142o 4 metr\u00f3w).",
            "Wyb\u00f3r motyw\u00f3w z ksi\u0105\u017cek powinien zosta\u0107 dokonany w g\u0142osowaniu mieszka\u0144c\u00f3w Mokotowa.",
            "Z biegiem lat o ile pomys\u0142 si\u0119 spodoba mog\u0142yby pojawia\u0107 si\u0119 kolejne murale literackie na Starym Mokotowie. Ca\u0142o\u015b\u0107 tworzy\u0142aby sp\u00f3jn\u0105 turystyczn\u0105 wizualizacj\u0119. Mo\u017ce pojawi\u0142yby si\u0119 przewodniki po muralach, muzeach i literackiej historii Warszawy. Wroc\u0142aw ma szlak krasnali, my mogliby\u015bmy mie\u0107 szlak literacki.",
            "Warto utrzyma\u0107 styl Miko\u0142aja Rejs, aby utrzyma\u0107 ten sam styl."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "15 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Fort Bema, Obr\u0119b 61501, numer dzia\u0142ki 44/5\nul. Waldorffa, Warszawa",
        "short_desc": "Obecnie zamontowane latarnie s\u0105 zniszczone i cz\u0119sto nie dzia\u0142aj\u0105, maj\u0105 pot\u0142uczone klosze w r\u00f3\u017cnych odcieniach.\nProjekt polega na wymianie kloszy na nowe, o jednolitym wzorze i kolorze, we wszystkich latarniach na terenie terenu zielonego Fort Bema.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na wymianie kloszy na nowe, o jednolitym wzorze i kolorze, we wszystkich latarniach na terenie terenu zielonego Fort Bema."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "400 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Cz\u0119\u015b\u0107 ul. Sowi\u0144skiego przylegaj\u0105ca do skweru T. Klincewicza i Parku Powsta\u0144c\u00f3w Warszawy.",
        "short_desc": "Projekt polega na wyznaczeniu znakami drogowymi bezpiecznej strefy dla pieszych na drogach przylegaj\u0105cych do Parku Powsta\u0144c\u00f3w Warszawy i skweru T. Klincewicza.",
        "long_desc": [
            "Bezpieczna strefa (deptak) b\u0119dzie wyznaczona znakami drogowymi D-20 \u201estrefa zamieszkania\u201d. Wed\u0142ug przepis\u00f3w prawa drogowego w takiej strefie pieszy mo\u017ce si\u0119 porusza\u0107 swobodnie po ca\u0142ej udost\u0119pnionej do u\u017cytku publicznego przestrzeni i ma pierwsze\u0144stwo przed pojazdami (rowerami i autami).",
            "Strefa b\u0119dzie zaczyna\u0142a si\u0119 i ko\u0144czy\u0142a tam, gdzie stoj\u0105 obecnie znaki zakazu ruchu.",
            "Obecne znaki zakazu ruchu pozostaj\u0105.",
            "Przez projektanta zostanie wzi\u0119te pod uwag\u0119 czy nale\u017cy przenie\u015b\u0107 oznaczenie po po\u0142udniowej stronie strefy, tak aby by\u0142o bardziej zauwa\u017calne dla wje\u017cdzaj\u0105cych.",
            "Projekt b\u0119dzie dost\u0119pny wszystkim mieszka\u0144com, w pe\u0142nym wymiarze czasu."
        ],
        "categories": [
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "8 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ulica Karmelicka 13, Warszawa",
        "short_desc": "Projekt ma na celu stworzenie przyjaznej, estetycznej przestrzeni rekreacyjno-sportowej dla uczni\u00f3w i mieszka\u0144c\u00f3w. W tle muralu wykonanego na 2 \u015bcianach hali sportowej w technologii 3 D o tematyce przyrodniczej mo\u017cna b\u0119dzie pogra\u0107 w pi\u0142k\u0119, pobawi\u0107 si\u0119 na placyku zabaw, usi\u0105\u015b\u0107 i odpocz\u0105\u0107 na \u0142aweczce.",
        "long_desc": [
            "W centrum Warszawy, 200 metr\u00f3w od ruchliwej ulicy Jana Paw\u0142a II w Szkole Podstawowej nr 210 uczy si\u0119 450 dzieci. Przy budynku plac\u00f3wki znajduj\u0105 si\u0119 te\u017c hala sportowa i og\u00f3lnodost\u0119pne boisko ze sztuczn\u0105 nawierzchni\u0105. Korzystaj\u0105 z nich nie tylko uczniowie, ale i mieszka\u0144cy ca\u0142ej Warszawy ( odbywaj\u0105 si\u0119 tu m.in. treningi i zawody sportowe w trybie pozalekcyjnym). Elewacja hali, kt\u00f3r\u0105 w cz\u0119\u015bci w\u0142asnymi si\u0142ami ozdobili kilka lat temu nauczyciele z uczniami, zszarza\u0142a, zestarza\u0142a si\u0119 i dzi\u015b ju\u017c tak nie cieszy. Chcieliby\u015bmy (projektodawca wraz osobami popieraj\u0105cymi projekt) stworzy\u0107 j\u0105 na nowo, nadaj\u0105c jej charakter naturalnej ostoi: w\u015br\u00f3d drzew, \u0142\u0105k, przyrody. Pragniemy, by mural by\u0142 tr\u00f3jwymiarowy, obejmuj\u0105cy 2 \u015bciany hali o \u0142\u0105cznej powierzchni ok. 380 m2, respektuj\u0105cy s\u0105siedztwo Muzeum Wi\u0119zienie Pawiaka ( a wi\u0119c nie krzykliwy, napastliwy, raczej stonowany, lecz i nie smutny- by nawi\u0105zywa\u0142 do szeroko poj\u0119tej oazy, ciszy i spokoju w naturze, operowa\u0142 zieleni\u0105 i kolorami relaksuj\u0105cymi; mo\u017ce np. obrazowa\u0107 warszawskie parki, w kt\u00f3rych mo\u017cna podziwia\u0107 i odpoczywa\u0107 przy szumi\u0105cych wodospadach, czy inne pi\u0119kne zielone tereny stolicy, promuj\u0105c je i zach\u0119caj\u0105c do odwiedzenia). W gruncie s\u0105siaduj\u0105cym z muralem proponujemy zrobi\u0107 nasadzenia krzew\u00f3w, kt\u00f3re przechodzi\u0142yby p\u0142ynnie z materii ro\u015blin w namalowan\u0105 grafik\u0119, integruj\u0105c w ten spos\u00f3b przestrze\u0144 \u015bciany z podw\u00f3rkiem. O ile to mo\u017cliwe, chcieliby\u015bmy te\u017c, by umie\u015bci\u0107 na nim logo szko\u0142y, kt\u00f3rego zeskanowanie za pomoc\u0105 aparatu uruchamia\u0142oby stron\u0119 szko\u0142y. By m\u00f3c w jego s\u0105siedztwie odpocz\u0105\u0107, nale\u017ca\u0142oby te\u017c zainstalowa\u0107 kilka \u0142aweczek wzd\u0142u\u017c \u015bciany hali, przy kraw\u0119dzi boiska (4-5). Przyda\u0142oby si\u0119 te\u017c, by mural m\u00f3g\u0142 cieszy\u0107 ludzi tak\u017ce po zmroku, wi\u0119c wykorzystanie tu lamp solarnych czy fotowoltaicznych i wiatrowych ( zar\u00f3wno stoj\u0105cych wbudowanych w grunt, jak i wkomponowanych w \u015bcian\u0119 element\u00f3w \u015bwietlnych) widzimy jako wskazane. Naszym postulatem jest tak\u017ce, w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci procesu wykonawczego- zaanga\u017cowanie spo\u0142eczno\u015bci warszawskiej w proces wykonania projektu - w drodze konkursu skierowanego nie tylko do profesjonalnych artyst\u00f3w plastyk\u00f3w, ale i grafik\u00f3w komputerowych, uczni\u00f3w i student\u00f3w warszawskich szk\u00f3\u0142 artystycznych, a tak\u017ce artyst\u00f3w- samouk\u00f3w. W trakcie realizacji projektu przewidujemy warsztaty malarskie dla uczni\u00f3w, mog\u0105cych w ten spos\u00f3b pozna\u0107 tajniki sztuki ulicznej, ewentualnie mo\u017cna by zaanga\u017cowa\u0107 w malowanie spo\u0142eczno\u015b\u0107 lokaln\u0105. \u2028Tak wykonane przedsi\u0119wzi\u0119cie wp\u0142ynie pozytywnie na uczni\u00f3w, pracownik\u00f3w szko\u0142y, osoby korzystaj\u0105ce z obiekt\u00f3w sportowych ( obszar ca\u0142ej Warszawy), osoby odwiedzaj\u0105ce Muzeum Wi\u0119zienie Pawiak, mieszka\u0144c\u00f3w s\u0105siaduj\u0105cych z nieruchomo\u015bci\u0105, na kt\u00f3rej realizowany b\u0119dzie projekt, a to za spraw\u0105; \u2028- poprawy estetyki otoczenia, zw\u0142aszcza w najbli\u017cszej okolicy obiekt\u00f3w odwiedzanych cz\u0119sto w Warszawie ( Muzeum Wi\u0119zienie Pawiak) \u2028- stworzenie przestrzeni dla relaksacji i wypoczynku dla uczni\u00f3w i mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy \u2028- stworzenie rozpoznawalnego miejsca, mo\u017ce nowej atrakcji turystycznej Warszawy, z kt\u00f3r\u0105 warszawiacy b\u0119d\u0105 si\u0119 mogli uto\u017csamia\u0107, jako z miejscem wyj\u0105tkowym, a do tego wsp\u00f3\u0142tworzonym w toku procesu otwartego cz\u0119\u015bciowo dla obywateli.Boisko jest og\u00f3lnodost\u0119pne codziennie od godz. 17 do 21, a w weekendy i dni wolne od nauki- od 9 do 20."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "99 100,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Mehoffera 23, pomi\u0119dzy parkingiem sklepu Netto a chodnikiem biegn\u0105cym wzd\u0142u\u017c ul. \u015awiatowida, naprzeciwko przystanku tramwajowego Mehoffera.",
        "short_desc": "Pomi\u0119dzy parkingiem Netto a chodnikiem biegn\u0105cym wzd\u0142u\u017c ul. \u015awiatowida, naprzeciwko przystanku tramwajowego Mehoffera w kierunku M\u0142ocin (tram. 2), znajduje si\u0119 niezagospodarowany teren, kt\u00f3ry ze wzgl\u0119du na lokalizacj\u0119 i widoczno\u015b\u0107 ma w sobie potencja\u0142 dominanty krajobrazowej w formie rabaty bylinowo \u2013 krzewiastej z udzia\u0142em traw o \u015bredniej wysoko\u015bci.",
        "long_desc": [
            "Wykonanie rabaty bylinowo - krzewiastej z udzia\u0142em traw o \u015bredniej wysoko\u015bci przy ul. Mehoffera 23, pomi\u0119dzy parkingiem a chodnikiem biegn\u0105cym wzd\u0142u\u017c ul. \u015awiatowida. Zostan\u0105 zastosowane ro\u015bliny, kt\u00f3re dobrze radz\u0105 sobie w warunkach miejskich."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "87 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Plac\u00f3wki udost\u0119pnione przez miasto, np. Miejsce Aktywno\u015bci Lokalnej, OPS, Dom Kultury, \u015bwietlice, biblioteki, wybrane szko\u0142y podstawowe i ponadpodstawowe (za zgod\u0105 Dyrekcji)",
        "short_desc": "Dzi\u0119ki Waszym g\u0142osom trwa pierwsza edycja. Zr\u00f3bmy to jeszcze raz, nie przerywajmy dzia\u0142a\u0144! :)",
        "long_desc": [
            "Sytuacja dzieci i m\u0142odzie\u017cy jest alarmuj\u0105ca, jednak dost\u0119pno\u015b\u0107 pomocy jest ograniczona. Projekt obejmuje:",
            "1. Konsultacje - dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy oraz rodzic\u00f3w i opiekun\u00f3w z psychoterapeutami /psychologami / innymi specjalistami: 300 godzin pracy specjalist\u00f3w \n2. Grupy edukacyjno-rozwojowe / warsztaty terapeutyczne - 6 grup, ok. 8-12 miejsc w grupie, \u015brednio 12 spotka\u0144 dla grupy (z tej puli mog\u0105 by\u0107 realizowane grupy dla rodzic\u00f3w w dostosowanej do potrzeb liczbie godzin)\n3. 8 prelekcji / warsztat\u00f3w (min. 20 dost\u0119pnych miejsc) - stacjonarnie (w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci z transmisj\u0105 on-line) lub on-line\n4. Dystrybucj\u0119 materia\u0142\u00f3w informacyjno-edukacyjnych",
            "Konsultacje\n- cykl spotka\u0144 lub pojedyncza konsultacja, zale\u017cnie od sytuacji \n- w konsultacjach mog\u0105 bra\u0107 udzia\u0142 rodzice /opiekunowie, przy czym celem pozostaje poprawa dobrostanu dziecka \n- konsultacje rodzin mo\u017ce w razie potrzeby prowadzi\u0107 dw\u00f3ch specjalist\u00f3w \n- z puli mo\u017ce by\u0107 realizowana kwalifikacja do grup.",
            "Grupy \nTematyka b\u0119dzie okre\u015blona przez zesp\u00f3\u0142. Do grup mo\u017ce odbywa\u0107 si\u0119 kwalifikacja (tak\u017ce online /telefonicznie), z puli konsultacji. Mo\u017cliwe grupy dla rodzic\u00f3w / opiekun\u00f3w (nie wi\u0119cej ni\u017c po\u0142owa puli, celem grupy pozostaje pomoc dzieciom).\n\nPrelekcje/warsztaty \nProwadzone przez specjalist\u00f3w, mo\u017cliwy udzia\u0142 ekspert\u00f3w przez do\u015bwiadczenie, min. 2 spotkania z udzia\u0142em psychiatry dzieci i m\u0142odzie\u017cy. Tematyk\u0119 ustala zesp\u00f3\u0142, zgodnie z zapotrzebowaniem, np.:\nZobacz. B\u0105d\u017a (dla opiekun\u00f3w) - jak dostrzec, \u017ce dziecko potrzebuje wsparcia, jak pom\u00f3c, czego unika\u0107.\nNie jeste\u015b sam/a (dla m\u0142odzie\u017cy) - jak radzi\u0107 sobie na co dzie\u0144, najcz\u0119stsze trudno\u015bci i strategie radzenia sobie, jak przetrwa\u0107 kryzys, kiedy i gdzie szuka\u0107 pomocy, jak rozpozna\u0107 trudno\u015bci koleg\u00f3w i co zrobi\u0107,\noraz dla obu grup: obalanie mit\u00f3w, zapobieganie zniech\u0119ceniu do szukania pomocy, edukowanie o pomocy psychiatrycznej.\nPrelekcje s\u0105 w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci transmitowane i rejestrowane, a nagrania udost\u0119pniane.",
            "Specjali\u015bci\n- w pierwszej kolejno\u015bci certyfikowani psychoterapeuci z do\u015bwiadczeniem w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105 (min. 2 lata) \n- mo\u017cliwe zatrudnienie psychoterapeut\u00f3w w trakcie certyfikacji (po min.2. roku szkolenia), psycholog\u00f3w i innych specjalist\u00f3w (np. pedagog), je\u015bli kompetencje i do\u015bwiadczenie (min. 3 lata w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105) odpowiadaj\u0105 na zapotrzebowanie.",
            "Materia\u0142y informacyjno-edukacyjne \nZawieraj\u0105 m.in. informacj\u0119 o miejscach i telefonach pomocowych z danymi kontaktowymi (r\u00f3wnie\u017c organizacje krajowe), wskaz\u00f3wki, co robi\u0107 w sytuacji kryzysu lub dostrze\u017cenia go u drugiej osoby. \u017baden zg\u0142aszaj\u0105cy nie zostaje pozostawiony bez przynajmniej takiej pomocy. Materia\u0142y obejmuj\u0105 te\u017c gad\u017cety (np. notatniki, papierowe teczki) zawieraj\u0105ce ww. informacje.",
            "Realizacja \nZe wzgl\u0119du na ograniczony czas trwania projekt\u00f3w w bud\u017cecie obywatelskim, jednym z kluczowych cel\u00f3w s\u0105 starania o zapewnienie dalszej opieki (w razie potrzeby). Specjali\u015bci mo\u017cliwie wcze\u015bnie doradzaj\u0105, gdzie znale\u017a\u0107 pomoc i w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci udzielaj\u0105 opieki na ewentualny czas oczekiwania. Udzielaj\u0105 te\u017c kompleksowej informacji o innych mo\u017cliwo\u015bciach, je\u015bli osoba nie mo\u017ce by\u0107 obj\u0119ta wsparciem w ramach projektu (gdy sytuacja wymaga innego rodzaju pomocy).",
            "Pracami kieruje koordynator merytoryczny, zesp\u00f3\u0142 wspomaga superwizor i konsultant psychiatra. Obs\u0142uga logistyczna / administracyjna dba o stron\u0119 organizacyjn\u0105.",
            "Nab\u00f3r telefonicznie i/lub online na bazie kolejno\u015bci zg\u0142osze\u0144 i opinii specjalist\u00f3w. Ka\u017cde zg\u0142oszenie traktowane jest z trosk\u0105 - nab\u00f3r prowadz\u0105 specjali\u015bci lub osoby przez nich przeszkolone (tylko zapisy). Pierwsze\u0144stwo maj\u0105 osoby mieszkaj\u0105ce, ucz\u0105ce si\u0119 lub korzystaj\u0105ce z plac\u00f3wek wsparcia na terenie dzielnicy. W przypadku wolnych lub nielimitowanych miejsc, mo\u017cliwy udzia\u0142 innych os\u00f3b. Start naboru najp\u00f3\u017aniej w lutym. Informacje m.in. online, w szko\u0142ach i plac\u00f3wkach miejskich.",
            "Mo\u017cliwy udzia\u0142 os\u00f3b z 1 edycji - do decyzji specjalisty. Mo\u017cliwe jest udzielanie pomocy w j\u0119z. obcym. Spotkania odbywaj\u0105 si\u0119 w godz. popo\u0142udniowych i wieczornych lub weekendy, ze wzgl\u0119du na zaj\u0119cia szkolne i zawodowe (mo\u017cliwe inne godziny, je\u015bli s\u0105 ch\u0119tni uczestnicy)."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "dzieci",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "rodzice",
            "opiekunowie prawni"
        ],
        "est_cost": "127 410,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Szko\u0142y podstawowe i ponadpodstawowe w dzielnicy (udost\u0119pnione/wynaj\u0119te w porozumieniu z dyrekcj\u0105 szk\u00f3\u0142),\nmo\u017cliwe dodatkowe lokalizacje, udost\u0119pnione/wynaj\u0119te przez Dzielnic\u0119 lub inne instytucje.",
        "short_desc": "Dzi\u0119ki Waszym g\u0142osom trwa ju\u017c druga edycja. Pomagajmy dalej, nie przerywajmy dzia\u0142a\u0144! :)",
        "long_desc": [
            "Sytuacja dzieci i m\u0142odzie\u017cy jest alarmuj\u0105ca, jednak dost\u0119pno\u015b\u0107 pomocy jest ograniczona. Projekt obejmuje:",
            "1. Konsultacje - dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy oraz w razie potrzeby rodzic\u00f3w i opiekun\u00f3w z psychoterapeutami /psychologami / innymi specjalistami: 700 godzin pracy specjalist\u00f3w. \n2. Grupy edukacyjno-rozwojowe - min. 8 grup, ok. 8-12 miejsc w grupie: 180 godzin. \n3. Warsztaty dla rodzic\u00f3w: 2 cykle, oko\u0142o 8-12 os\u00f3b w cyklu, 40 godzin. \n4. Dystrybucj\u0119 materia\u0142\u00f3w informacyjno-edukacyjnych.\n5. Superwizj\u0119 dla specjalist\u00f3w zatrudnionych w projekcie: 30 godzin.",
            "Wskazane w ofercie liczby godzin zaj\u0119\u0107 przeznaczonych na dane dzia\u0142anie, odpowiadaj\u0105 liczbie godzin zegarowych. \nGrupy edukacyjno-rozwojowe i warsztaty dla rodzic\u00f3w, prowadzone s\u0105 przez dw\u00f3ch specjalist\u00f3w.",
            "Konsultacje\n- cykl spotka\u0144 lub pojedyncza konsultacja, zale\u017cnie od sytuacji \n- w konsultacjach mog\u0105 bra\u0107 udzia\u0142 rodzice /opiekunowie, przy czym celem pozostaje poprawa dobrostanu dziecka \n- konsultacje rodzin mo\u017ce w razie potrzeby prowadzi\u0107 dw\u00f3ch specjalist\u00f3w \n- z puli mo\u017ce by\u0107 realizowana kwalifikacja do grup.\nNa godzin\u0119 konsultacji sk\u0142ada si\u0119: 50 minutowa pracy z odbiorc\u0105 oraz 10 minutowe uzupe\u0142nienie dokument\u00f3w.",
            "Grupy edukacyjno-rozwojowe\nTematyka b\u0119dzie uzgodniona z dyrektorami szk\u00f3\u0142 na terenie Dzielnicy zgodnie z zapotrzebowaniem. Do grup mo\u017ce odbywa\u0107 si\u0119 kwalifikacja (tak\u017ce online /telefonicznie), z puli konsultacji. Mo\u017cliwe grupy dla rodzic\u00f3w / opiekun\u00f3w (nie wi\u0119cej ni\u017c po\u0142owa puli, celem grupy pozostaje pomoc dzieciom).",
            "Warsztaty dla rodzic\u00f3w \nWarsztaty maj\u0105 na celu zwi\u0119kszenie \u015bwiadomo\u015bci oraz zmian\u0119 postaw wychowawczych rodzic\u00f3w. Prowadzone przez specjalist\u00f3w, mo\u017cliwy udzia\u0142 ekspert\u00f3w przez do\u015bwiadczenie. Tematyka ustalona z dyrektorami szk\u00f3\u0142 na terenie Dzielnicy, zgodnie z zapotrzebowaniem, np.\nZobacz. B\u0105d\u017a - jak dostrzec, \u017ce dziecko potrzebuje wsparcia, jak pom\u00f3c, czego unika\u0107,Jak motywowa\u0107 dziecko do nauki, Jak stawia\u0107 dziecku granic\u0119.",
            "Specjali\u015bci\n- w pierwszej kolejno\u015bci certyfikowani psychoterapeuci z do\u015bwiadczeniem w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105 (min. 2 lata) \n- mo\u017cliwe zatrudnienie psychoterapeut\u00f3w w trakcie certyfikacji (po min.3. roku szko\u0142y psychoterapii/kursu, pod warunkiem \u017ce korzysta z cz\u0119stych superwizji), psycholog\u00f3w i innych specjalist\u00f3w (np. pedagog), je\u015bli kompetencje i do\u015bwiadczenie (min. 3 lata w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105) odpowiadaj\u0105 na zapotrzebowanie.\nSpecjali\u015bci nie b\u0119d\u0105cy psychoterapeutami / psychologami realizuj\u0105 nie wi\u0119cej ni\u017c 10% puli godzin, g\u0142\u00f3wnym celem projektu pozostaje bezpo\u015brednia pomoc psychologiczna.",
            "Materia\u0142y informacyjno-edukacyjne \nZawieraj\u0105 m.in. informacj\u0119 o miejscach i telefonach pomocowych z danymi kontaktowymi (r\u00f3wnie\u017c organizacje krajowe), wskaz\u00f3wki, co robi\u0107 w sytuacji kryzysu lub dostrze\u017cenia go u drugiej osoby. \u017baden zg\u0142aszaj\u0105cy nie zostaje pozostawiony bez przynajmniej takiej pomocy. Materia\u0142y obejmuj\u0105 te\u017c gad\u017cety (np. notatniki, papierowe teczki) zawieraj\u0105ce ww. informacje.",
            "Realizacja \nZe wzgl\u0119du na ograniczony czas trwania projekt\u00f3w w bud\u017cecie obywatelskim, jednym z kluczowych cel\u00f3w s\u0105 starania o zapewnienie dalszej opieki (w razie potrzeby). Specjali\u015bci mo\u017cliwie wcze\u015bnie doradzaj\u0105, gdzie znale\u017a\u0107 pomoc i w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci udzielaj\u0105 opieki na ewentualny czas oczekiwania. Udzielaj\u0105 te\u017c kompleksowej informacji o innych mo\u017cliwo\u015bciach, je\u015bli osoba nie mo\u017ce by\u0107 obj\u0119ta wsparciem w ramach projektu (gdy sytuacja wymaga innego rodzaju pomocy). \nPracami kieruje koordynator merytoryczny, zesp\u00f3\u0142 wspomaga superwizor. Obs\u0142uga administracyjna dba o stron\u0119 organizacyjn\u0105. Zakres zada\u0144 w za\u0142\u0105czniku.",
            "Nab\u00f3r telefonicznie i/lub online na bazie kolejno\u015bci zg\u0142osze\u0144 i opinii specjalist\u00f3w. Ka\u017cde zg\u0142oszenie traktowane jest z trosk\u0105 - nab\u00f3r prowadz\u0105 specjali\u015bci lub osoby przez nich przeszkolone (tylko zapisy).  Start naboru najp\u00f3\u017aniej w marcu. Informacje m.in. online, w szko\u0142ach i plac\u00f3wkach miejskich.",
            "Mo\u017cliwy udzia\u0142 os\u00f3b z poprzednich edycji. Mo\u017cliwe jest udzielanie pomocy w j\u0119z. obcym. Spotkania odbywaj\u0105 si\u0119 w godz. popo\u0142udniowych i wieczornych lub weekendy, ze wzgl\u0119du na zaj\u0119cia szkolne i zawodowe (mo\u017cliwe inne godziny, je\u015bli s\u0105 ch\u0119tni uczestnicy)."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "rodzice",
            "opiekunowie prawni"
        ],
        "est_cost": "354 500,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Miejsca Aktywno\u015bci Lokalnej (wybrane z 30 lokalizacji z terenu miasta)\nLokalizacje wskazane przez Centrum Wspierania Rodzin \"Rodzinna Warszawa\"\nWybrane szko\u0142y podstawowe i ponadpodstawowe w porozumieniu z Dyrekcj\u0105 szk\u00f3\u0142 oraz Biurem Edukacji\nInne istotne informacje dotycz\u0105ce lokalizacji:\nLokalizacje b\u0119d\u0105 rozlokowane si\u0119 na terenie ca\u0142ego miasta.",
        "short_desc": "Dzi\u0119ki Waszym g\u0142osom trwa pierwsza edycja. Zr\u00f3bmy to jeszcze raz, nie przerywajmy dzia\u0142a\u0144! :)",
        "long_desc": [
            "Sytuacja dzieci i m\u0142odzie\u017cy jest alarmuj\u0105ca, jednak dost\u0119pno\u015b\u0107 pomocy jest ograniczona. Projekt obejmuje:",
            "1. Konsultacje - dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy oraz rodzic\u00f3w i opiekun\u00f3w z psychoterapeutami /psychologami / innymi specjalistami: 6300 godzin pracy specjalist\u00f3w - stacjonarnie i online \n2. Grupy edukacyjno-rozwojowe / warsztaty terapeutyczne - 50 grup, ok. 8-12 miejsc w grupie, \u015brednio 12 spotka\u0144 grupy\n3. 45 spotka\u0144 / warsztat\u00f3w edukacyjnych  - stacjonarnie i online \n4. Dystrybucj\u0119 materia\u0142\u00f3w informacyjno-edukacyjnych",
            "Konsultacje",
            "- cykl spotka\u0144 lub pojedyncza konsultacja, zale\u017cnie od sytuacji \n- w konsultacjach mog\u0105 bra\u0107 udzia\u0142 rodzice /opiekunowie, przy czym celem pozostaje poprawa dobrostanu dziecka \n- konsultacje rodzin mo\u017ce w razie potrzeby prowadzi\u0107 dw\u00f3ch specjalist\u00f3w \n- z puli mo\u017ce by\u0107 realizowana kwalifikacja do grup.",
            "Grupy",
            "Tematyka b\u0119dzie okre\u015blona przez zesp\u00f3\u0142, np. grupy wsparcia, edukacyjne, TUS (trening umiej\u0119tno\u015bci spo\u0142ecznych). Do grup mo\u017ce odbywa\u0107 si\u0119 kwalifikacja (tak\u017ce online/telefonicznie), z puli konsultacji. Mo\u017cliwe grupy dla rodzic\u00f3w/opiekun\u00f3w (nie wi\u0119cej ni\u017c po\u0142owa puli, celem grupy pozostaje pomoc dzieciom).",
            "Spotkania /warsztaty edukacyjne",
            "Prowadzone przez specjalist\u00f3w, mo\u017cliwy udzia\u0142 ekspert\u00f3w przez do\u015bwiadczenie. \u0141\u0105cznie 45 spotka\u0144, min. 10 z udzia\u0142em psychiatry dzieci i m\u0142odzie\u017cy. Mog\u0105 mie\u0107 form\u0119 wyk\u0142adow\u0105 i/lub warsztatow\u0105. Tematyk\u0119 ustala zesp\u00f3\u0142, zgodnie z zapotrzebowaniem, np. \n- Zobacz. B\u0105d\u017a (dla opiekun\u00f3w) - jak dostrzec, \u017ce dziecko potrzebuje wsparcia, jak pom\u00f3c, czego unika\u0107. \n- Nie jeste\u015b sam/a (dla m\u0142odzie\u017cy) - jak radzi\u0107 sobie na co dzie\u0144, najcz\u0119stsze trudno\u015bci i strategie radzenia sobie, jak przetrwa\u0107 kryzys, kiedy i gdzie szuka\u0107 pomocy, jak rozpozna\u0107 trudno\u015bci koleg\u00f3w i co zrobi\u0107, \noraz dla obu grup: obalanie mit\u00f3w, zapobieganie zniech\u0119ceniu do szukania pomocy, edukowanie o pomocy psychiatrycznej. \nSpotkania edukacyjne s\u0105 w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci transmitowane i rejestrowane, a nagrania udost\u0119pniane.",
            "Specjali\u015bci",
            "- w pierwszej kolejno\u015bci certyfikowani psychoterapeuci z do\u015bwiadczeniem w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105 (min. 2 lata) \n- mo\u017cliwe zatrudnienie psychoterapeut\u00f3w w trakcie certyfikacji (po min.2. roku szkolenia), psycholog\u00f3w i innych specjalist\u00f3w (np. pedagog), je\u015bli kompetencje i do\u015bwiadczenie (min. 3 lata w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105) odpowiadaj\u0105 na zapotrzebowanie. Udzia\u0142 innych specjalist\u00f3w ni\u017c psychoterapeuci i psychologowie nie przekracza 10% godzin przeznaczonych na konsultacje.",
            "Materia\u0142y informacyjno-edukacyjne\n\nZawieraj\u0105 m.in. informacj\u0119 o miejscach i telefonach pomocowych z danymi kontaktowymi (r\u00f3wnie\u017c organizacje krajowe), wskaz\u00f3wki, co robi\u0107 w sytuacji kryzysu lub dostrze\u017cenia go u drugiej osoby. \u017baden zg\u0142aszaj\u0105cy nie zostaje pozostawiony bez przynajmniej takiej pomocy. Materia\u0142y obejmuj\u0105 te\u017c gad\u017cety (np. notatniki, papierowe teczki) zawieraj\u0105ce ww. informacje.",
            "Realizacja",
            "Ze wzgl\u0119du na ograniczony czas trwania projekt\u00f3w w bud\u017cecie obywatelskim, niezb\u0119dne s\u0105 starania o zapewnienie dalszej opieki (w razie potrzeby). Specjali\u015bci mo\u017cliwie wcze\u015bnie doradzaj\u0105, gdzie znale\u017a\u0107 pomoc i w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci udzielaj\u0105 opieki na ewentualny czas oczekiwania. Udzielaj\u0105 te\u017c kompleksowej informacji o innych mo\u017cliwo\u015bciach, je\u015bli osoba nie mo\u017ce by\u0107 obj\u0119ta wsparciem w ramach projektu (gdy sytuacja wymaga innego rodzaju pomocy).",
            "Pracami kieruje koordynator merytoryczny, zesp\u00f3\u0142 wspomaga superwizor i konsultant psychiatra. Obs\u0142uga logistyczna / administracyjna dba o stron\u0119 organizacyjn\u0105. Zakres zada\u0144 w za\u0142\u0105czniku.",
            "Nab\u00f3r telefonicznie i/lub online na bazie kolejno\u015bci zg\u0142osze\u0144 i opinii specjalist\u00f3w. Ka\u017cde zg\u0142oszenie traktowane jest z trosk\u0105 - nab\u00f3r prowadz\u0105 specjali\u015bci lub osoby przez nich przeszkolone (tylko zapisy). Start naboru najp\u00f3\u017aniej w lutym. Informacje m.in. online, w szko\u0142ach i plac\u00f3wkach miejskich.",
            "Mo\u017cliwy udzia\u0142 os\u00f3b z 1. edycji - do decyzji specjalisty. Mo\u017cliwe jest udzielanie pomocy w j\u0119z. obcym. Spotkania odbywaj\u0105 si\u0119 w godz. popo\u0142udniowych i wieczornych lub weekendy, ze wzgl\u0119du na zaj\u0119cia szkolne i zawodowe (mo\u017cliwe inne godziny, je\u015bli s\u0105 ch\u0119tni uczestnicy)"
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "rodzice",
            "opiekunowie"
        ],
        "est_cost": "2 288 750,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Mokotowskie Centrum Integracji Mieszka\u0144c\u00f3w przy Wydziale Spraw Spo\u0142ecznych i Zdrowia dla Dzielnicy Mokot\u00f3w\nPunkt Zagospodarowania Czasu Wolnego Dzieci i M\u0142odzie\u017cy przy Wydziale Spraw Spo\u0142ecznych dla Dzielnicy Mokot\u00f3w\nSzko\u0142a Podstawowa 98, ul. Grottgera 22\nSzko\u0142a Podstawowa 119, ul. Pu\u0142ku Baszta 3\nCLVI LO przy \u0141azienkach Kr\u00f3lewskich ul. Podchor\u0105\u017cych 49/61 \nZesp\u00f3\u0142 Szk\u00f3\u0142 Odzie\u017cowych, Fryzjerskich i Kosmetycznych nr 22, ul. Kazimierzowska 60\nO\u015brodek Pomocy Spo\u0142ecznej Dzielnicy Mokot\u00f3w-Dzia\u0142 Pomocy Specjalistycznej, ul. Bart\u0142omieja 3\nMo\u017cliwo\u015b\u0107 do\u0142\u0105czenia innych plac\u00f3wek o\u015bwiatowych, kulturalnych i innych obiekt\u00f3w miejskich podczas realizacji projektu (za zgod\u0105 Dyrekcji)",
        "short_desc": "Dzi\u0119ki Waszym g\u0142osom dzia\u0142amy ju\u017c trzeci rok. Pomagajmy dalej, nie przerywajmy dzia\u0142a\u0144! :)",
        "long_desc": [
            "Sytuacja dzieci i m\u0142odzie\u017cy jest alarmuj\u0105ca, jednak dost\u0119pno\u015b\u0107 pomocy jest ograniczona. Projekt obejmuje:",
            "1. Konsultacje - dla dzieci i m\u0142odzie\u017cy oraz rodzic\u00f3w i opiekun\u00f3w z psychoterapeutami /psychologami / innymi specjalistami: 1100 godzin pracy specjalist\u00f3w \n2. Grupy edukacyjno-rozwojowe / warsztaty terapeutyczne - 10 grup, ok. 8-12 miejsc w grupie, \u015brednio 10 spotka\u0144 grupy w ka\u017cdej grupie (od 8-12 spotka\u0144), ka\u017cde spotkanie po 1,5h\n3. 10 prelekcji / warsztat\u00f3w - stacjonarnie i online. \n4. Dystrybucj\u0119 materia\u0142\u00f3w informacyjno-edukacyjnych",
            "Projekt dotyczy dzieci i m\u0142odzie\u017cy do 19 lat (lub do zako\u0144czenia realizacji obowi\u0105zku szkolnego). Nie ma dolnego limitu wieku, przy czym w przypadku dzieci do 3 lat konsultacje obejmuj\u0105 wy\u0142\u0105cznie rodzic\u00f3w.",
            "Konsultacje\n- cykl spotka\u0144 lub pojedyncza konsultacja, zale\u017cnie od sytuacji \n- w konsultacjach mog\u0105 bra\u0107 udzia\u0142 rodzice /opiekunowie, przy czym celem pozostaje poprawa dobrostanu dziecka \n- konsultacje rodzin mo\u017ce w razie potrzeby prowadzi\u0107 dw\u00f3ch specjalist\u00f3w \n- z puli mo\u017ce by\u0107 realizowana kwalifikacja do grup.",
            "Grupy \nTematyka b\u0119dzie okre\u015blona przez zesp\u00f3\u0142. Do grup mo\u017ce odbywa\u0107 si\u0119 kwalifikacja (tak\u017ce online /telefonicznie), z puli konsultacji. Mo\u017cliwe grupy dla rodzic\u00f3w / opiekun\u00f3w (nie wi\u0119cej ni\u017c po\u0142owa puli, celem grupy pozostaje pomoc dzieciom). Mo\u017cliwo\u015b\u0107 realizacji grup w klasach, mo\u017cliwo\u015b\u0107 organizacji bloku warsztat\u00f3w, np. w weekendy.",
            "Prelekcje/warsztaty \nProwadzone przez specjalist\u00f3w, mo\u017cliwy udzia\u0142 ekspert\u00f3w przez do\u015bwiadczenie, min. 2 spotkania z udzia\u0142em psychiatry dzieci i m\u0142odzie\u017cy. Tematyk\u0119 ustala zesp\u00f3\u0142, zgodnie z zapotrzebowaniem, np.\nZobacz. B\u0105d\u017a (dla opiekun\u00f3w) - jak dostrzec, \u017ce dziecko potrzebuje wsparcia, jak pom\u00f3c, czego unika\u0107.\nNie jeste\u015b sam/a (dla m\u0142odzie\u017cy) - jak radzi\u0107 sobie na co dzie\u0144, najcz\u0119stsze trudno\u015bci i strategie radzenia sobie, jak przetrwa\u0107 kryzys, kiedy i gdzie szuka\u0107 pomocy, jak rozpozna\u0107 trudno\u015bci koleg\u00f3w i co zrobi\u0107,\noraz dla obu grup: obalanie mit\u00f3w, zapobieganie zniech\u0119ceniu do szukania pomocy, edukowanie o pomocy psychiatrycznej.\nPrelekcje mog\u0105 obejmowa\u0107 warsztaty tematyczne dla dzieci od 3 lat (mog\u0105 by\u0107 w\u00f3wczas dzielone na kr\u00f3tsze cz\u0119\u015bci, zgodnie ze specyfik\u0105 potrzeb i mo\u017cliwo\u015bciami dzieci) - do decyzji realizatora, zgodnie z aktualnym zapotrzebowaniem. \nPrelekcje s\u0105 w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci transmitowane i rejestrowane. Udostepnienie mo\u017cliwe na stronie realizatora \u015brednio do 3 m-cy od zako\u0144czenia projektu lub w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci d\u0142u\u017cej w zale\u017cno\u015bci od rodzaju materia\u0142u. Rejestracja min. 3 wybranych prelekcji w zale\u017cno\u015bci od tematyki.",
            "Specjali\u015bci\n- w pierwszej kolejno\u015bci certyfikowani psychoterapeuci z do\u015bwiadczeniem w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105 oraz opiekunami (min. 3 lata) \n- mo\u017cliwe zatrudnienie psychoterapeut\u00f3w w trakcie certyfikacji (po min.2. roku szkolenia), psycholog\u00f3w i innych specjalist\u00f3w (np. pedagog), je\u015bli kompetencje i do\u015bwiadczenie tj. min. 3 lata w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105 i opiekunami, odpowiadaj\u0105 na zapotrzebowanie. Konieczne jest do\u015bwiadczenie specjalisty w pracy z dzie\u0107mi i m\u0142odzie\u017c\u0105 (nie tylko samymi opiekunami), chyba \u017ce konsultacje dotycz\u0105 dzieci do 3 lat lub grupa/prelekcja jest kierowana tylko do opiekun\u00f3w.",
            "Specjali\u015bci nie b\u0119d\u0105cy psychoterapeutami/ psychologami realizuj\u0105 nie wi\u0119cej ni\u017c 10 % puli godzin przeznaczonych na konsultacje. Grupy i prelekcje mog\u0105 by\u0107 prowadzone przez innych specjalist\u00f3w ni\u017c psychoterapeuci/psychologowie w 30%.",
            "Materia\u0142y informacyjno-edukacyjne \nZawieraj\u0105 m.in. informacj\u0119 o miejscach i telefonach pomocowych z danymi kontaktowymi (r\u00f3wnie\u017c organizacje krajowe), wskaz\u00f3wki, co robi\u0107 w sytuacji kryzysu lub dostrze\u017cenia go u drugiej osoby. \u017baden zg\u0142aszaj\u0105cy nie zostaje pozostawiony bez przynajmniej takiej pomocy. Materia\u0142y b\u0119d\u0105 przygotowane w formie papierowej i elektronicznej i mog\u0105 mie\u0107 posta\u0107 ulotki, plakatu, broszury lub folderu informacyjnego. W miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci materia\u0142y obejmuj\u0105 te\u017c gad\u017cety (np. notatniki, papierowe teczki) zawieraj\u0105ce ww. informacje.",
            "Realizacja \nZe wzgl\u0119du na ograniczony czas trwania projekt\u00f3w w bud\u017cecie obywatelskim, jednym z kluczowych cel\u00f3w s\u0105 starania o zapewnienie dalszej opieki (w razie potrzeby). Specjali\u015bci mo\u017cliwie wcze\u015bnie doradzaj\u0105, gdzie znale\u017a\u0107 pomoc i w miar\u0119 mo\u017cliwo\u015bci udzielaj\u0105 opieki na ewentualny czas oczekiwania. Udzielaj\u0105 te\u017c kompleksowej informacji o innych mo\u017cliwo\u015bciach, je\u015bli osoba nie mo\u017ce by\u0107 obj\u0119ta wsparciem w ramach projektu (gdy sytuacja wymaga innego rodzaju pomocy). Je\u015bli jednak jest to mo\u017cliwe wspieraj\u0105, w czasie oczekiwania.",
            "Pracami kieruje koordynator merytoryczny, zesp\u00f3\u0142 wspomaga superwizor. Obs\u0142uga logistyczna / administracyjna dba o stron\u0119 organizacyjn\u0105. Zakres zada\u0144 w za\u0142\u0105czniku.",
            "Nab\u00f3r telefonicznie i/lub online na bazie kolejno\u015bci zg\u0142osze\u0144 i opinii specjalist\u00f3w. Ka\u017cde zg\u0142oszenie traktowane jest z trosk\u0105 - nab\u00f3r prowadz\u0105 specjali\u015bci lub osoby przez nich przeszkolone (tylko zapisy). Pierwsze\u0144stwo maj\u0105 osoby mieszkaj\u0105ce, ucz\u0105ce si\u0119 lub korzystaj\u0105ce z plac\u00f3wek wsparcia na terenie dzielnicy. W przypadku wolnych lub nielimitowanych miejsc, mo\u017cliwy udzia\u0142 innych os\u00f3b. Start naboru najp\u00f3\u017aniej w marcu. Informacje m.in. online, w szko\u0142ach i plac\u00f3wkach miejskich.",
            "Mo\u017cliwy udzia\u0142 os\u00f3b z edycji 1-3 - do decyzji specjalisty. Mo\u017cliwe jest udzielanie pomocy w j\u0119z. obcym. Spotkania odbywaj\u0105 si\u0119 w godz. popo\u0142udniowych i wieczornych lub weekendy, ze wzgl\u0119du na zaj\u0119cia szkolne i zawodowe (mo\u017cliwe inne godziny, je\u015bli s\u0105 ch\u0119tni uczestnicy)."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "zdrowie"
        ],
        "beneficiaries": [
            "dzieci",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "doro\u015bli",
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "rodzice",
            "opiekunowie prawni"
        ],
        "est_cost": "451 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park im Rydza \u015amig\u0142ego na Powi\u015blu, wzd\u0142u\u017c ulicy Rozbrat.",
        "short_desc": "W Parku im Rydza \u015amig\u0142ego na Powi\u015blu znajduje si\u0119 zesp\u00f3\u0142 fontann zbudowanych w 1955 roku. W jednym ci\u0105gu, przed Wrotkowiskiem Jutrzenka, znajduje si\u0119 6 ma\u0142ych fontann oraz jedna du\u017ca, pod\u0142u\u017cna. Nie dzia\u0142aj\u0105 od 2019 roku. \nProjekt polega na ich naprawie, wymianie sterowania, pomp oraz o\u015bwietlenia. Oraz ich ponowne uruchomienie.",
        "long_desc": [
            "Fontanny znajduj\u0105ce si\u0119 w dolnej cz\u0119\u015bci Parku im Rydza \u015amig\u0142ego na Powi\u015blu, wzd\u0142u\u017c ulicy Rozbrat, nie dzia\u0142aj\u0105 od 2019 roku. Od momentu ich zbudowania w 1955 roku by\u0142y nieprzerwanie czynne a\u017c do nastania pandemii w 2019 roku. Niestety, w latach 90tych przesz\u0142y tandetny remont. \nProjekt polega na wymianie sterowania, pomp, ewentualnie o\u015bwietlenia i ich ponowne uruchomienie. Tak\u017ce naprawy nawierzchni wok\u00f3\u0142 nich."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "750 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Bemowskie Centrum Kultury, Biblioteka Publiczna, Miejsce Aktywno\u015bci Lokalnej \"Dwa Jelonki\"",
        "short_desc": "Projekt polega na zorganizowaniu cyklicznych, dedykowanych konkretnemu tematowi spotka\u0144 z dietetykiem/dietetyczk\u0105.\nCzas spotkania wraz z mo\u017cliwo\u015bci\u0105 zadawania pyta\u0144 przez uczestnik\u00f3w przewidywany jest na ok.3 godziny.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zorganizowaniu cyklicznych spotka\u0144 z dietetykiem, kt\u00f3ry podczas wyk\u0142adu przeka\u017ce uczestnikom spotkania wiedz\u0119 z zakresu prawid\u0142owego od\u017cywiania z dostosowaniem do wieku, uprawianej aktywno\u015bci fizycznej, przebytych chor\u00f3b etc.\nProponowana tematyka spotka\u0144:\n1. Zdrowe od\u017cywianie dla kobiet w ci\u0105\u017cy - om\u00f3wienie zasad \u017cywienia.\n2. Zdrowe od\u017cywianie w dla os\u00f3b starszych  - potrzeby \u017cywieniowe wa\u017cne dla senior\u00f3w.\n3. Od\u017cywianie przed i po treningu - optymalizacja wynik\u00f3w treningowych.\n4. Od\u017cywianie os\u00f3b z chorobami przewlek\u0142ymi cz.1 - prawid\u0142owa dieta dla os\u00f3b z nadci\u015bnieniem i chorobami serca.\n5. Od\u017cywianie os\u00f3b z chorobami przewlek\u0142ymi cz.2 - prawid\u0142owa dieta dla os\u00f3b z cukrzyc\u0105.\n6. Zdrowe od\u017cywianie kobiet w okresie menopauzy - zasady kt\u00f3re mog\u0105 pom\u00f3c w \u0142agodzeniu objaw\u00f3w.\n7. Zdrowe od\u017cywianie os\u00f3b z chorob\u0105 Hasihmoto.\n8. Zdrowe od\u017cywianie w celu utrzymania prawid\u0142owej wagi - zdrowe odchudzanie.\n9. Odpowiednie nawodnienie organizmu - jak to robi\u0107 prawid\u0142owo.\n10. Zdrowa dieta dla os\u00f3b z chorob\u0105 wrzodow\u0105 i zespo\u0142em jelita dra\u017cliwego.\n11. Dieta dla os\u00f3b z chorobami nowotworowymi.\nProjekt zak\u0142ada zorganizowanie 10 spotka\u0144 z dietetykiem w okresie od marca do grudnia - 1 raz w miesi\u0105cu bez przerwy w okresie wakacyjnym. Tematy zaj\u0119\u0107 s\u0105 zaproponowane natomiast mog\u0105 ulega\u0107 modyfikacji w zale\u017cno\u015bci od merytorycznej oferty wybranego dietetyka. Proponowana liczba uczestnik\u00f3w spotkania to minimum 20 os\u00f3b. Zapisy na zaj\u0119cia b\u0119d\u0105 si\u0119 odbywa\u0142y telefonicznie lub poprzez stron\u0119 internetow\u0105 - zostanie to ustalone podczas ustalania szczeg\u00f3\u0142\u00f3w realizacji projektu przez wydzia\u0142 odpowiedzialny za organizacj\u0119, najp\u00f3\u017aniej tydzie\u0144 przed rozpocz\u0119ciem zaj\u0119\u0107. W zale\u017cno\u015bci od liczby ch\u0119tnych decyduje kolejno\u015b\u0107 zg\u0142osze\u0144 lub wytypowanie przez algorytm w komputerze np. w Excelu. Jedna osoba mo\u017ce uczestniczy\u0107 w nie wi\u0119cej ni\u017c dw\u00f3ch zaj\u0119ciach tematycznych.\nKoszt projektu;\n- koszt pracy dietetyka - 800 z\u0142. za 3 godziny (jedno spotkanie)\n800 z\u0142. x 10 spotka\u0144 = 8000 z\u0142.\n- wynajem sali wraz z kosztami sprz\u0105tania , ewentualnej obs\u0142ugi organizacyjnej - 500 zl.\n500 z\u0142. x 10 spotka\u0144 = 5000 z\u0142.\n- butelka wody poj.1 l dla ka\u017cdego z uczestnik\u00f3w spotkania,\n25 butelek wody x 5 z\u0142. x 10 spotka\u0144 = 1250 z\u0142.\nRazem:8000 z\u0142.+ 5000 z\u0142.+1250 z\u0142. = 14250 z\u0142."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "14 250,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "boiska zewn\u0119trzne wskazane w obiektach powy\u017cej",
        "short_desc": "Projekt polega na umo\u017cliwieniu mieszka\u0144com Bemowa korzystania z zewn\u0119trznych boisk sportowych znajduj\u0105cych si\u0119 na terenach Bemowskich szk\u00f3\u0142, dotychczasowe do\u015bwiadczenie pokaza\u0142o, \u017ce boiska s\u0105 otwarte w bardzo ograniczonym czasie i dniach a mieszka\u0144cy, w szczeg\u00f3lno\u015bci m\u0142odzie\u017c nie mo\u017ce korzysta\u0107 z pustych, wolnostoj\u0105cych obiekt\u00f3w.",
        "long_desc": [
            "Projekt dotyczy udost\u0119pnienia zewn\u0119trznych boisk sportowych na terenie Bemowskich szk\u00f3\u0142:\nSP 82,321,341,306,316,150,301,350,357,362,363,364 oraz LXXVIII Liceum Og\u00f3lnokszta\u0142c\u0105ce im. Marii Pawlikowskiej-Jasnorzewskiej.\nDotyczy 13 plac\u00f3wek. Dotychczasowe do\u015bwiadczenia pokazuj\u0105, \u017ce dost\u0119p do boisk dla mieszka\u0144c\u00f3w Bemowa jest bardzo ograniczony w okresie letnim. Bywaj\u0105 dni \u017ce boiska s\u0105 ca\u0142kowicie niedost\u0119pne albo wskazane s\u0105 po dwie godziny dost\u0119pu do obiektu. \nPowy\u017csze powoduje, \u017ce mieszka\u0144cy mog\u0105 ogl\u0105da\u0107 boiska z perspektywy turysty, obiekty stoj\u0105 pozamykane a osoby kt\u00f3re chcia\u0142yby skorzysta\u0107 i pogra\u0107 w pi\u0142k\u0119 czy uprawia\u0107 inny sport s\u0105 odsy\u0142ane na boisko trawiaste znajduj\u0105ce si\u0119 na Jelonkach. Mieszka\u0144cy  s\u0105 niezadowoleni z barku dost\u0119pu do obiektu latem , co motywowane jest przez zarz\u0105dc\u00f3w obiekt\u00f3w brakiem \u015brodk\u00f3w finansowych i os\u00f3b mog\u0105cych sprawowa\u0107 nadz\u00f3r na terenie. \nIstnieje pilna potrzeba realizacji projektu."
        ],
        "categories": [
            "pomoc spo\u0142eczna",
            "sport",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "dzieci",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c"
        ],
        "est_cost": "65 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- al. Solidarno\u015bci na przeciwko Galerii Wile\u0144skiej, strona p\u00f3\u0142nocna, Obr\u0119b 41307, Dzia\u0142ka 52\n- ul. Trocka od przystanku ZTM do p\u0119tli autobusowej, strona p\u00f3\u0142nocna, Obr\u0119b 41003, Dzia\u0142ka 22/6",
        "short_desc": "Naprawiamy ci\u0105g pieszo-rowerowy przy al. Solidarno\u015bci na przeciwko Galerii Wile\u0144skiej oraz chodnik w rejonie stacji metra M2 Trocka przy ul. Trockiej. Chodniki w tych miejscach s\u0105 w bardzo z\u0142ym stanie lub ich przebieg wymaga korekty z uwagi na bezpiecze\u0144stwo pieszych.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada:\n- remont ci\u0105gu pieszo-rowerowego przy al. Solidarno\u015bci na przeciwko Galerii Wile\u0144skiej, strona p\u00f3\u0142nocna (200 metr\u00f3w)\n- remont chodnika przy ul. Trockiej od przystanku ZTM do p\u0119tli autobusowej, strona p\u00f3\u0142nocna (70 metr\u00f3w)"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "845 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "1. pas drogowy ul. Hoene-Wro\u0144skiego pomi\u0119dzy ul. G\u00f3rno\u015bl\u0105sk\u0105 a ul. My\u015bliwieck\u0105 (na ty\u0142ach Liceum Batorego) wraz ze skrzy\u017cowaniem z ul. G\u00f3rno\u015bl\u0105sk\u0105\n2. pas drogowy ul. \u015aw. Wincentego pomi\u0119dzy Matki Teresy z Kalkuty a urz\u0119dem dzielnicy",
        "short_desc": "Modernizacja istniej\u0105cej drogi dla rower\u00f3w z kostki bauma przy ul. Hoene-Wro\u0144skiego (\u015ar\u00f3dmie\u015bcie) oraz budowa nowej drogi rowerowej po zachodniej stronie ul. \u015aw. Wincentego pomi\u0119dzy Matki Teresy z Kalkuty a 20 Dywizji Piechoty WP (\"stara Wincentego\") z \u0142\u0105cznikiem w ul. Bolivara (Targ\u00f3wek).",
        "long_desc": [
            "Na projekt sk\u0142ada si\u0119:\n- Wymiana nawierzchni istniej\u0105cej drogi dla rower\u00f3w przy ul. Hoene-Wro\u0144skiego wraz ze skrzy\u017cowaniem z ul. G\u00f3rno\u015bl\u0105sk\u0105 (kostka bauma; ok. 324 m)\n- Budowa nowej drogi rowerowej po zachodniej stronie ul. \u015aw. Wincentego pomi\u0119dzy Matki Teresy z Kalkuty a 20 Dywizji Piechoty WP (\"stara Wincentego\") z \u0142\u0105cznikiem w ul. Bolivara (ok. 330 m)\n- Dokumentacja projektowa"
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 000 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ul. Borzymowska, od nr 2 do 24b, strona p\u00f3\u0142nocna, przy ogrodzeniu warsztat\u00f3w samochodowych",
        "short_desc": "Chodnik przy ul. Borzymowskiej pomi\u0119dzy warsztatami samochodowymi i przyczep\u0105 Putki jest w\u0105ski i poprowadzony przy samej jezdni. Projekt przewiduje rozbi\u00f3rk\u0119 obecnego chodnika i budow\u0119 nowego po wydeptanej przez mieszka\u0144c\u00f3w \u015bcie\u017cce bli\u017cej ogrodzenia warsztat\u00f3w samochodowych. Zamiast obecnego chodnika b\u0119dzie nowy trawnik.",
        "long_desc": [
            "Na projekt sk\u0142ada si\u0119:\n- rozbi\u00f3rka istniej\u0105cego chodnika i zast\u0105pienie go trawnikiem\n- budowa chodnika (85 metr\u00f3w) wg wydeptanej \u015bcie\u017cki bli\u017cej ogrodzenia warsztat\u00f3w samochodowych\n- opracowanie dokumentacji technicznej"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "140 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Trocka od przystanku ZTM do p\u0119tli autobusowej, strona p\u00f3\u0142nocna, Obr\u0119b 41003, Dzia\u0142ka 22/6",
        "short_desc": "Naprawiamy chodnik w rejonie stacji metra M2 Trocka przy ul. Trockiej. Chodnik w tym miejscu jest w bardzo z\u0142ym stanie i wymaga remontu z uwagi na bezpiecze\u0144stwo pieszych i komfort poruszania si\u0119 po mie\u015bcie.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada:\n- remont chodnika przy ul. Trockiej od przystanku ZTM do p\u0119tli autobusowej, strona p\u00f3\u0142nocna (70 metr\u00f3w)\n- opracowanie dokumentacji technicznej"
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "115 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Ulica Wojciechowskiego r\u00f3g Jagie\u0142\u0142y - tzw. plac w\u0119glowy",
        "short_desc": "Na tzw. placu w\u0119glowym, w jego centralnej cz\u0119\u015bci znajduje si\u0119 konstrukcja przestrzenna wykonana z metalu \u2013 napis URSUS. Jest ona ma\u0142o widoczna, szczeg\u00f3lnie wieczorem i noc\u0105. Napis, dzi\u0119ki odpowiedniemu o\u015bwietleniu b\u0119dzie widoczny dla przechodni\u00f3w i umili spacery.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada o\u015bwietlenie napisu URSUS znajduj\u0105cego si\u0119 w centralnej cz\u0119\u015bci tzw. placu w\u0119glowego. \nNa dzia\u0142ce znajduje si\u0119 skwer z urz\u0105dzon\u0105 zieleni\u0105, \u0142awkami, ci\u0105gami pieszymi i o\u015bwietleniem parkowym. Jest ch\u0119tnie odwiedzany przez mieszka\u0144c\u00f3w. Znajduje si\u0119 przy wa\u017cnym ci\u0105gu komunikacyjnym prowadz\u0105cym do stacji PKP Warszawa Ursus. Kolorowy napis b\u0119dzie prawdopodobnie widoczny r\u00f3wnie\u017c dla pasa\u017cer\u00f3w poci\u0105g\u00f3w, dzi\u0119ki czemu b\u0119dzie stanowi\u0142 element promuj\u0105cy Dzielnic\u0119."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "18 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Projekt obejmuje fragment ul. Spisaka  na odcinku od ul. Kompanii AK Kordian do ul. Ko\u015bciuszki.",
        "short_desc": "Ulica Micha\u0142a Spisaka zosta\u0142a obsadzona nowymi krzewami i kwiatami. Pozosta\u0142y jednak kr\u00f3tkie fragmenty, kt\u00f3rych wygl\u0105d mo\u017cna zmieni\u0107 dzi\u0119ki kolejnym nasadzeniom. Takie zabiegi pozwol\u0105 na zmian\u0119 ponurego pobocza na ziele\u0144 ciesz\u0105c\u0105 oko.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zagospodarowaniu zieleni\u0105 pasa drogowego wzd\u0142u\u017c ul. Micha\u0142a Spisaka na odcinku od ul. Kompanii AK Kordian do ul. Ko\u015bciuszki, o powierzchni ponad 200 m2. Projekt b\u0119dzie kontynuacj\u0105 projektu z Bud\u017cetu Obywatelskiego zrealizowanego jesieni\u0105 2023 r. Nasadzone zostan\u0105 r\u00f3\u017ce, powojniki i ro\u015bliny cebulowe. Ro\u015blinno\u015b\u0107 powinna by\u0107 zaplanowana tak, by nie ogranicza\u0107 widoczno\u015bci uczestnik\u00f3w ruchu, w tym pieszych. \nKorzystaj\u0105cy z pasa ruchu dla pieszych b\u0119d\u0105 mogli ka\u017cdego dnia cieszy\u0107 si\u0119 widokiem kwitn\u0105cych krzew\u00f3w, estetycznego i zadbanego terenu. \nZwi\u0119kszona zostanie powierzchnia obszar\u00f3w biologicznie czynnych."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "ziele\u0144 miejska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "70 100,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przyk\u0142adowe lokalizacje:\ndonice:\nPark Hass\u00f3w, \nPark Czechowicki, \nul. Zag\u0142oby przy Sanktuarium,  \nul. Keniga/Zag\u0142oby\nul. Wojciechowskiego\nul. Rynkowa\nRondo im. Tadeusza Kifera\nul. Che\u0142mo\u0144skiego\nprzed Urz\u0119dem\nsala \u015blub\u00f3w \nul. Bohater\u00f3w Warszawy / Obro\u0144c\u00f3w Helu\nul. Bohater\u00f3w Warszawy / 1 Maja",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada sezonowe nasadzenie kwiat\u00f3w w donicach, wie\u017cach kwiatowych oraz konstrukcjach wisz\u0105cych w r\u00f3\u017cnych lokalizacjach na terenie Dzielnicy Ursus m.st. Warszawy. To kontynuacja projektu, kt\u00f3ry gwarantuje w sezonie letnim popraw\u0119 estetyki naszej Dzielnicy.",
        "long_desc": [
            "Kwiaty w Ursusie to projekt, dzi\u0119ki kt\u00f3remu w r\u00f3\u017cnych lokalizacjach Ursusa: Nied\u017awiadek, Czechowice, Skorosze, w wie\u017cach kwiatowych oraz donicach zostan\u0105 posadzone kwiaty - ponad 150 sztuk. Nasadzenie kwiatami jednorocznymi zapewni kilkumiesi\u0119czne ukwiecenie wielu miejsc, dzi\u0119ki czemu znacznie podwy\u017cszona zostanie estetyka otoczenia, a wisz\u0105ce konstrukcje z pewno\u015bci\u0105 oka\u017c\u0105 si\u0119 wyj\u0105tkowo atrakcyjnie.",
            "Przyk\u0142adowe lokalizacje:\ndonice:\nPark Hass\u00f3w, \nPark Czechowicki, \nul. Zag\u0142oby przy Sanktuarium,  \nul. Keniga/Zag\u0142oby\nul. Wojciechowskiego\nul. Rynkowa\nRondo im. Tadeusza Kifera\nul. Che\u0142mo\u0144skiego\nprzed Urz\u0119dem\nsala \u015blub\u00f3w \nul. Bohater\u00f3w Warszawy / Obro\u0144c\u00f3w Helu\nul. Bohater\u00f3w Warszawy / 1 Maja",
            "konstrukcje wisz\u0105ce \nul. Bohater\u00f3w Warszawy",
            "wie\u017ca kwiatowa\nul. Skoroszewska\nul. Skoroszewska - wysoka\nprzed Urz\u0119dem \nzieleniec \u2013 ul. Zag\u0142oby\nzieleniec \u2013 ul. 1 Maja\nul. 1 Maja (zieleniec)"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "94 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Apartamentowa, cz\u0119\u015b\u0107 dzia\u0142ki o nr 172/5 z obr\u0119bu 2-11-08. \nPowierzchnia 613 m2.",
        "short_desc": "Na terenie Skoroszy brakuje zieleni. Wskazana lokalizacja w\u015br\u00f3d wysokiej zabudowy idealna jest do stworzenia miejsca w otoczeniu drzew i krzew\u00f3w. Obecne zagospodarowanie to nieu\u017cytkowany plac.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada nasadzenie drzew, krzew\u00f3w, bylin, wykonanie nawierzchni mineralnej, przepuszczalnej, tworz\u0105cej ci\u0105g komunikacyjny oraz wyposa\u017cenie obiektu w elementy ma\u0142ej architektury (\u0142awki, kosze na \u015bmieci, elementy do zabawy dla dzieci). Wszystkie te elementy b\u0119d\u0105 tworzy\u0107 przytulne miejsce do odpoczynku zar\u00f3wno dla rodzic\u00f3w z dzie\u0107mi, doros\u0142ych i senior\u00f3w.",
            "Projekt obejmowa\u0142by nast\u0119puj\u0105ce prace:\n- wykonanie dokumentacji projektowej\n- roboty przygotowawcze (usuni\u0119cie utwardzonej nawierzchni z kostki wraz z wyk\u0142adzin\u0105)\n- dow\u00f3z ziemni wraz z rozplantowaniem\n- wykonanie nawierzchni mineralnej\n- nasadzenia drzew i krzew\u00f3w, bylin\n- wyposa\u017cenie w elementy ma\u0142ej architektury\n- wykonanie tablic informacyjnych"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "132 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Pra\u017cmowska; dz. o nr 105/2 z obr\u0119bu 2-11-01. \nPowierzchnia 904 m2",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada uporz\u0105dkowanie terenu nieu\u017cytku znajduj\u0105cego si\u0119 przy ul. Pra\u017cmowskiej w naturalistyczny park w otoczeniu zieleni.",
        "long_desc": [
            "Celem realizacji projektu jest stworzenie miejsca przyjaznego dla mieszka\u0144c\u00f3w Dzielnicy. \nTen niewielki nieu\u017cytek o powierzchni 1 439 m2 po zagospodarowaniu mo\u017ce stanowi\u0107 \u015bwietny teren do odpoczynku i zach\u0119ca\u0107 do aktywno\u015bci fizycznej zar\u00f3wno dzieci oraz doros\u0142ych.",
            "Projekt obejmowa\u0142by nast\u0119puj\u0105ce prace:\n- wykonanie dokumentacji projektowej\n- roboty przygotowawcze (przekopanie terenu, usuni\u0119cie odpad\u00f3w, \u015bmieci)\n- dow\u00f3z ziemni wraz z rozplantowaniem\n- wykonanie ci\u0105gu z kruszywa naturalnego\n- nasadzenia drzew i krzew\u00f3w, bylin\n- wyposa\u017cenie w elementy ma\u0142ej architektury\n- wykonanie tablic informacyjnych"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "144 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Proponowana lokalizacja to Skorosze, miejsce, kt\u00f3re nie b\u0119dzie generowa\u0142o dodatkowych koszt\u00f3w, boisko w s\u0105siedztwie szko\u0142y",
        "short_desc": "Projekt zak\u0142ada budow\u0119 mobilnego, sztucznego i sezonowego lodowiska na terenie dzielnicy Ursus. \nProponowana lokalizacja to Skorosze. Projekt obejmuje budow\u0119 niezb\u0119dnej infrastruktury oraz obs\u0142ug\u0119 obiektu.",
        "long_desc": [
            "Projekt obejmuje budow\u0119 sztucznego, sezonowego i bezp\u0142atnego lodowiska wraz z infrastruktur\u0105 i obs\u0142ug\u0105. W okresie zimowym, a szczeg\u00f3lnie ferii zimowych lodowisko zapewni mo\u017cliwo\u015b\u0107 aktywnego sp\u0119dzania czasu dzieciom, m\u0142odzie\u017cy, ca\u0142ym rodzinom. \nParametry techniczne lodowiska powinny zagwarantowa\u0107 dobre warunki jazdy poprzez zastosowanie nowoczesnych rozwi\u0105za\u0144, np. sterowany komputerowo agregat ch\u0142odniczy, odpowiedni\u0105 instalacj\u0119 mro\u017ceniow\u0105 oraz w\u0142a\u015bciwe maszyny do piel\u0119gnacji tafli lodowiska.\nLokalizacja sztucznego lodowiska powinna zapewni\u0107 \u0142atwy dost\u0119p i dobre s\u0105siedztwo.\nLodowisko b\u0119dzie do dyspozycji Mieszka\u0144c\u00f3w przez ca\u0142y tydzie\u0144. Konieczne jest uwzgl\u0119dnienie przerw technicznych.\nMieszka\u0144cy b\u0119d\u0105 mieli dost\u0119p do bezp\u0142atnego pe\u0142nego wyposa\u017cenie wypo\u017cyczalni \u0142y\u017cew."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "230 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Plac W\u0142adys\u0142awa Szczepaniaka",
        "short_desc": "Projekt \"Zadrzewiamy Plac W\u0142adys\u0142awa Szczepaniaka\" polega na rozp\u0142ytowaniu oko\u0142o 50 m placu od strony ulicy Inflanckiej przy budynku mieszkalnym Pokorna 2 i posadzeniu 8 - 10 grab\u00f3w wraz z krzewami pomi\u0119dzy nimi, je\u015bli koniecznie, oraz wymian\u0119 i uzupe\u0142nienie koszy na \u015bmieci typu Tubus z zabezpieczeniem przed wybieraniem \u015bmieci przez ptaki.",
        "long_desc": [
            "Plac znajduje si\u0119 pomi\u0119dzy g\u0119st\u0105 zabudow\u0105 biurow\u0105 przy ulicy Inflanckiej oraz budynkiem mieszkalnym pod adresem Pokorna 2 z drugiej strony ulicy i w bardzo du\u017cej cz\u0119\u015bci jest pokryty kostk\u0105.\nW upalne lato temperatura na placu podwy\u017cszana klimatyzacj\u0105 z okolicznych biurowc\u00f3w i mieszka\u0144 osi\u0105ga nawet 60 st. C.\nG\u0119sta zabudowa wzmacnia ha\u0142as pochodz\u0105cy z okolicznych lokali gastronomicznych, sklep\u00f3w i ruchu ulicznego.\nBardzo szerokie chodniki dla pieszych nie maj\u0105 uzasadnienia komunikacyjnego. Ich cz\u0119\u015bciowe rozp\u0142ytowanie i posadzenie szpaleru grab\u00f3w (od 8-10 sztuk) przy ulicy od strony budynku mieszkalnego Pokorna 2 zredukuje w jakim\u015b stopniu powierzchni\u0119 betonow\u0105 na korzy\u015b\u0107 powierzchni zielonej i przyczyni si\u0119 do zwi\u0119kszenia produkcji tlenu, obni\u017cenia temperatury w lecie na Placu, stworzenia przyja\u017aniejszego \u015brodowiska dla mieszka\u0144c\u00f3w i pracownik\u00f3w okolicznych biur i lokali us\u0142ugowych. Drzewa zatrzymuj\u0105 wod\u0119, zwi\u0119ksz\u0105 wilgotno\u015b\u0107 powietrza i obni\u017c\u0105 temperatur\u0119 znakomicie przyczyniaj\u0105c si\u0119 do niwelowania skutk\u00f3w miejskiej wyspy ciep\u0142a.\nKosztorys:\nCa\u0142kowity szacunkowy koszt realizacji projektu: oko\u0142o 71.200 z\u0142 W tym:\n1) Rozp\u0142ytowanie pod drzewa: ok. 20.000 z\u0142\n2) Kosztorys realizacji cz\u0119\u015bci \"zielonej\" ZZW:\nPosadzenie drzewa (obw\u00f3d pnia co najmniej 20-30cm) wraz z roczn\u0105 piel\u0119gnacj\u0105 - 5.000 z\u0142/szt.\nPosadzenie drzew 10szt. x 5.000 z\u0142/szt. j/w = 50.000 z\u0142\n3)Wymiana obecnych koszy na kosze typu Tubus:\n2 szt. 600 z\u0142 = 1.200 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "71 200,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Skwer Batalionu AK \"Czata 49\"",
        "short_desc": "Projekt polega na posadzeniu r\u00f3\u017cnorodnych drzew na Skwerze np. tulipanowiec, magnolia, katalpa, perukowiec, glediczja, platan, mi\u0142orz\u0105b, z\u0142otokap, bez, ja\u015bmin, tak by kompozycja wielogatunkowej zieleni podnios\u0142a walory krajobrazowe tego miejsca oraz przyczyni\u0142a si\u0119 do niwelowania negatywnych skutk\u00f3w miejskiej wyspy ciep\u0142a.",
        "long_desc": [
            "Skwer Batalionu AK \"Czata 49\" znajduje si\u0119 u zbiegu ulicy S\u0142omi\u0144skiego, Gen. Andersa i Alka Dawidowskiego oraz przy du\u017cym kompleksie biurowc\u00f3w przy ulicy Inflanckiej. Na samym Skwerze przy wyj\u015bciu ze stacji metra Dworzec Gda\u0144ski posadowiono wentylatorni\u0119 metra.\nNas\u0142oneczniony skwer jest miejscem spacer\u00f3w mieszka\u0144c\u00f3w w r\u00f3\u017cnym wieku i bardzo cz\u0119sto miejscem odpoczynku podr\u00f3\u017cnych z Dworca Gda\u0144skiego sp\u0119dzaj\u0105cych w\u015br\u00f3d zieleni czas w oczekiwaniu na odjazd poci\u0105gu.\nDosadzenie kompozycji r\u00f3\u017cnorodnych drzew na Skwerze (tulipanowiec, magnolia, katalpa, perukowiec, glediczja, platan, mi\u0142orz\u0105b, z\u0142otokap, bez, ja\u015bmin) uatrakcyjni t\u0119 cz\u0119\u015b\u0107 stolicy, podniesie jej walory wizualne i estetyczne, pozytywnie wp\u0142ywaj\u0105c na samopoczucie mieszka\u0144c\u00f3w i podr\u00f3\u017cnych, izoluj\u0105c od ha\u0142asu.\nWi\u0119ksza ilo\u015b\u0107 drzew zmniejszy zanieczyszczenie powietrza bo Skwer jest po\u0142o\u017cony przy ruchliwej ulicy S\u0142omi\u0144skiego oraz w s\u0105siedztwie wielu biurowc\u00f3w generuj\u0105cych do atmosfery du\u017co zanieczyszczonego powietrza z klimatyzator\u00f3w. Jedno drzewo ma moc kilku klimatyzator\u00f3w, zatrzymuje wod\u0119, zwi\u0119ksza wilgotno\u015b\u0107 powietrza i obni\u017ca temperatur\u0119 nawet o kilkana\u015bcie stopni Celsjusza czyli przyczynia si\u0119 do niwelowania skutk\u00f3w miejskiej wyspy ciep\u0142a.\nCa\u0142kowity szacunkowy koszt realizacji projektu: oko\u0142o 20.000 z\u0142\nPosadzenie drzewa (obw\u00f3d pnia ok. 30 cm) wraz z roczn\u0105 piel\u0119gnacj\u0105 - 2.000 z\u0142/szt.\nPosadzenie drzew: 10 szt. x 2.000 z\u0142/szt. j/w = 20.000 z\u0142"
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "20 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- grobla pomi\u0119dzy zak\u0142adem MPWiK Stacja PK \"Saska K\u0119pa II\" i bocznym boiskiem \"Drukarza\".\n- k\u0142adka piesza wzd\u0142u\u017c przej\u015bcia pomi\u0119dzy \u017c\u0142obkiem przy Stanis\u0142awa Augusta i terenem sekcji \u0142uczniczej \"Drukarza\".",
        "short_desc": "Wykonanie nowych mostk\u00f3w przez Kana\u0142 Wystawowy w miejscu:\n- w\u0105skiej grobli pomi\u0119dzy zak\u0142adem MPWiK Stacja PK \"Saska K\u0119pa II\" i bocznym boiskiem \"Drukarza\".\n- w\u0105skiej k\u0142adki pieszej wzd\u0142u\u017c przej\u015bcia pomi\u0119dzy \u017c\u0142obkiem przy Stanis\u0142awa Augusta i terenem sekcji \u0142uczniczej \"Drukarza\".",
        "long_desc": [
            "Nowe, funkcjonalne k\u0142adki przez kana\u0142 wystawowy umo\u017cliwi\u0105 swobodne i komfortowe spacery w tym rejonie. \nNowe przej\u015bcia mog\u0105 by\u0107 zbli\u017cone konstrukcj\u0105 i stylem wykonania do mostku w parku Skaryszewskim lub Mostku nad Mart\u00f3wk\u0105 w Toruniu."
        ],
        "categories": [
            "edukacja",
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "800 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "V Poprzeczna 22 - OSiR Wawer",
        "short_desc": "Bezp\u0142atne wydarzenie dla ca\u0142ej rodziny, promuj\u0105ce aktywny tryb \u017cycia.\nZabawa z DJ'em, warsztaty jazdy na hulajnodze i rolkach, fotobudka, s\u0142odki pocz\u0119stunek.",
        "long_desc": [
            "Wydarzenie dla dzieci, m\u0142odzie\u017cy i doros\u0142ych 29.03.2025 r. w godz. 12:00-16:00\nWydarzenie to ma na celu integracj\u0119 mieszka\u0144c\u00f3w oraz zach\u0119cenie ich do aktywnego sp\u0119dzania czasu wolnego. Tematycznie zwi\u0105zane z jazd\u0105 na rolkach, desce, hulajnodze. Dodatkowo wydarzenie wzbogacone b\u0119dzie o warsztaty graffiti oraz pokazy."
        ],
        "categories": [
            "sport"
        ],
        "beneficiaries": [
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "10 900,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "P\u00f3\u0142nocno-wschodni naro\u017cnik skrzy\u017cowania ul. Grochowskiej z ul. Terespolsk\u0105",
        "short_desc": "Rozp\u0142ytowanie i zazielenienie p\u00f3\u0142nocno-wschodniego naro\u017cnika skrzy\u017cowania ul. Grochowskiej z ul. Terespolsk\u0105, w miejscu dawnego Kiosku oraz budki z kebabem, zgodnie z koncepcj\u0105 wprowadzania drzew i krzew\u00f3w w zespo\u0142y miejskie i zabytkowe, jakim jest Sinfonia Varsovia",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada stworzenie, w miejscu pozosta\u0142ym po dawnym kiosku oraz pawilonie z kebabem, obszaru zielonego z kilkoma drzewami (do wyboru daglezja, brzoza, lipa), obsadzonego trawami ozdobnymi dope\u0142niaj\u0105cymi koncepcj\u0119 estetyczn\u0105 tego rejonu."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "30 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "ul. Terespolska 2\nul. Terespolska 4",
        "short_desc": "Zbudowanie na ulicy Terespolskiej \"\u0142ezek\" skutecznie eliminuj\u0105cych zatrzymywanie pojazd\u00f3w zgodnie z przepisami. Fizyczna konstrukcja, kt\u00f3ra zapewni p\u0142ynny przejazd ulic\u0105 Terespolsk\u0105 oraz umo\u017cliwi bezpieczny wyjazd z osiedla Terespolska.",
        "long_desc": [
            "Projekt polega na zastosowaniu fizycznych element\u00f3w (rozwi\u0105zanie podobne, jak przy g\u0142\u00f3wnym wje\u017adzie na teren Sinfonii Varsovii od ul. Grochowskiej), uniemo\u017cliwiaj\u0105cych parkowanie w miejscu oznaczonym znakiem B-36 (zakaz zatrzymywania si\u0119) wraz z tabliczk\u0105 T-24 (wskazuj\u0105c\u0105, \u017ce pozostawiony pojazd zostanie usuni\u0119ty na koszt w\u0142a\u015bciciela), w celu wyeliminowania zatrzymania si\u0119 na odcinku ulicy, na kt\u00f3rym nawet chwilowe unieruchomienie pojazdu mo\u017ce spowodowa\u0107 pogorszenie p\u0142ynno\u015bci ruchu, zmniejszenie przepustowo\u015bci i wzrost zagro\u017cenia bezpiecze\u0144stwa ruchu."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "bezpiecze\u0144stwo ruch"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli"
        ],
        "est_cost": "45 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "- Lubelska pas zieleni od Grochowskiej do Dworca Wschodniego,\n- Skwer przy ul. \u017bupniczej,\n- trawnik przy ul. Terespolskie.",
        "short_desc": "Zr\u00f3bmy Kamionek zielonym i kwitn\u0105cym - nowe nasadzenia drzew i ro\u015blin cebulowych na Kamionku, kt\u00f3ry jest rejonem poprzemys\u0142owym, na kt\u00f3rym brakuje zieleni.",
        "long_desc": [
            "Nasadzenia ro\u015blin cebulowych i drzew w przestrzeni publicznej Kamionka."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "267 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Aleja Zieleniecka na wysoko\u015bci alei Wedla",
        "short_desc": "Akomodacyjne przej\u015bcie dla pieszych, z przejazdem dla rower\u00f3w przez al. Zielenieck\u0105 oraz tory tramwajowe na wysoko\u015bci alei Wedla u\u0142atwiaj\u0105ce szybk\u0105 i bezpieczn\u0105 komunikacj\u0119 pomi\u0119dzy dwoma rekreacyjnymi cz\u0119\u015bciami Kamionka, jakimi s\u0105 b\u0142onia Stadionu Narodowego oraz Ogrody Polsko-Niemieckie.",
        "long_desc": [
            "Wyznaczenie jedno lub dwuetapowego (odcinek tor\u00f3w tramwajowych) akomodacyjnego przej\u015bcia dla pieszych i przejazdu dla rower\u00f3w wraz z sygnalizacj\u0105 \u015bwietln\u0105."
        ],
        "categories": [
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "komunikacja publiczna i drogi"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "200 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Przestrze\u0144 ulic Stanis\u0142awowska/Mi\u0144ska/Terespolska/dawny tor kolarski",
        "short_desc": "Utworzenie parku kieszonkowego w przestrzeni ulic Stanis\u0142awowska/Mi\u0144ska/Terespolska",
        "long_desc": [
            "Park kieszonkowy z placem do kalisteniki, sto\u0142em do ping-ponga, stolikiem szachowym, miejscem do grilowania, plenerow\u0105 \u015bciank\u0105 wspinaczkow\u0105, altanami z \u0142awkami w formie hu\u015btawek, szutrowymi alejkami spacerowymi, miejscem na rze\u017ab\u0119 nawi\u0105zuj\u0105c\u0105 do industrialnej przesz\u0142o\u015bci Kamionka oraz ro\u015blinami zapewniaj\u0105cymi bior\u00f3\u017cnorodno\u015b\u0107. Dost\u0119pne dla mieszka\u0144c\u00f3w miejsce, zapewniaj\u0105ce r\u00f3\u017cne formy aktywno\u015bci, relaksu wypoczynku oraz s\u0105siedzkich spotka\u0144.\nW zwi\u0105zku z ograniczon\u0105 przestrzeni\u0105 na etapie realizacji zakres zadania mo\u017ce zosta\u0107 zredukowany. \nNa terenie skweru Urz\u0105d Dzielnicy planuje wybudowanie t\u0119\u017cni solnej."
        ],
        "categories": [
            "kultura",
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "1 470 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Park Obwodu Praga Armii Krajowej",
        "short_desc": "Zasadzenie 8 100 ro\u015blin cebulowych w Parku Obwodu Praga Armii Krajowej oraz wzd\u0142u\u017c okalaj\u0105cego parkanu na upami\u0119tnienie 81 rocznicy Powstania Warszawskiego.",
        "long_desc": [
            "Projekt zak\u0142ada, w ramach upami\u0119tnienia 81. rocznicy wybuchu Powstania Warszawskiego zasadzenie 8100 sztuk ro\u015blin cebulowych w Parku Obwodu Praga Armii Krajowej. Nowe nasadzenia zwi\u0119ksz\u0105 atrakcyjno\u015b\u0107 miejsca podczas codziennego korzystania z tego miejsca wypoczynku.\nTa symboliczna liczba ro\u015blin b\u0119dzie stanowi\u0142a ho\u0142d dla bohater\u00f3w tamtych wydarze\u0144 oraz wyraz naszego szacunku i pami\u0119ci dla wszystkich, kt\u00f3rzy walczyli o wolno\u015b\u0107 i niepodleg\u0142o\u015b\u0107 Polski.",
            "Poprzez ten akt zazielenienia parku nie tylko tworzymy pi\u0119kn\u0105 przestrze\u0144 publiczn\u0105, ale r\u00f3wnie\u017c oddajemy ho\u0142d naszym bohaterom i przypominamy o ich po\u015bwi\u0119ceniu. Kwiaty te, kwitn\u0105ce ju\u017c wczesn\u0105 wiosn\u0105, stan\u0105 si\u0119 symbolem nadziei i odrodzenia, przypominaj\u0105c nam o sile ducha i determinacji mieszka\u0144c\u00f3w Warszawy w obliczu najtrudniejszych wyzwa\u0144.",
            "Dzi\u0119ki tej inicjatywie, park OPAK na Pradze-Po\u0142udnie stanie si\u0119 nie tylko miejscem rekreacji i odpoczynku, ale r\u00f3wnie\u017c miejscem, gdzie historia i wsp\u00f3\u0142czesno\u015b\u0107 spotykaj\u0105 si\u0119 w szacunku i pami\u0119ci."
        ],
        "categories": [
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "kultura",
            "ziele\u0144 miejska",
            "sport",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "200 000,00 z\u0142"
    },
    {
        "localization": "Po\u0142udniowy odcinek ul. Chodakowskiej pomi\u0119dzy ul. Groszowick\u0105 i Kamionkowsk\u0105",
        "short_desc": "Modernizacja, trudnego do pokonania w ruchu pieszym, po\u0142udniowego odcinka ul. Chodakowskiej (pomi\u0119dzy ul. Groszowick\u0105 i ul. Kamionkowsk\u0105) w stref\u0119 ruchu uspokojonego, tzw Woonerf.",
        "long_desc": [
            "Zamiana fragmentu ul. Chodakowskiej w przestrze\u0144 publiczn\u0105, \u0142\u0105cz\u0105c\u0105 funkcje chodnika, ulicy, deptaku i miejsca spotka\u0144 mieszka\u0144c\u00f3w, bez wyra\u017anego podzia\u0142u na stref\u0119 ruchu ko\u0142owego, rowerowego i pieszego \u0142\u0105czne z do\u015bwietleniem niskimi lampami/latarniami. Mieszka\u0144cy, zw\u0142aszcza dzieci, rodzice z w\u00f3zkami oraz osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105 b\u0119d\u0105 mogli komfortowo i bezpiecznie pokona\u0107 wspomniany fragment ulicy. Rozwi\u0105zanie wymaga modernizacji i uspokojenia ruchu samochodowego, co b\u0119dzie uzyskane dzi\u0119ki odpowiedniemu zastosowaniu element\u00f3w spowalniaj\u0105cych, w postaci ma\u0142ej architektury, takich jak: nasadzenia drzew, klomby, donice, \u0142awki, kosze na \u015bmieci czy latarnie. Przyk\u0142adem mog\u0105 by\u0107 woonerfy w centrum \u0141odzi, np. 6 Sierpnia."
        ],
        "categories": [
            "ziele\u0144 miejska",
            "przestrze\u0144 publiczna",
            "ochrona \u015brodowiska",
            "komunikacja publiczna i drogi",
            "sport",
            "kultura",
            "edukacja"
        ],
        "beneficiaries": [
            "osoby z niepe\u0142nosprawno\u015bci\u0105",
            "seniorzy",
            "doro\u015bli",
            "m\u0142odzie\u017c",
            "dzieci"
        ],
        "est_cost": "500 000,00 z\u0142"
    }
]